<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;तन्त्रागम on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/</link>
    <description>Recent content in &#43;तन्त्रागम on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ वैखानस सम्प्रदाय : सामान्य परिचय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/01_vaikhAnasa_sampradAya_sAmAnya_parichaya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/01_vaikhAnasa_sampradAya_sAmAnya_parichaya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वैष्णव देवालय के अर्चकों की एक जाति-विशेष या सम्प्रदाय का नाम वैखानस है। इस सम्प्रदाय के लोग स्वयं ऐसा मानते हैं कि इनका जन्म देवालयों में अर्चक के रूप में कार्य सम्पादन के लिए हुआ है। इनकी सामान्य मान्यता है कि इनके लिए अर्चन के अलावा अन्य कोई कर्तव्य नहीं है। इनका अस्तित्व तथा व्यक्तित्व विष्णु-पूजा के लिए सर्वथा समर्पित है। आज भी व्यवहार में कुछ अपवादों को छोड़कर अधिकांश वैखानस वैष्णव अपनी जीविका पूर्ण रूप से देवालय अर्चन के द्वारा ही चलाते हैं। इनके सारे संस्कार तथा आध्यात्मिक एवं गृह-सम्बद्ध विविध क्रियाकलाप वैखानस-सूत्रों तथा शास्त्रों के अनुसार सम्पादित होते हैं। वैखानस वैष्णव देवालय आराधन के साथ-साथ श्रौत प्रक्रिया के अनुसार जीवन के सारे आध्यात्मिक क्रियाकलापों को सम्पादित करते हैं। इनके जीवन में अठारह संस्कार विहित हैं। परिस्थिति की अनुकूलता के अनुरूप २६ यागों के सम्पादन का विधान है। ये याग हैं – पाँच महायाग, सात पाक यज्ञ, सात हविष् याग तथा सात सोम याग&amp;rsquo;। वैखानस वैष्णव वैदिक मार्ग को सर्वोपरि मानते हैं, अतः वे अपने को शुद्ध रूप से वैदिक कहते हैं। ये अपने सभी अनुष्ठानों (दैनिक अथवा नैमित्तिक) में प्रमुख रूप से वैदिक मन्त्रों का प्रयोग करते हैं।&#xA;श्रीनिवास मखी (१०५० ई. ११०७ ई. के करीब) ने दशविधहेतुनिरूपण में वैखानस धर्म-ग्रन्थों तथा परम्पराओं के आधार पर वैखानसों की जिन विशेषताओं तथा स्वरूप का वर्णन किया है, उससे इस सम्प्रदाय के विषय में जो प्रकाश पड़ता है, उसमें अधोलिखित तथ्य हमारे समक्ष आते हैं - १. अखिलजगत्कारणभूतेन विखनसा प्रणीतत्वात् अर्थात्, यह धर्म-ग्रन्थ सम्पूर्ण विश्व के&#xA;स्रष्टा विखनस् के अनुसार निर्मित है। २. सर्वसूत्राणामादिमत्त्वात्, अर्थात् वैखानसों के धर्मग्रन्थ सर्वप्रथम रचित सूत्र हैं जो&#xA;कृष्णयजुर्वेद की तैत्तिरीय शाखा से सम्बद्ध हैं। ३. प्रधानादिकर्मसु श्रुतिमार्गानुसारित्वात्, वैखानस शास्त्र कर्मों में वैदिक परम्परा का&#xA;अनुसरण करते हैं। अर्थात् सभी क्रिया तथा अनुष्ठानों में, यहाँ तक कि आचमन - में भी वैदिक मन्त्रों के प्रयोग का विधान करते हैं। जी ४. समन्त्रकसर्वक्रियात्वात्, सभी क्रियाएँ तथा अनुष्ठान निश्चित रूप से वैदिक मन्त्रों के&#xA;साथ सम्पादित होते हैं। ५. निषेकादिसंस्कारत्वात्, जन्म से मरण तक के सभी संस्कार वैदिक मन्त्रों के साथ ही&#xA;सम्पादित होते हैं। १. शैवागामों में तथा अन्यत्र भी गर्भाधान आदि ४८ संस्कारों का निरूपण मिलता है। उनमें पांच&#xA;महायज्ञों के अतिरिक्त सात पाकसंस्था, सात हविःसंस्था और सात सोमसंस्थाओं का भी समावेश है।&#xA;तन्त्रागम-खण्ड ६. अष्टादशशरीरसंस्कारात्मकत्वात्, वैखानस धर्म ग्रन्थ मानसिक तथा शारीरिक शुद्धि&#xA;अठारह संस्कारों के द्वारा सम्पादित करते हैं। माना ७. साङ्गक्रियाकलापत्वात्, वैखानस कल्पसूत्र पूर्णरूपेण सभी क्रियाकलापों का वर्णन&#xA;करते हैं। ये किसी दूसरे सूत्र की सहायता की अपेक्षा नहीं करते। ८. मन्वाद्यैः स्वीकृतित्वात्, मनु आदि स्मृतिकारों के द्वारा भी वैखानस शास्त्र (कल्पसूत्र)&#xA;स्वीकृत रहा है। ६. अखिलजगदेककारणभूतश्रीनारायणैकपरत्वात्, ये वैखानस संसार के मुख्य कारण&#xA;विष्णु की पूजा के प्रति समर्पित परिवार हैं। १०. तत्सूत्रोक्तधर्मानुष्ठानवतामेव भगवत्प्रियतमत्वोपपत्तेश्च, विष्णु ने स्वयं कहा है कि आम वैखानस मेरे अत्यन्त प्रिय हैं। वराहपुराण में भगवान् विष्णु ने कहा है&#xA;REE PER अश्वत्थः कपिला गावस्तलसी विखना मनिः।&#xA;__ चत्वारो मत्प्रिया राजन् तेषां वैखानसो वरः।। लिया सामान्य परिचयक्रम में जगत्स्रष्टा ब्रह्मा को विखनस् कहा गया है। पर विशेष अर्थ में स्वयं विष्णु का ही विखनस् होना निर्दिष्ट है। विखनस् के अनुयायी वैखानस कहे गये हैं। इस तरह वैखानस विखनस् की सन्तति माने गये हैं। इनका धार्मिक ग्रन्थ वैखानस शास्त्र तथा वैखानस सूत्र है। इस सम्प्रदाय के सदस्य इसी शास्त्र तथा सूत्र का अनुसरण करते हैं। आनन्दसंहिता के अनुसार मुनि विखनस् ने, जो ब्रह्मा थे, वैखानस सूत्रों का प्रणयन किया। यह वैखानस सूत्र यजुर्वेद की एक शाखा के अनुसार बनाया गया था&#xA;आदिकाले तु भगवान् ब्रह्मा तु विखना मुनिः। क्रियाधिकार के अनुसार विखनस् विष्णु है&#xA;विखना वै विष्णुः प्रोक्तः तज्जा वैखानसाः स्मृताः॥ विष्णुवंशजो विखना मुनीनां प्रथमो मुनिः।&#xA;तेनोपदिष्टं यत् सूत्रं तत्सूत्रेषूत्तमं स्मृतम्।। कहा गया है कि विष्णु के पुत्र जगत्स्त्रष्टा ब्रह्मा प्रथम ऋषि थे। उन्हें ही विखनस् के नाम से पुकारा गया था। मन का खनन कर धार्मिक ज्ञान का प्रवर्तन करने के कारण इस ऋषि का नाम विखनस् हुआ।&#xA;महाभारत शान्तिपर्व में प्रजापति ब्रह्मा को ही विखनस् कहा गया है। वह एक ऋषि थे। उन्होंने हृदय का खनन (चिन्तन) किया और उसी के बल पर उन्होंने सम्पूर्ण शास्त्रों&#xA;सपना कायदान किया&#xA;जातका मामला&#xA;वैखानस सम्प्रदाय : सामान्य परिचय विशेषेणाखनद् यस्माद् भावनामुनिसृष्टये। तस्माद् विखनसो नाम स आसीदण्डजप्रियः।। स्रष्टुं स तु समुधुक्तो ब्रह्मयोनिमयः प्रभुः। खनित्वा चात्मनात्मानं धर्मादिगुणसंयुतम् ।।&#xA;ध्यानमाविश्य योगेन ह्यासीद् विखनसो मुनिः। वेदवेदान्त तत्त्वमीमांसा का खनन करने के पश्चात् हरि ने यह वैखानसशास्त्र-ज्ञान प्राप्त किया। इसीलिये इसकी अन्वर्थ संज्ञा विखनस् हुई&#xA;वेदान्ततत्त्वमीमांसाखननं कृतवान् हरिः।&#xA;नाम्ना विखनसं चक्रे तत्पदान्वर्थयोगतः।। वेद के अर्थ का खनन तथा उसके विषय में प्रथमतः विचार करने के कारण विखनस् को प्रथम ऋषि के रूप में स्वीकारा गया। “खननाद्विखना मुनिः&amp;quot;, &amp;ldquo;खननं तत्त्वमीमांसेत्याहुः&amp;rdquo;, &amp;ldquo;निगमार्थानां खननादिति नः श्रुतम्&amp;rdquo;।&#xA;वेद के छिपे हुए अर्थों के खोदने और उसे मनुष्य के लिए उपलब्ध कराने के कारण विष्णु को विखनस् कहा गया और उनकी सन्ततियों ने उस ज्ञान का प्रचार तथा प्रसार किया, अतः उन्हें वैखानस कहा गया&#xA;अन्तर्हितानां खननाद् वेदानां तु विशेषतः।। स विभुः प्रोच्यते सर्वैर्विखना ब्रह्मवादिभिः।&#xA;वैखानसश्च भगवान् प्रोच्यते स पितामहः।। नृसिंहपुराण के अनुसार हमें दो ब्रह्माओं का परिचय प्राप्त होता है। एक ब्रह्मा विष्णु के मस्तिष्क से उत्पन्न हुए और उनका एक ही सिर था। उस ब्रह्मा को अग्रज कहा गया है। उन्होंने सूत्रों का प्रणयन किया। दूसरे ब्रह्मा विष्णु के नाभि-कमल से चतुर्मुखरूप में उत्पन्न हुए। इन्ही चतुर्मुख ब्रह्मा ने संसार की सृष्टि की। कहा गया है कि छः अवतारों के बाद प्रथम ब्रह्मा ही द्वितीय ब्रह्मा के रूप में आये। उसी प्रथम ब्रह्मा से ऋषि भृगु, मरीचि,&#xA;अत्रि तथा कश्यप ने वैष्णव सम्प्रदाय का ज्ञान प्राप्त किया।&#xA;यजुर्वेद के &amp;lsquo;अरुण केतुक&amp;rsquo; प्रसंग में “आपो वा इदम् आसन्” कथनक्रम में ऋषियों के अनेक समूहों का निर्देश किया गया है। उसी समूह में अन्यतम वैखानस ऋषि का निर्देश देखते हैं। यहाँ कहा गया है कि ये सभी सृष्टि के तुरंत बाद ही उत्पन्न हुए थे। वैखानस शब्द की व्युत्पत्ति का आधार वैखानसों का सर्वथा सौम्य होना कहा है। कहा गया है कि &amp;lsquo;विखन&amp;rsquo; शब्द वस्तुतः &amp;lsquo;विनख&amp;rsquo; का वर्णव्यत्यय के बाद का परिवर्तित स्वरूप है। जिस तरह कश्यप शब्द के विषय में कहा गया है। कश्यप का मूल ‘पश्यक&amp;rsquo; अर्थात् द्रष्टा था। वर्णव्यत्यय के पश्चात् &amp;lsquo;कश्यप&amp;rsquo; रूप हुआ। &amp;lsquo;विखन&amp;rsquo; शब्द में ख के साथ दो निषेधार्थक प्रत्यय&#xA;की इतन्त्रागम-खण्ड माई&#xA;हैं। &amp;lsquo;व&amp;rsquo; का अर्थ इन्द्रिय होता है। &amp;lsquo;न-ख अर्थ होगा-जिसके पास इन्द्रिय न हो। विगत नख, विनख का अर्थ ऐसा व्यक्ति जिसके पास इन्द्रियां हों, अर्थात् सौम्येन्द्रियों वाला व्यक्ति। इस तरह विखनस् का अर्थ सौम्य इन्द्रिय युक्त व्यक्ति होगा। कहा भी है- “न विद्यन्ते खानि इन्द्रियाणि येषां ते न खाः। न नखा अनखाः। नद्धयेन सौम्येन्द्रियत्वं फलितम्&amp;quot; इति। महाभारत ने वैखानस ऋषियों को अत्यन्त शान्त, भावितात्मा तथा सात्त्विकाहारी बताया है जान-बांधलाई एते वैखानसानां तु ऋषीणां भावितात्मनाम्। कई&#xA;वंशकर्तार उच्यन्ते सात्त्विकाहारभोजिनाम् ।। मिताली याप वैखानस ग्रन्थों के अनुसार इस सम्प्रदाय के लोगों के द्वारा अनुष्ठित आराधना तथा पूजा को सौम्य कहा गया है। जबकि पांचरात्राराधन को आग्नेय कहा गया है। इस तरह उपर्युक्त प्रकरण को देखने के बाद वैखानस के मूल शब्द विखनस् के अधोलिखित अर्थ हो सकते हैं- १. भगवान् विष्णु, २. विष्णु के नाभिकमल से उत्पन्न स्रष्टा ब्रह्मा, ३. विष्ण का मानसपुत्र, जिसे विष्णु ने स्वय पूजा का निर्देश किया था, ४. वैखानस मत तथा सम्प्रदाय का प्रचारक ऋषिविशेष, ५. अलौकिक ऋषि, जिन्होंने वैखानस सूत्रों का प्रणयन किया, तथा ६. वानप्रस्थ आश्रमी। प्रायः यही कारण है कि वैखानस सम्प्रदाय के लोग उक्त सभी पक्षों से सम्बद्ध रहे हैं। मुख्य रूप से वैखानस स्त्र का अनुसरण करने के कारण ये वैखानस अन्य सम्प्रदायों से भिन्न हैं। ये सूत्र पूर्णरूप से विष्णु के प्रति समर्पण की भावना रखते हैं। मूलतः ये सूत्र विष्णु के द्वारा विखनस् मुनि को समुपदिष्टाथे। कहा है&#xA;विखनोमुनये पूर्व सूत्रं भगवतेरितम्।&#xA;तस्माद् भगवतः सूत्रं लोके वैखानसं स्मृतम् ।। TOP TER U 1516&#xA;वैखानस सम्प्रदाय में विखनस् को आज भी व्यावहारिक रूप में भगवान् की तरह माना जाता है। इस सम्प्रदाय के लोग दैनिक भगवदाराधन के क्रम में ऋषि विखनस् की भी आराधना करते हैं। इन्हें विष्णु का रूप मानते हैं। श्री भगवदर्चाप्रकरण-अनुक्रमणिका के तीसरे काण्ड में श्री नसिंह वाजपेयी ने विखनस के स्वरूप का वर्णन करते हुए विखनस् को तपोनिष्ठ कहा है। यहाँ विखनस् को ब्रह्मदर्शी, विष्णुपूजा-विशारद, चतुर्भुज, कच्छप पर आसीन, हाथ में कमण्डलु धारण किया हुआ तथा अक्षमाला से सुशोभित बताया है। विखनस् का स्थान देवालय के गर्भगृह में ध्रुव बेर के दक्षिण भाग में होना कहा है। विखनस् के आराधन के लिये यहाँ मन्त्रों का भी निर्देश देखते हैं। एक स्थान में विखनस् की स्तुति करते हुए इन्हें विष्णु तथा लक्ष्मी का पुत्र कहा है- माशा सिला क्रमाला मास्क की कतर मामांग&#xA;ER Firs नारायणः पिता यस्य यस्य माता हरिप्रिया DERE ARE PEN इजर माति भृग्वादिमुनयः शिष्यास्तस्मै विखनसे नमः।। ।&#xA;नमा कानात जानक&#xA;SETTE TEST&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ पांचरात्र-परम्परा और साहित्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/02_pAMcharAtra-paramparA_aura_sAhitya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/02_pAMcharAtra-paramparA_aura_sAhitya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पांचरात्र सिद्धान्त का सर्वांगीण तथा प्रामाणिक विवेचन यद्यपि विभिन्न पांचरात्र संहिताओं में प्राप्त हो जाता है, तथापि महाभारत के शान्तिपर्व के मोक्षधर्म पर्व का कुछ अपना ही वैशिष्ट्य है। इसे पांचरात्र सम्प्रदाय का प्राचीनतम प्रतिपादक-स्थल माना जाता है। सर्वप्रथम यहीं पर इस सम्प्रदाय का व्यापक और विशद प्रतिपादन उपलब्ध होता है। एक इतिहास ग्रन्थ होने के कारण महाभारत की मान्यता किसी सम्प्रदाय-विशेष तक ही सीमित नहीं है। पंचम वेद के रूप में प्रतिष्ठित होने के कारण इसकी प्रामाणिकता सर्वमान्य है। सांख्य-योग आदि अत्यन्त प्राचीन दार्शनिक सम्प्रदायों के वर्णन के पश्चात् पांचरात्र सिद्धान्त का जो विस्तृत विवेचन यहाँ प्राप्त होता है, वह अध्ययन और अनुसन्धान की विविध दृष्टियों से महत्त्वपूर्ण है। वस्तुतः यह वर्णन उन-उन सिद्धान्तों के उस स्वरूप का स्मरण कराता है, जो आज अतीत के गर्भ में खो-सा गया है। यद्यपि शान्तिपर्व के इस वर्णन में सांख्य, योग आदि विभिन्न सम्प्रदायों की महिमा अनेक प्रकार से चर्चित और प्रपंचित हुई है, तथापि यहाँ उपलब्ध पांचरात्र सम्प्रदाय के प्रतिपादन की कुछ अपनी ही महत्ता और विलक्षणता है। अनेक अध्यायों में प्रपंचित पांचरात्र सम्प्रदाय के प्रतिपादन की केवल आकार की दृष्टि से ही महत्ता नहीं है, अपितु यहाँ प्रपंचित विषय भी अपनी ऐतिहासिकता, प्राचीनता तथा प्रामाणिकता की दृष्टि से अधिक महत्त्वपूर्ण हैं। मोक्षधर्म पर्व के तीन सौ चौतीसवें अध्याय से लेकर तीन सौ इक्यानवें अध्याय तक अट्ठारह अध्यायों में “नारायणीयोपाख्यान&amp;quot; उपनिबद्ध है। इसी में पांचरात्र सम्प्रदाय के आविर्भाव का, सम्प्रदाय तथा प्रतिपाद्य विषय का विस्तार से प्रतिपादन किया गया है। यही “नारायणीयोपाख्यान&amp;quot; सम्पूर्ण महाभारत का सार अथवा मुख्य प्रतिपाद्य है। महाभारत में स्पष्ट रूप से कहा गया&#xA;इदं शतसहस्राद्धि भारताख्यानविस्तरात्। आमन्थ्य मतिमन्थेन ज्ञानोदधिमनुत्तमम्।। नवनीतं यथा दध्नो मलयाच्चन्दनं यथा। आरण्यकं च वेदेभ्य ओषधीभ्योऽमृतं यथा।&#xA;समुद्धृतमिदं ब्रह्मन् कथामृतमिदं तथा।।&amp;rsquo; यह पांचरात्र सम्प्रदाय महाभारत का परम तात्पर्य होने के साथ ही साथ वेदमूलक भी है। पांचरात्र की वेदमूलकता का प्रतिपादन आगे यथा- अवसर किया जायगा। वेदों का अंग होने के कारण अथवा वेदों का परम प्रतिपाद्य होने के कारण इस पांचरात्र शास्त्र को&#xA;१. महाभारत, शान्तिपर्व, ३४३.११-१३&#xA;पांचरात्र-परम्परा और साहित्य कहीं “महोपनिषत्” शब्द से, कहीं “पांचरात्रश्रुति&amp;quot; शब्द से, कहीं “पांचरात्रोपनिषत्&amp;quot; शब्द से निर्दिष्ट किया गया है। पांचरात्र के लिए “महोपनिषत्&amp;quot; संज्ञा का प्रयोग तो महाभारत में ही किया गया है&#xA;इदं महोपनिषदं चतुर्वेदसमन्वितम्। छ&#xA;सांख्ययोगकृतान्तेन पाञ्चरात्रानुशब्दितम् ।।&amp;rsquo; कहीं-कहीं महाभारत के वचनों से ऐसी प्रतीति हो सकती है कि पांचरात्र सिद्धान्त भी उल्लिखित सांख्य, योग आदि अनेक सिद्धान्तों में एक है अथवा उनके समान ही कोई सिद्धान्त है, यथा - शिवाणयमा पा सांख्यं योगः पाञ्चरात्रं वेदारण्यकमेव च। अहिली ना&#xA;ज्ञानान्येतानि ब्रह्मर्षे लोकेषु प्रचरन्ति ह।। २ जी इस प्रकार के कथनों से पांचरात्र की अन्य शास्त्रों के साथ समकक्षता अथवा समानता की ही प्रतीति होती है, किसी प्रकार की विशेषता, विलक्षणता अथवा श्रेष्ठता की नहीं। सभी शास्त्रों को समकक्ष नहीं रखा जा सकता है। भिन्न-भिन्न अर्थों का, कहीं-कहीं परस्पर-विरुद्ध अर्थों का प्रतिपादन करने वाले सभी शास्त्र समान रूप से प्रामाणिक तो हो नहीं सकते। कोई एक शास्त्र ही सर्वथा समंजस तथा निस्सन्दिग्ध अर्थ का प्रतिपादन करने के कारण प्रामाणिक हो सकता है। अनेक प्रकार के शास्त्र तो मतिभ्रम ही उत्पन्न करते&#xA;एकं यदि भवेच्छास्त्रं ज्ञानं निस्संशयं भवेत्।&#xA;बहुत्वादिह शास्त्राणां ज्ञानतत्त्वं सुदुर्लभम्।। ३ अतः यदि पांचरात्र शास्त्र प्रमाण है, तो उसे अन्य सांख्य, योग आदि शास्त्रों से विशिष्ट तथा विलक्षण होना चाहिये। महाभारत के इसी शान्तिपर्व में अन्य शास्त्रों की अपेक्षा पांचरात्र शास्त्र के वैशिष्ट्य का स्पष्ट प्रतिपादन किया गया है ।&#xA;या&#xA;सांख्यं योगः पाञ्चरात्रं वेदाः पाशुपतं तथा। नानी की ज्ञानान्येतानि राजर्षे विद्धि नानामतानिवै।। या इनका सांख्यस्य वक्ता कपिलः परमर्षिः स उच्यते। शान राशियों पर हिरण्यगर्भो योगस्य वेत्ता नाऽन्यः पुरातनः।।&#xA;अपान्तरतमाश्चैव वेदाचार्यः स उच्यते। प्राचीनगर्भ तमृषि प्रवदन्तीह केचन ।।&#xA;प्राणाया&#xA;१. म.शा., ३३६, १११-११२ २. वहीं, ३४६, १ ३. पांचरात्ररक्षा, पृ. १५६&#xA;६०&#xA;तन्त्रागम-खण्ड उमापतिर्भूतपतिः श्रीकण्ठो ब्रह्मणः सुतः। उक्तवानिदमव्यग्रो ज्ञानं पाशुपतं शिवम्।। यानी पाञ्चरात्रस्य कृत्स्नस्य वेत्ता तु भगवान् स्वयम्। प्रत&#xA;सर्वेषु च नृपश्रेष्ठ ज्ञानेष्येतेषु दृश्यते।।&amp;rsquo; महाभारत के इस कथन का आशय रामानुजाचार्य ने इन शब्दों में स्पष्ट किया है &amp;ldquo;सांख्यस्य वक्ता कपिलः&amp;rsquo; इत्यारभ्य सांख्ययोगपाशुपतानां कपिलहिरण्यगर्भपशुपतिकृतत्वेन पौरुषेयत्वं प्रतिपाद्य, “अपान्तरतमानाम वेदाचार्यः स उच्यते&amp;rsquo; इति वेदानामपौरुषेयत्वमभिधाय &amp;ldquo;पाञ्चरात्रस्य कृत्स्नस्य वक्ता नारायणः स्वयम्&amp;rdquo; इति पाञ्चरात्रतन्त्रस्य वक्ता नारायणः स्वयमेवेत्युक्तवान्&amp;rdquo; २ इति।&#xA;गीताप्रेस, गोरखपुर से प्रकाशित महाभारत के उपर्युदाहृत पाठ की अपेक्षा रामानुजाचार्य द्वारा उदाहृत पाठ कुछ विशिष्ट है। गीताप्रेस, गोरखपुर से प्रकाशित महाभारत का पाठ इस प्रकार है&#xA;HERE “पाञ्चरात्रस्य कृत्स्नस्य वेत्ता तु भगवान स्वयम्&amp;quot; विमाना। __रामानुजाचार्य द्वारा स्वीकृत पाठ इस प्रकार है -&#xA;“पाञ्चरात्रस्य कृत्स्नस्य वक्ता नारायणः स्वयम्।। . आचार्य रामानुज द्वारा स्वीकृत यही पाठ मान्य है, क्योंकि न केवल रामानुज अपितु उनके पूर्ववर्ती यामुनाचार्य भी इसी पाठ को स्वीकार करते हैं। महाभारत के इसी पाठ का संस्कार आचार्यों की उक्तियों में यत्र-तत्र प्रतिबिम्बित होता है। यथा आचार्य वेदान्तदेशिक&#xA;की यह उक्ति देखिये TRIEगायन कमप्याद्यं गुरुं वन्दे कमलागृहमेधिनम्। किमी का व्यापारी&#xA;प्रवक्ता छन्दसां वक्ता पाञ्चरात्रस्य यः स्वयम्।। जावर अतः पांचरात्र का महाभारत के अनुसार अन्य शास्त्रों की अपेक्षा यही वैशिष्ट्य है कि अन्य शास्त्र कपिल आदि पुरुषों के द्वारा रचित हैं और पांचरात्र शास्त्र के रचयिता स्वयं भगवान् नारायण हैं।&#xA;जिक न्याफाश १. महाभारत, शान्तिपर्व, ३४६.६४-६७ र श शार २. श्रीभाष्य, २.२.४२ ३. आगमप्रामाण्य, पृ. १२८ ४. यतिराजसप्तति, १&#xA;E9&#xA;पांचरात्र-परम्परा और साहित्य&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ पाशुपत, कालामुख व कापालिक मत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/03_pAshupata_kAlAmukha_va_kApAlika_mata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/03_pAshupata_kAlAmukha_va_kApAlika_mata/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;उपदघत&#34;&gt;उपोद्घात&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;का जिम जा ब्रह्मसूत्र के तर्कपाद स्थित पत्यधिकरण (२.२.३७-४०) के विभिन्न भाष्यों में शैव, पाशुपत, कालामुख और कापालिक नामक चार प्रकार के शैवों और उनके सिद्धान्तों का उल्लेख मिलता है। वामनपुराण (E.८६-9) में इन चारों सिद्धान्तों को ब्राह्मण क्षत्रिय आदि चार वर्णों से जोड़ा गया है और उनके आद्य प्रवर्तक दो-दो आचार्यों के नाम दिये गये हैं। यहाँ प्रथम शैव पद से द्वैतवादी सिद्धान्त शैवों का ग्रहण किया जाता है। आगम शास्त्रों में शैवागमों के तीन भेद मिलते हैं - द्वैतवादी शैवागम, द्वैताद्वैतवादी रौद्रागम और अद्वैतवादी भैरवागम। तन्त्रालोक (१.१८) के टीकाकार जयरथ (पू. ३७-४०) के अनसार द्वैतवादी शैवागमों की संख्या दस, द्वैताद्वैतवादी रौद्रागमों की संख्या अठारह और अद्वैतवादी भैरवागमों की संख्या चौसठ है। अघोरशिवाचार्य का कहना है कि इनमें से दस और अठारह आगम सिद्धान्त शैवागम के नाम से प्रसिद्ध हैं। ये सभी द्वैतवाद के समर्थक हैं, ऐसा उनका मानना है। वीरशैव मत में भी इन सभी अठाईस आगमों को श्रुति के समान ही प्रमाणभूत माना है। उनके मत से ये सभी आगम द्वैताद्वैतवाद के समर्थक हैं।&#xA;जालना या महानामा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ द्वैतवादी सिद्धान्त शैवागम</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/04_dvaitavAdI_siddhAnta_shaivAgama/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/04_dvaitavAdI_siddhAnta_shaivAgama/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अनादिकाल से भगवान् शिव के ईशान, तत्पुरुष, अघोर, वामदेव और सद्योजात नामक पाँच मुखों से निर्गत ज्ञान को, जो गुरु-शिष्य की परम्परा से आज तक चला आया है, आगम कहा जाता है। वेद की ही तरह यह अपौरुषेय और स्वतः प्रमाण शास्त्र है। यही ज्ञानरूप आगम शब्द रूप में अवतरण करता है। अखण्ड आगम परा वाक है। उसका कोई स्वरूप निश्चित नहीं किया जा सकता। वह पश्यन्ती अवस्था में स्वयंवेद्य रूप से प्रकाशित होता है। यह स्वयं प्रकाशरूप है और यही साक्षात्कार की अवस्था है। इस अवस्था में शब्द&#xA;और अर्थ दोनों एक रूप में रहते हैं, दोनों का विभाग नहीं होता। यह ज्ञान मध्यमा में उतर कर सूक्ष्म शब्द (नाद) का आकार लेता है। इस भूमि पर शब्द और अर्थ का विभाग तो हो जाता है, किन्तु शब्द मन ही मन मडराते रहते हैं, कण्ठ, तालु आदि का कोई व्यापार उनमें नहीं होता और न उन शब्दों को कोई सुन सकता है। इसे लोक में मन से बात करना कहते हैं। इस भूमि पर गुरु-शिष्य भाव का उदय होता है, जिसके परिणाम स्वरूप एक आधार से दूसरे में ज्ञान का संचरण होता है। विभिन्न शास्त्र और गुरु-परम्परा मध्यमा भूमि में ही प्रकट होते हैं। वैखरी में वह ज्ञान या शब्द स्थूल रूप धारण करता है&#xA;और इन्द्रियों का विषयीभूत होता है।&#xA;शिवपुराण में शिवागम के दो प्रकार निर्दिष्ट हैं - श्रौत और स्वतन्त्र। श्रौत संज्ञक शिवागम के उपदेष्टा रुरु, दधीचि, अगस्त्य और उपमन्यु आदि हैं और ये पाशुपत ज्ञान से सम्बद्ध हैं। महाभारत के अनुशासन-पर्व (१४.६७-३७७) तथा वायुसंहिता के उत्तर भाग में उपमन्यु के द्वारा कृष्ण को आगम-ज्ञान की शिक्षा-दीक्षा देने का विवरण मिलता है। स्वतन्त्र संज्ञक शिवागम दस और अठारह भागों में विभक्त कामिकादि शास्त्र &amp;lsquo;सिद्धान्त&amp;rsquo; पद वाच्य हैं। इस पद को अघोर शिवाचार्य ने रत्नत्रय की अपनी टीका में पंकजादि शब्दों की तरह उक्त अट्ठाईस आगमों में रूढ़ माना है। इसी तरह से स्वच्छन्द तन्त्र की टीका में क्षेमराज ने &amp;ldquo;प्रायश्च सिद्धान्तप्रियो लोकः” (२.२५) तथा “शैवशब्देन अनुत्तीर्णपदप्रापक कैरणादिसिद्धान्तशास्त्रमुच्यते” (११.७४) कह कर सिद्धान्त पद का परिचय दिया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ दक्षिण भारत का शैवसिद्धान्त</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/05_daxiNa_bhArata_kA_shaivasiddhAnta/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/05_daxiNa_bhArata_kA_shaivasiddhAnta/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परक-मकणडशसतर-गरनथ&#34;&gt;प्राक् मैकण्डशास्त्र ग्रन्थ&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ईसापूर्व शताब्दियों में द्रविड़ भूमि में तमिल साहित्य एवं संस्कृति का विशेष विकास हुआ है, जिसमें ईश्वर-प्रत्यय, जगत् सम्बन्धी विवेचन एवं जीवन के अन्यान्य मूल्यों के प्रत्यय पाये जाते हैं। तत्कालीन साहित्य को दो भागों में विभाजित किया गया है - अगत्तिनई एवं पुरत्तिनई। अगत्तिनई में प्रेम-भक्ति का विशद वर्णन किया गया, जो तोलकप्पियम् में पाया जाता है। संगम साहित्य ईश्वर एवं उसकी उपासना के सन्दर्भ में विवेचन प्रस्तुत करता है। चिलप्पडिकारम् एवं मणिमेकई में तत्कालीन तमिल भूमि के धर्म के विषय में विवेचन प्रस्तुत किया गया है। कई जैन एवं बौद्ध ग्रन्थों में भी शिव एवं कृष्ण की उपासना का उल्लेख पाया जाता है। जैन शासक कलबों के शासनकाल में वैदिक़ मान्यताओं की पर्याप्त हानि हुई। कलब्र शासन के अन्तिम भाग में पुनः शैव सन्तों के आविर्भाव से तमिल देश में शैव धर्म की पुनः प्रतिष्ठा हुई, जिसमें शक्तिसम्पन्न ईश्वर की उपासना प्रेममय एवं करुणामय देव के रूप में की गई है। शैव सन्तों ने शिव की वन्दना में अनेक प्रेमपूर्ण स्तुतियों की रचना की, जो भक्तों के द्वारा उपासना में प्रेम-संगीत के रूप में गायी जाने लगी। इन शैव भक्तों का ईश्वर के प्रति प्रगाढ़ प्रेम एवं ईश्वर की करुणा से आप्लावित उनकी जीवन-कहानियाँ उस समय जैन धर्म पर शैव धर्म के पुनः प्रचार की स्थिति को स्पष्ट करती है। तमिल भूमि में शैव धर्म का यह अप्रतिहत प्रवाह बारहवीं शताब्दी तक निरन्तर प्रवाहित होता रहा, जिसके फलस्वरूप महान् शैव सन्तों, अर्थात् नयनमारों के अलौकिक जीवन वृत्तान्तों से प्रभावित तेरहवीं शताब्दी में शैव सिद्धान्त-दर्शन एवं धर्म का क्रमशः तात्त्विक एवं आध्यात्मिक विकास हुआ। दसवीं शताब्दी में नम्बी अन्दार नम्बी ने शैव-सिद्धान्त के आधारभूत शास्त्रों का संकलन एवं आकलन किया, जिसके कारण उत्तर काल में इस सिद्धान्त का पुनर्जागरण तथा उसकी पुनः प्रतिष्ठा हुई।&#xA;तमिल भाषा में लिखित परम्परागत शास्त्र-आधारित प्रामाणिक कई ग्रन्थ शैव सिद्धान्त-दर्शन के आधार माने जाते हैं। ये विभिन्न सन्तों द्वारा प्रतिपादित कुछ ऐसे आध्यात्मिक एवं रहस्यात्मक अनुभवाश्रित ग्रन्थ हैं, जो समय-समय पर प्रकाशित हुए हैं। मक शैव-सिद्धान्त के इन प्रामाणिक ग्रन्थों में सन्त तिरुमूलर द्वारा रचित &amp;lsquo;तिरुमन्दिरम्&amp;rsquo; का विशेष स्थान है, क्योंकि उक्त ग्रन्थ को आगमाश्रित बताते हुए लेखक ने स्वयं उसे शैव-सिद्धान्त के तात्त्विक, नैतिक एवं आध्यात्मिक तत्त्वों के विवेचन का आधार कहा है। उक्त ग्रन्थों में सन्त तिरुमूलर द्वारा बताये गये औपनिषदिक महावाक्यों की व्याख्या वेदान्त एवं शैव-सिद्धान्त की विशिष्टताओं से युक्त है। सन्तों की महान् जीवन-कथा &amp;lsquo;पेरिय-पुराणम्&amp;rsquo; में वर्णित की गयी है। उसमें यह भी उल्लेख मिलता है कि किस प्रकार सन्त तिरुमूलर&#xA;दक्षिण भारत का शैवसिद्धान्त&#xA;१७३ कैलास से दक्षिण भारत आकर अनेक वर्षों पूर्व (तीन हजार साल) प्रायः तीन हजार पदों के माध्यम से शैव सिद्धान्त-दर्शन के विभिन्न तात्त्विक विषयों का आध्यात्मिक, क्रमबद्ध एवं सुसंगठित बौद्धिक विवेचन प्रस्तुत करते हैं। इन रचनाओं के माध्यम से विभिन्न तान्त्रिक एवं शैव दर्शन में उनकी विशेष व्युत्पत्ति परिलक्षित होती है। परन्तु उन्होंने कहीं भी शैव-सिद्धान्त की विशिष्ट दार्शनिक विवेचना को अन्यान्य शैव दर्शन एवं तान्त्रिक सिद्धान्तों के साथ मिश्रित नहीं किया, वरन् शैव-सिद्धान्त के दार्शनिक दृष्टिकोण को अत्यन्त स्पष्ट एवं स्वतन्त्र रूप से प्रतिष्ठित किया। म&#xA;तमिल भाषा के सम्पूर्ण शैव शास्त्र को दो भागों में विभाजित किया जा सकता है; स्तोत्र एवं शास्त्र। उत्तर काल के सैद्धान्तिक विकास का मूल स्रोत या आधार पूर्व काल का स्तोत्र साहित्य ही है, जो उच्च कोटि की आध्यात्मिक स्थिति को प्राप्त किये हुए सन्तों की वाणी है। परम्परा के अनुसार उन्हें बारह ग्रन्थों के अन्तर्गत समाहित किया गया है, जिसे &amp;lsquo;तिरुमुरई&amp;rsquo; कहते हैं। तमिल भाषा में &amp;lsquo;मुरई&amp;rsquo; शब्द के कई अर्थ होते हैं, जैसे वाक्य, सम्बन्ध, सदाचार, आदतें, गुण, स्तर, निवेदन, महत्ता इत्यादि। सन्त तिरुज्ञानसम्बन्दर (सातवीं शताब्दी) की रचनायें प्रथम तीन ग्रन्थों में समाहित की गई हैं। सन्त तिरुनावुक्करसर की, जिन्हें अप्पर भी कहा जाता है, महान् रचनाओं को चौथी, पाँचवीं एवं छठवीं तिरुमुरई के रूप में रखा गया है। तदनन्तर सन्त सुन्दरमूर्ति (नवीं शताब्दी) द्वारा रचित पदों का संकलन सातवीं और आठवीं तिरुमुरई में है। तिरुमुरई महान् सन्त माणिक्यवाचकर की अमर कृतियाँ मानी जाती हैं, जो तिरुवाचकम् एवं तिरुक्कोवईयार कहलाती है। नवीं तिरुमुरई नौ भक्त कवियों की कविताओं का संकलन है, जिसे तिरुवशैयप्पा-तिरुप्पलाण्डु कहा जाता है। ये नौ कवि इस प्रकार हैं- तिरुमालिकेट्टेवर, चेण्डनार, करुवूर्तेवर, वेनात्तदिगल, तिरुवालियमुदुनार, पुरुदोत्तम, नम्बी एवं चेदिरायर। दसवाँ ग्रन्थ महान् दार्शनिक सन्त तिरुमूलर का तिरुमन्दिरम् माना जाता है। ग्यारहवीं तिरुमुरई पुनः बारह भक्त कवियों की कविताओं का संकलन है, जो इस प्रकार हैं-तिरुवालवायुदैयार, करैक्कलअम्मैयार, अयैदिगल काडवरकोन, चेरामानपेरुमाल नायनार, नक्किरर, कगल्लाददेव नायनार, कपिलदेवर, पाषाणदेवर, इलम्पेरुमान अडिगल, अडिराअडिगल, पट्टिनट्टप्पिल्लैयार एवं नम्बिअण्डारनम्बी। बारहवाँ ग्रन्थ शेक्किलार द्वारा रचित &amp;lsquo;पेरियपुराणम्&amp;rsquo; को माना जाता है। उक्त ग्रन्थ में तिरसठ महान् शैव सन्तों के अलौकिक, कृपा-धन्य जीवन वृत्तान्त संकलित किये गये हैं। उक्त रचना बारहवीं शताब्दी की मानी जाती है।&#xA;मा अब प्रत्येक तिरुमुरई के सन्दर्भ में संक्षिप्त रूप में यह विवेचन किया जायगा कि किस प्रकार इन महान् सन्तों की रचनाओं के प्रभाव से शैव-सिद्धान्त के तत्त्व-दर्शन का विकास हुआ। उपर्युक्त रचनाओं में प्रथम आठ तिरुमुरई के रचयिता के रूप में सन्त तिरुज्ञानसम्बन्दर, सन्त तिरुनावुक्करसर, सन्त सुन्दरमूर्ति एवं सन्त माणिक्यवाचकर की महान् रचनाओं का प्रभाव शैव दर्शन में विशेष महत्त्वपूर्ण माना गया है। वे &amp;lsquo;समय&amp;rsquo; अथवा &amp;lsquo;समय-गुरवर&amp;rsquo; कहे जाते हैं। इनकी रचनाओं में मुख्यतः ईश्वर की स्तुति, जीवों के प्रति&#xA;१७४&#xA;तन्त्रागम-खण्ड&#xA;ईश्वर की कृपा एवं ईश्वर के प्रति जीवों की प्रेम-भक्ति की अत्यन्त मार्मिक अभिव्यक्ति है। इन सन्तों का आविर्भाव उस समय हुआ था, जब तमिल भूमि अन्य धर्मों के प्रभाव से पर्याप्त प्रभावित थी। इन शैव सन्तों ने अपनी महान् रचनाओं के माध्यम से तमिल भूमि में शैव-उपासना की धारा को अत्यन्त व्यापक एवं गहन रूप से प्रवाहित किया। सन्त अप्पर के विषय में पेरियपुराण में शेक्किलार ने कहा है कि अप्पर उस सूर्य की भाँति हैं, जिसके उदय होने से सम्पूर्ण विश्व का अन्धकार दूर हो जाता है। उसी प्रकार शेक्किलार ने सन्त सुन्दरमूर्ति की महत्ता का वर्णन करते हुए बताया है कि सुन्दरमूर्ति ऐसे महान् सन्त हैं, जिनके आविर्भाव से विश्व समस्त प्रकार के अशुभों से मुक्त हो जाता है। इन सन्तों के . बारे में उक्त मन्तव्यों की सत्यता तत्कालीन तमिल भूमि की परिस्थिति के विवेचन से परिलक्षित होती है। इन महान् सन्तों ने केवल शैव धर्म का पुनर्जागरण ही नहीं किया, वरन् सम्पूर्ण समाज में आध्यात्मिकता एवं धार्मिकता की चेतना को व्यापक रूप से प्रवाहित किया। परम्परागत रूप से यह मान्यता है कि उक्त चार समयाचार्यों ने अपनी रचना एवं जीवन-प्रणालियों के द्वारा चार आध्यात्मिक मार्ग; सत्पुत्रमार्ग, दासमार्ग, सहमार्ग, सन्मार्ग के सार्थक दृष्टान्त को उपस्थित किया। इस सन्दर्भ में उल्लेखनीय है कि उक्त चार मागों का विकास शैवागमों में प्रतिपादित चर्या, क्रिया, योग एवं ज्ञान—इन चार पादों से सम्बद्ध है। अप्पर की रचनाओं का भाव, जैसे पूजन, भजन, अर्चन एवं अन्यान्य धार्मिक आचार तथा अनुष्ठान चर्यापाद के अनुकूल हैं। सम्बन्दर का ईश्वर के प्रति पिता-पुत्र के रूप में प्रगाढ़ प्रेम, प्रार्थना एवं उपासना इत्यादि क्रियापाद के अनुकूल हैं। सुन्दरमूर्ति का ईश्वर के प्रति अनन्य प्रेम एवं नित्य-सम्बन्ध योगपाद को ही प्रतिष्ठित करता है। शेक्किलार द्वारा वर्णित सुन्दरमूर्ति की ईश्वर-प्रेमोन्मत्तता अत्यन्त प्रभावशाली है। माणिक्यवाचकर शास्त्र द्वारा अनुमोदित दीक्षा प्रणालियों के माध्यम से प्राप्त सत्य ज्ञान का प्रतिपादन करते हैं, जो ज्ञानपाद के अनुकूल है। सन्त सम्बन्दर, अप्पर एवं सुन्दर मूर्ति द्वारा रचित सात ग्रन्थों (तिरुमुरई) को समन्वित रूप से तेवारम् कहा जाता है। उक्त सात तिरुमुरई को तेवारम् के नाम से सन्त उमापति शिवाचार्य ने सर्वप्रथम &amp;lsquo;कलिवेनबा&amp;rsquo; नामक पुस्तक में अभिहित किया। चौदहवीं शताब्दी के कवि इरत्तैयर ने भी बाद में उसे तेवारम् के नाम से उल्लिखित किया। सत्रहवीं शताब्दी में एलाप्पलनावलर ने अपनी पुस्तक तिरुवरुणई क्कलम्बकम् में भी तेवारम का उल्लेख किया। तेवारम शब्द में &amp;lsquo;ते&amp;rsquo; एवं &amp;lsquo;वारम&amp;rsquo; इन दो शब्दों का योग है, जिसका तात्पर्य ईश्वर एवं उसकी स्तुति है। इन तेवारम् स्तुतियों को संगीत के रूप में गाया जाता है। चूंकि शिव संगीत-कला के जन्मदाता हैं, इसीलिये संगीत को शिव की उपासना का एक माध्यम माना गया है। तेवारम् स्तुतियों के माध्यम से भक्ति का प्रवाह अत्यन्त व्यापक रूप से प्रवाहित हुआ, जिसमें ईश्वर के प्रति प्रेम को ही सर्वोच्च साधन के रूप में बताया गया। प्रेम-भक्ति ही वह माध्यम है, जिससे ईश्वर की कृपा निरन्तर वर्षित होती है।दक्षिण भारत का शैवसिद्धान्त&#xA;१७५ उक्त समयाचार्यों की रचना एवं उनकी जीवन प्रणाली के माध्यम से शैव धर्म की धारा तमिल भूमि पर निरन्तर अत्यन्त व्यापकता एवं गहनता के साथ प्रवाहित होने लगी। इन आचार्यों ने अपने धार्मिक या आध्यात्मिक स्रोत को वैदिक धारा के रूप में स्वीकार किया एवं वेद की महत्ता को प्रतिपादित करने के लिये उसे परमेश्वर शिव द्वारा प्रदत्त बताया। वेद का सार एवं तत्त्वार्थ ही शिव-ज्ञान है। वेद की उपासना-पद्धति को मरईबलकम् एवं वैदिकम् बताया गया। सन्त सम्बन्दर ने वैदिक उपासना का उल्लेख कई स्थानों में किया। सन्त सुन्दरमूर्ति यजुर्वेद के श्रीरुद्र का स्तवन नित्य किया करते थे। शिवभक्ति के साथ शिवमन्त्र (पंचाक्षर), रुद्राक्ष एवं विभूति इत्यादि के धारण को भी शिवसाधना के अंग के रूप में माना गया, जो आगमिक प्रभावयुक्त है, अर्थात् इन सन्त दार्शनिकों के माध्यम से वैदिक तथा आगमिक धारा का सुन्दर समन्वय हुआ। सन्त सुन्दरमूर्ति ने पंचाक्षर मन्त्र की अपार महिमा का वर्णन करते हुए बताया है कि पंचाक्षर वेद का ही सारतत्त्व है, जिसके आश्रय से शिवज्ञान को प्राप्त किया जा सकता है। इन महान् सन्तों ने शिव उपासना को इतना महत्त्वपूर्ण बताया है कि शिव-भक्तों को देवों से भी ऊपर स्थान दिया गया है। शिवभक्त, जो शिवकृपा से आप्लावित रहते हैं, सभी असम्भव को सम्भव कर सकते हैं। वे शिवकृपा में निमज्जित होकर शिवज्ञान एवं शिवानन्द के अनुभव में लीन रहते हैं। अतः शिवभक्तों की महिमा अपार है, जिनमें प्रभु नित्य निवास करते हैं। इसीलिये सन्त सुन्दरमूर्ति अपने को शिवभक्तों का सेवक मानते हैं। उनकी प्रसिद्ध पुस्तक तिरुतोण्डत्तोगई इसी महिमा का गान करती है। सन्त सुन्दरमूर्ति शिवभक्तों की महिमा का वर्णन करते समय उन्हें जाति, वर्ग, उच्च एवं नीच से परे मानते हैं। शिवभक्तों का अस्तित्व स्थान, काल, पात्र, जाति से निरपेक्ष है। इसी प्रकार शैव-दर्शन में सन्त सुन्दरमूर्ति ने अत्यन्त उदार एवं व्यापक दृष्टिकोण प्रदान किया, जो उत्तर काल में शैव सिद्धान्त-दर्शन का आधार बना। न&#xA;तेवारम् के तीन रचनाकारों में सन्त तिरुज्ञानसम्बन्दर का स्थान भी बहुत महत्त्वपूर्ण माना गया है। सुन्दरमूर्ति ने उन्हें अपना पथप्रदर्शक माना। सम्बन्दर ने अपनी रचना को वेदविहित देव-वाणी एवं दैव-साधन के रूप में ही माना है, अर्थात् उनकी रचनाओं का प्रतिपाद्य विषय तथा भाव वेद-विहित एवं वेद का सार मर्म है। नि अप्पर (सन्त तिरुनावुक्करसर) सम्बन्दर के ही कुछ पहले प्रायः समकालीन थे। ईश्वर की कृपा से उनका शैव धर्म में धर्मान्तरण एवं रूपान्तरण हुआ। उनकी कविताएं भावपूर्ण भक्ति की सहज अभिव्यक्तियाँ हैं। भक्त का ईश्वर के प्रति ऐसा आत्म-निवेदन विरल ही पाया जाता है। जैन धर्म से विरत होकर शैव उपासक के रूप में अप्पर की भक्तिभाव से परिपूर्ण रचनाएं अत्यन्त महत्त्वपूर्ण हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ काश्मीर शैवदर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/06_kAshmIra_shaivadarshana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/06_kAshmIra_shaivadarshana/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;आचरय-समननद-नरदषट-इतहस&#34;&gt;आचार्य सोमानन्द निर्दिष्ट इतिहास&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;काश्मीर शैव दर्शन पर न्यायशास्त्र की प्रतिपादन प्रक्रिया के अनुसार लिखा गया सबसे पहला ग्रन्थ है नवम शताब्दी के आचार्य सोमानन्द की शिवदृष्टि। उस ग्रन्थ के अन्तिम प्रकरण के अन्त में आचार्य ने इस शास्त्र के आविर्भाव और प्रसार के विषय में एक ऐसा परिचय दिया है, जिसे आजकल के विचारक एक पौराणिक ढंग की गाथा ही कह सकते हैं। परन्तु वर्तमान लेख के लेखक को कई एक साधना-अभ्यास करने वाले सिद्धिसम्पन्न महानुभावों के सम्पर्क में आने से ऐसे विषयों की जो यथार्थ जानकारी प्राप्त हुई है, उसको दृष्टि में रखते हुए तथा कुछ एक इतिहास तत्त्वों पर विचार करते हुए आचार्य सोमानन्द के द्वारा दिया गया वह परिचय सर्वथा एक ऐतिहासिक सत्य सिद्ध होता है। तदनसार आचार्य ने इस विषय में निःशंक भाव से जो लिख रखा है, उससे निम्नलिखित सत्य ऐतिहासिक घटनाओं की जानकारी मिलती है&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ वीरशैव धर्म-दर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/07_vIrashaiva_dharma-darshana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/07_vIrashaiva_dharma-darshana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;भारतीय धर्म-दर्शन में वीरशैव धर्म-दर्शन की भी एक भूमिका है। यह धर्म-दर्शन आगमों पर आधारित है।&#xA;सिद्धान्ताख्ये महातन्त्रे कामिकाये शिवोदिते।&#xA;निर्दिष्टमुत्तरे भागे वीरशैवमतं परम् ।। (सि.शि.५.१४) __सिद्धान्तशिखामणि की इस उक्ति से यह बात सिद्ध होती है। भगवान् शिव के द्वारा प्रतिपादित कामिक आदि वातुलान्त अट्ठाईस शैवागम सिद्धान्त आगम के नाम से प्रसिद्ध हैं। &amp;ldquo;आप्तोक्तिरत्र सिद्धान्तः शिव एवाप्तिमान् यतः&amp;rdquo; श्रीकण्ठ सूरि की इस उक्ति से यह पुष्ट हो जाता है। इन अट्ठाईस आगमों में दस आगम भगवान् शिव से और अट्ठारह आगम भगवान् रुद्र से उपदिष्ट माने जाते हैं। इन दस और अट्ठारह आगमों को दक्षिण के अघोरशिव जैसे शिवाचार्य सिद्धान्तागम नाम देते हैं और उनकी द्वैतपरक व्याख्या करते हैं। रत्नत्रयपरीक्षा में वे कहते हैं&amp;ndash; &amp;ldquo;सिद्धान्तशब्दः पङ्कजादिशब्दवद् योगरूढ्या शिवप्रणीतेषु कामिकादिषु दशाष्टादशसु तन्त्रेषु प्रसिद्धः&amp;rdquo; (पृ. १४६)। इसके विपरीत काश्मीरी विद्वान् अभिनवगुप्त अपने महनीय ग्रन्थ तन्त्रालोक में और जयरथ इस विशाल ग्रन्थ की अपनी अतिविशिष्ट विवेक नामक टीका में १० शिवागमों को द्वैतवादी, १८ रुद्रागमों को द्वैताद्वैतवादी और ६४ भैरवागमों को अद्वयवादी बताते हैं। वे अपने इसी ग्रन्थ में कहते हैं कि अद्वय द्वय और द्वयाद्वय शिवागमों के व्याख्याता त्र्यम्बक, आमर्दक और श्रीनाथ नामक आचार्य हुए हैं और इन सिद्धान्तों के प्रचार के लिये इन्होंने अपनी-अपनी स्वतन्त्र मठिकाएँ स्थापित की हैं। शैवागमों के आधुनिक विद्वान् डॉ. कान्तिचन्द्र पाण्डेय जी ने भी १० शिवागमों को द्वैतवादी और १८ रुद्रागमों को द्वैताद्वैतवादी माना है। इन पूरे अट्ठाईस आगमों को मानने वाले वीरशैव आचार्य इनसे द्वैताद्वैत सिद्धान्त का प्रतिपादन करते हैं। पूर्वोक्त अट्ठाईस&#xA;शैवागमों के उत्तर भाग में वीरशैव सिद्धान्त प्रतिपादित है। अतः वीरशैव धर्म-दर्शन का मूल अट्ठाईस आगमों को ही माना जाता है। इसलिये पारमेश्वर आगम के&#xA;। वीरशैवं वैष्णवं च शाक्तं सौरं विनायकम्।&#xA;कापालमिति विज्ञेयं दर्शनानि षडेव हि।। इस वचन में आगम-संमत षड्दर्शनों की गणना में वीरशैव की गणना की गई है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ कौल और क्रम मत</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/08_kaula_aura_krama_mata/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/08_kaula_aura_krama_mata/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;कल-मत&#34;&gt;कुल मत&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;शैवागमों में पल्लवित अद्वैतवादी दृष्टि में कुलमत का अपना एक अति विशिष्ट स्थान है। आगमों में विकसित अद्वैतवादी धारा के अन्तर्गत प्रायः तीन सम्प्रदायों की विशेषतः चर्चा की जाती है— त्रिक, क्रम तथा कुल। इनके अतिरिक्त भारत के दक्षिण में विकसित त्रिपुरा सम्प्रदाय का भी विशेष महत्त्व है। यद्यपि तन्त्रों में अद्वैत दृष्टि का पल्लवन अन्य प्रकार से भी हुआ है, पर इन प्ररूपों का ही स्वतन्त्र सम्प्रदायों के रूप में विशेषतः विवेचन किया गया उपलब्ध होता है।&#xA;__सम्पूर्ण शैव तान्त्रिक विचारधारा का प्रारम्भ पाशुपत व कापालिक परम्परा से माना जाता है, अतः उत्तर काल में विकसित सभी तान्त्रिक वर्गों के मूल में इन्हीं दो में से एक दृष्टि रहती है। तान्त्रिक परम्परा के लुप्त स्रोतों का अनुसंधान करने पर शिव के उपासक साधकों के कई वर्गों का उल्लेख प्राप्त होता है, यद्यपि इन वर्गों का अपना कोई साहित्य आज उपलब्ध नहीं है, जिसके कि आधार पर इनके विषय में प्रामाणिक रूप से कुछ कहा जा सके। केवल उनके विरोधियों के द्वारा उल्लिखित विवरण ही आज उनके विषय में जानने का एकमात्र साधन है। इन वर्गों में शैव, पाशुपत, कालामुख व कापालिक विशेष हैं। इनमें भी पाशुपत व कापालिक वर्ग का प्रमुख स्थान है। पाशुपत वर्ग इन सबमें प्राचीन है व कालामुख वर्ग का स्रोत है। पाशुपत व कालामुख दोनों ही वर्ग अपने उद्भावक के रूप में आचार्य लकुलीश को स्वीकारते हैं। साथ ही इन दोनों में सिद्धान्त व प्रक्रिया पक्ष में भी काफी साम्य है। अतः प्रारम्भिक तन्त्रसाधना में दो ही धारायें प्रमुख रूप से उपलब्ध होती हैं—पाशुपत व कापालिक । इनका ही विकास आगे चलकर विविध सम्प्रदायों के रूप में होता है। पाशुपत मत जहाँ शुद्ध संन्यासियों की परम्परा है, वहीं कापालिक परम्परा उन साधकों की परम्परा है. जो अधिक उग्र चर्याओं के सम्पादन के द्वारा विविध सिद्धियों की प्राप्ति का प्रयास करते थे। अभिन-वगुप्त तन्त्रालोक में इसी तथ्य को मूल में रख कर संभवतः यह बतलाते हैं कि शैव शास्त्रों का विकास दो धाराओं में हुआ -&#xA;(क) श्रीकण्ठ की धारा&#xA;(ख) लकुलेश्वर की धारा&amp;rsquo; १. द्वावाप्तौ तत्र च श्रीमच्छ्रीकण्ठलकुलेश्वरौ।।&#xA;द्विप्रवाहमिदं शास्त्रं सम्यङ् निःश्रेयसप्रदम्। (तं., ३७.१४ ख- १५ क) श्रीकण्ठ से प्रवर्तित धारा कापालिक परम्परा से सम्बद्ध है। इसका ही पंचस्रोत रूप से विभाजन किया जाता है तथा इसी त्रिविध वर्गीकरण में १०, १८, ६४ तन्त्रों के शिव, रुद्र व भैरव रूप वगों को भी प्रस्तुत किया जाता है और लकुलेश्वर से पाशुपत परम्परा को सम्बद्ध किया जाता है।&#xA;कौल और क्रम मत&#xA;३०७ इस श्रीकण्ठ की धारा से ही उस त्रिक धारा का उद्विकास (evolution) होता है, जिसका अभिनवगुप्त अपने ग्रन्थों में विवेचन करते हैं। इस त्रिक में अर्धचतस्र मठिकाओं से उद्भूत अद्वैत, द्वैत, द्वैताद्वैत तथा कुलधारा का समन्वित प्रवाह विद्यमान है, जिसे कि वह अनुत्तर त्रिक या अनुत्तर षडर्धशास्त्र&amp;rsquo; की संज्ञा देते हैं। इस प्रकार कुलमत का उद्भव उसी स्रोत से हुआ है, जिससे बाकी तान्त्रिक पद्धतियाँ उद्विकसित होती हैं, परन्तु इसका उनसे भेद भी स्पष्टतः स्वीकृत किया गया है। जहाँ अन्य तान्त्रिक दृष्टियाँ त्र्यम्बक, आमर्दक व श्रीनाथ के द्वारा प्रतिपादित मठिकाओं से प्रारम्भ होती हैं, वहीं कुलधारा का उद्भव त्र्यम्बक की पुत्री के क्रम से स्वीकृत किया गया है। इसे यहाँ अर्धमठिका कहा गया है। यही तथ्य इस मान्यता को भी पुष्ट करता है कि कुल सम्प्रदाय शक्ति की प्रधानता का पोषक सम्प्रदाय है । डॉ. कान्तिचन्द्र पाण्डेय इस विवरण के आधार पर त्र्यम्बक के नाती को इस मठिका का संस्थापक मानते हैं और उन्हें कुलमत के प्रथम अवतारक समझे जाने वाले मच्छन्दनाथ से जोड़ते हैं ।&#xA;प्राचीन दृष्टि यही रही है कि इस मत का उद्भवस्थल कामरूप है, जहाँ मच्छन्दनाथ को स्वप्न में योगिनी ने इस विशिष्ट परम्परा का ज्ञान प्रदान किया । मच्छन्दनाथ का समय लगभग पाँचवीं शताब्दी माना जाता है। बाद में इस परम्परा का विकास दक्षिणपीठ में हुआ, ऐसा उल्लेख मिलता है, क्योंकि मच्छन्दनाथ के बाद इस परम्परा का जो विवेचन हमें अभिनवगुप्त के ग्रन्थों के द्वारा मिलता है, वहाँ शम्भुनाथ ही इस परम्परा में उनके गुरु के रूप से स्वीकृत है। शम्भुनाथ का सम्बन्ध जालन्धर पीठ से है। शम्भुनाथ के गुरु थे सोमदेव&#xA;और सोमदेव के गुरु थे सुमतिनाथ । सुमतिनाथ का सम्बन्ध दक्षिणपीठ से बतलाया गया है। यदि दक्षिण पीठ में दक्षिण शब्द को भारत के दक्षिणी हिस्से का वाचक मानें, तो यह कहा जा सकता है कि यह धारा असम से दक्षिण होती हुई जालन्धर पहुँची, पर यह निश्चित रूप से स्पष्ट नहीं है, क्योंकि दक्षिण शब्द का अन्य तरह से भी अर्थ समझा जा सकता है। यह किसी प्रान्त विशेष का दक्षिणी भाग भी हो सकता है, या किसी पीठ (मठ) विशेष का अभिधान भी हो सकता है। पर इतना तो स्पष्ट है कि अभिनवगुप्त के समय जालन्धर में यह धारा पूर्ण विकसित रूप में विद्यमान थी, तभी उन्हें इसका सैद्धान्तिक व व्यावहारिक दोनों ही स्तरों पर सम्यक् ज्ञान वहाँ प्राप्त हो सका।&#xA;क&#xA;१. तं. ३६.११-१५ २. तं. १.४ ३. कुलप्रक्रियायां हि दूतीमन्तरेण क्वचिदपि कर्मणि नाधिकारः,&#xA;इत्यतस्तत्सहभावोपनिबन्धनम्। (तं. वि., भा. २, पृ. ३२) ४. अभिनवगुप्त : एन हिस्टॉरिकल एण्ड फिलॉसफिकल स्टडी, पृ. ५४६ ५. तं. वि., भा. २, पृ. २४ पर उद्धृत ६. तं. वि., भा. २, पृ. २३६ पर उद्धृत ७. तं. वि., भा. ७, पृ. ३३१३ ८. तं. वि., भा. २, पृ. २३६&#xA;३०८&#xA;तन्त्रागम-खण्ड मा काश्मीर में संभवतः यह परम्परा अभिनवगुप्त के पहले भी प्रचलित थी, ऐसा कई तथ्यों से ज्ञात होता है। आचार्य सोमानन्द ने अभिनवगुप्त के पूर्व भी कुलमत से सम्बद्ध तन्त्र परात्रीशिका पर एक टीका लिखी थी। इसके अतिरिक्त जयरथ के वामकेश्वरीमतविवरण से भी यह स्पष्ट है कि नवीं शताब्दी में यह परम्परा काश्मीर में ईश्वरशिव तथा शङ्करराशि द्वारा प्रतिपादित की गई, पर आज उनके ग्रन्थ उपलब्ध नहीं हैं। इस प्रकार ऐसा प्रतीत होता है कि यह धारा मच्छन्दनाथ से प्रारम्भ होकर अभिनवगुप्त के समय तक लगातार प्रवाहित रही है और अभिनवगुप्त के बाद भी विविध रूपों में इसकी उपस्थिति के संकेत उपलब्ध होते हैं। डॉ. पाण्डेय ने मच्छन्दनाथ से अभिनवगुप्त तक के बीच के लगभग ४०० वर्षों के अन्तराल में कुल-धारा की उपस्थिति के प्रमाणों को एकत्र किया है। उन्होंने अभिनवगुप्त द्वारा देव्यायामल तन्त्र के आधार पर प्रस्तुत १० गुरुओं की सूची में देवीपञ्चशतिका में उल्लिखित ४ गुरुओं के क्रम&amp;rsquo; को जोड़कर इस अन्तराल की व्याख्या करने का प्रयास किया है। एक अभिनवगुप्त भी तन्त्रालोक में इस कुल-प्रक्रिया के अवतरण क्रम को प्रस्तुत करते हैं। यहाँ ४ युगों में ४ युगनाथों की कल्पना की गयी है। सत्ययुग में खगेन्द्रनाथ, त्रेतायुग में कूर्मनाथ, द्वापर युग में मेषनाथ तथा कलियुग में मच्छन्दनाथ इन अवतारक नाथों के रूप में कथित हैं। यही उस परम्परा का सिद्धक्रम है और कुलप्रक्रिया के अनुष्ठानों में इस सिद्धक्रम की पूजा अनिवार्य प्रारम्भिक अनुष्ठान है। ये सिद्ध अपनी-अपनी संतति व उनके परिवार सहित दिशाविशेष में पूज्य हैं। खगेन्द्रनाथ व उनकी पत्नी विज्जाम्बा तथा उनका संततिक्रम पूर्व दिशा में पूज्य है, कूर्मनाथ व उनकी पत्नी मंगला तथा उनका संततिक्रम दक्षिण दिशा में, मेषनाथ व उनकी पत्नी काममंगला तथा उनका संततिक्रम पश्चिम में और मच्छन्दनाथ व उनकी पत्नी कुंकुणाम्बा तथा उनका संततिक्रम उत्तर दिशा में पूज्य हैं ४ । मच्छन्दनाथ के पुत्रों का उल्लेख राजपुत्रों के रूप में किया गया है। संभवतः मच्छन्दनाथ एक राजा थे। इनके १२ पुत्रों का वर्णन आता है, जिनमें ६ का ही कुल परम्परा के विस्तार में अधिकार है, बाकी ६ स्वात्ममात्र में ही विश्रान्त रहने से कुलपरम्परा के विस्तार में अधिकृत नहीं हैं । साधिकार पुत्र हैं- अमरनाथ, वरदेव, चित्रनाथ, अलिनाथ, विन्ध्यनाथ तथा गुडिकानाथ। इनकी पत्नियाँ हैं—क्रमशः सिल्लाई, एरुणा, कुमारी, बोधाई, महालच्छी तथा अपरमेखला । इनकी शिष्यसन्तति के नामों में अन्त में क्रमशः आनन्द,&#xA;१. .तं., २८.३६१ २. तं. वि., ७, पृ. ३३२१ पर उद्धृत। को पूर्ण निकाहनामा ३. तं., २६.२६-३५ ४. तं., २६.२६-३३&#xA;मोल्लगे व माजी : शुभतीक ५. वहीं, २६.३५ ६. अधिकारो हि वीर्यस्य प्रसरः कुलवमनि। र&#xA;तदप्रसरयोगेन ते प्रोक्ता ऊर्ध्वरेतसः।। (वहीं, २६.४२) ७. तं., २६.३३-३४&#xA;कौल और क्रम मत&#xA;३०६ आवलि, बोधि, प्रभु, पाद व योगिन् संज्ञायें जोड़ी जाती हैं, जिनसे इनका एक दूसरे से अलग-स्वरूप पता चलता है । इसी वैयक्तिक पहचान को बताने के लिये इन छहों में मुद्रा, छुम्मा, घर, पल्ली तथा पीठ आदि का भी भेद बताया गया है २ । इन्हीं साधिकार छः पुत्रों से ६ कुल-सन्ततियों का उद्भव होता है। निरधिकार छः पुत्र हैं—भट्ट, इन्द्र, वल्कल, अहीन्द्र, गजेन्द्र व महीधर । इन विविध कुल-सन्ततियों के अतिरिक्त भी विविध कुलविधियों का उल्लेख मिलता है, जिसके कारण इनका बहुविध विस्तार दृष्टिगोचर होता है । पर यहाँ एक बात विशेष उल्लेखनीय है कि इन विविध कुल-सन्ततियों व कुलविधियों के अनुयायियों के मध्य किसी भी प्रकार का संपर्क वर्जित है । एक कुल के सदस्य अपने सवर्गियों के साथ ही साधना कर सकते हैं। यहाँ तक कि अन्यों के साथ किसी भी प्रकार की चर्चा तक का निषेध है। इसी कारण हर कुल के विशिष्ट चिह्नरूप छुम्मा, मुद्रा, पीठ आदि के द्वारा उस कुल के लोग अपने सवर्गियों को पहचानते थे। यह परमगोप्यता की चेतना यहाँ सम्भवतः इस परम्परा को अपात्रों से बचाने व अपने वर्ग-विशेष में ही सुरक्षित रखने के उद्देश्य से इतनी प्रबल है। इसी कारण कुलचर्या का सम्पादन उन्हीं एकान्त स्थलों पर किया जाता था, जहाँ उसी वर्ग के सिद्ध और योगिनियों के अतिरिक्त और कोई न&#xA;हो।&#xA;तान्त्रिक साहित्य में इस कुल के साथ-साथ कौल नाम से भी एक सम्प्रदाय का उल्लेख मिलता है। वैसे तो कौल शब्द कुल मत के अनुयायियों, कुल मत के सम्बद्ध शास्त्रों व सिद्धान्तों का वाचक हो सकता है, पर उपलब्ध उल्लेखों में कुल व कौल का एक साथ दो सम्प्रदायों के रूप में ग्रहण किया गया है। यह तथ्य इन दोनों सम्प्रदायों के स्वतन्त्र प्ररूप की मान्यता पर ही बल देता है। तन्त्रालोक में अभिनवगुप्त स्वयं कुल, कौल व त्रिक नाम से तीन मतों का एक ही श्लोक में उल्लेख करते हैं ६ । जयरथ भी अपने विवरण में इस तरह के उल्लेखों को संगृहीत करते हैं ७ ।&#xA;HE&#xA;१. वहीं, २६.३६ २. वहीं, २६.३६-३६ ३. वहीं, २६.४१ ४. तं. वि., भा. ७, पृ. ३३२८ ५. (क). तं. ४.२६८ ख. २६६&#xA;क&#xA;छ डिगा (ख). तं. १५.५७२ ६. क्रमिकः शक्तिपातश्च सिद्धान्ते वामके ततः ।।&#xA;दक्षे मते कुले कौले षडधैं हृदये ततः। (तं. १३.३०० क-३०१ ख) ७. क. वाममार्गाभिषिक्तोऽपि दैशिकः परतत्त्ववित्।&#xA;संस्कार्यो भैरवे सोऽपि कुले कौले त्रिकेऽपि सः।। (तं. वि., भा. २, पृ. ४६ पर उद्धृत) ख. वेदाच्छैवं ततो वामं ततो दक्षं ततः कुलम्।।&#xA;ततो मतं ततश्चापि त्रिकं सर्वोत्तमं परम्।। (वहीं, पृ. ४६) र म&#xA;प नि ग. वेदादिभ्यः परं शैवं शैवाद् वामं च दक्षिणम्।&#xA;दक्षिणाच्च परं कौलं कौलात् परतरं नहि।। (वहीं, पृ. ४८)&#xA;३१०&#xA;तन्त्रागम-खण्ड मार्क डिच्कोफस्की ने अपनी पुस्तक कैनन ऑफ शैवागम में मन्थानभैरवतन्त्र से कई उद्धरण प्रस्तुत किये हैं, जिनमें कुल व कौल का कई बार स्वतन्त्र सम्प्रदायों के रूप में प्रयोग मिलता है । यहाँ एक ऐसी धारा का उल्लेख है, जिसमें कुल व कौल मतों का मिश्रण है । इस परम्परा में स्त्री व पुरुष दोनों तत्त्वों की उपासना होती है, फलतः शिव व शक्ति के आनन्दमय अनुभव की प्राप्ति होती है। चिञ्चिणीमतसारसमुच्चय में भी ये दोनों संज्ञायें दो स्वतन्त्र सम्प्रदायों की बोधक हैं । पर इस तरह के भी विवरण मिलते हैं, जहाँ कुल व कौल शब्द पर्याय हैं। अभिनवगुप्त तन्त्रालोक में त्रैशिरसमत के प्रामाण्य पर कौल शब्द को उस तत्त्व का वाचक कहते हैं, जो समस्त आवरणों से शून्य ज्ञान-ज्ञेय रूप है । कुछ उद्धरणों में एक मात्र &amp;ldquo;कौल&amp;rdquo; मत का ही उल्लेख आया है। वहाँ इस &amp;ldquo;कौल&amp;rdquo; संज्ञा से इनमें से कौन सा मत अभिप्रेत है, यह स्पष्ट नहीं है । भैरवकुलतन्त्र कुल व कौल व त्रिक की आनुपूर्वी में कौल को कुल से व त्रिक को सबसे श्रेष्ठ बतलाता है, पर इन दोनों मतों में क्या भेदक रेखाएँ हैं, इस सन्दर्भ में प्राप्त विवरण अस्पष्ट व अपर्याप्त हैं। _जयरथ अपने तन्त्रालोकविवेक में कुलानि शब्द की व्याख्या में महाकौल, कौल, अकुल तथा कुलाकुल नामक ४ वर्गों को संगृहीत करते हैं । यदि इन्हें कुलमत के अवान्तर सम्प्रदाय मान लिया जाये, तो उनमें से प्रत्येक का अपना निजी स्वरूप क्या था, यह आज स्पष्ट नहीं है। त्रिपुरा सम्प्रदाय के ग्रन्थों में भी कौल व कुल शब्द का कई प्रकार से प्रयोग मिलता है, जैसे सौन्दर्यलहरी की लक्ष्मीधरा टीका में कौल मत का द्विविध विभाजन किया गया है—पूर्व कौल व उत्तर कौल&amp;rsquo; । अर्थरत्नावली में कुल के पाँच प्रकार के भेद किये गए हैं—अकुल, कुल, कुलाकुल, कौल तथा शुद्ध कौल । पूर्व कौल के तीन प्रकार हैं मूलाधारनिष्ठ, स्वाधिष्ठाननिष्ठ तथा उभयनिष्ठ। उत्तर कौल के चार प्रकार हैं - मातंगी,&#xA;१. कुण्डानां लक्षणं वक्ष्ये कुले कौले तु पश्चिमे।।&#xA;(म. भैरवतन्त्र, पृ. ८ ब, कैनन ऑफ शैवागम, पृ. १६४ पर उद्धृत) ये केचिद् देवताश्चान्ये कुले कौले तु पश्चिमे। तिष्ठन्ति कुण्डमध्ये तु भैरवो भैरवी सह।। (वहीं, पृ. ६ अ, वहीं पर उद्धृत)&#xA;कैनन आफ शैवागम, पृ. ६२ ३. चि. म. सा. स., पृ. ३ अ, वहीं पृ. १६५ पर उद्धृत। ४. षण्मण्डलविनिर्मुक्तं सर्वावरणवर्जितम्।&#xA;ज्ञानज्ञेयमयं कौलं प्रोक्तं शिरसे मते।। (तं. २१.१) ५. द्रष्टव्य पादटिप्पणी, संख्या ७ (इसी लेख में, पृ. ३०६ पर) ६. तं. वि, भा. ५, पृ. २३८२ ७. तं. वि., भा. ७, पृ. ३४४५ ६. लक्ष्मीधरा, सौन्दर्यलहरी के साथ प्रकाशित, सौन्दर्यलहरी, पंडित आर. अनन्तकृष्ण शास्त्री&#xA;व श्री कर्रा राममूर्ति गारु द्वारा अनूदित, गणेश एण्ड कं. प्रा. लि., मद्रास, सन् १६५७, श्लोक ३४ व ३५ पर अर्थरत्नावली विद्यानन्दकृत, नित्याषोडशिकार्णव तन्त्र के साथ प्रकाशित, नित्याषोडशिकार्णव तन्त्र, व्रजवल्लभ द्विवेदी द्वारा संपादित, योगतन्त्र ग्रन्थमाला, भा. १, १६७८, पृ. ७४)। अम्बास्तवव्याख्या में सुभगोदय आदि के प्रमाण से कौलों के ७ भेद प्रदर्शित हैं। नित्याषोडशिकार्णव, पं. व्रजवल्लभ द्विवेदी द्वारा सम्पादित, भूमिका, पृ. ६१&#xA;कौल और क्रम मत&#xA;३११&#xA;वाराही, कौलमुखी, तथा तन्त्रनिष्ठा। पर त्रिपुरा सम्प्रदाय के ग्रन्थों में प्रस्तुत ये वर्गीकरण त्रिपुरा सम्प्रदाय के अन्तर्गत ही आते हैं या पूरी कुल/कौल परम्परा के सन्दर्भ में, यह स्पष्ट नहीं है और न ही कुल व कौल की अन्तरंगता या भेद पर ही यहाँ प्रकाश डाला गया है। इसी प्रकार कुछ अन्य तन्त्रों में भी इस प्रकार के वर्गीकरण मिलते हैं, जैसे कौलज्ञाननिर्णय कौलों के ७ भेद बतलाता है—पदोत्तिष्ठ कौल, महाकौल, मूल कौल, योगिनी कौल, वहिन कौल, वृषणोत्थ कौल तथा सिद्ध कौल&amp;rsquo;। इनमें से योगिनी कौल व सिद्ध कौल नामक दो भेदों का उल्लेख तो मृगेन्द्रागम में भी अनुस्रोतों के रूप से किया गया है । को अब इस कुल मत से सम्बद्ध साहित्य को क्या माना जाय, इस विषय में गवेषणा अपेक्षित है। यद्यपि काफी तन्त्र ऐसे मिलते हैं, जिनकी संज्ञा में कुल शब्द विद्यमान है, जैसे कुलार्णव, कुलोड्डीश, कुलचूडामणि, कुलरत्नमाला आदि। पर इनमें कुल सिद्धान्तों का विशेष महत्त्वपूर्ण वर्णन नहीं है। कुछ तन्त्र ऐसे हैं, जो अपने को कुल सिद्धान्त से जोड़े बिना विविध संदों में कुल सिद्धान्तों को प्रस्तुत करते जाते हैं; कुछ तन्त्र ऐसे भी हैं, जो किसी दूसरे सम्प्रदाय से सम्बद्ध होने पर भी एक अध्याय विशेष में कुलविधि या रहस्यविधि के नाम से इस प्रक्रिया का वर्णन करते हैं। अतः कुल मत के साहित्य में कुछ निश्चित ग्रन्थों को ग्रहण कर पाना कठिन काम है, क्योंकि यह मत ऐकान्तिक रूप से विकसित न होकर सभी तान्त्रिक अद्वैतवादी परम्पराओं की पार्यन्तिक धारा रूप से ही पल्लवित है। अतः आम्नायगत विभाजन को आधार बनाकर उन विशिष्ट दृष्टियों के प्रतिपादक तन्त्रों को ही इस कुल मत का आधार बनाया जा सकता है। साथ ही प्राचीन तंत्रों में कुल सम्प्रदाय का जो भी स्वरूप था, वह पर्याप्त सामग्री उपलब्ध न होने से आज स्पष्टतः ज्ञात नहीं है, अतः अभिनवगुप्त तथा उत्तरवर्ती आचार्यों के ग्रन्थों में विकसित दृष्टि को ही आधार बनाकर इस कुलमत की रूपरेखा को प्रस्तुत किया जा सकता है। मी&#xA;य इस कुलमत के विकास के विविध प्ररूपों के विश्लेषण से यह विदित होता है कि इसका विकास विशेषतः ४ दिशाओं में हुआ, जिसे यहाँ के ग्रन्थ स्वयं ४ आम्नायों के रूप से प्रतिपादित करते हैं। यह आम्नाय का वर्गीकरण कुल मत का निजी वैशिष्ट्य है, जो कि संभवतः सिद्धान्तागमों में प्रस्तुत पंचस्रोतों के वर्गीकरण के आधार पर विकसित किया गया है। यों तो मुख्यतः चार ही आम्नायों का उल्लेख मिलता है, पर कहीं-कहीं ऊर्ध्वाम्नाय, ऊोर्खाम्नाय तथा अधर आम्नाय की कल्पना करके पाँच, छह या सात आम्नायों की भी कल्पना की गई है। जैसे कुलार्णवतन्त्र अपने द्वारा प्रतिपादित सिद्धान्तों को रहस्यातिरहस्य कहता हुआ स्वयं को ऊर्ध्व आम्नाय से सम्बद्ध रूप से प्रस्तुत करता है। षट्साहस्रीसंहिता सात आम्नायों की कल्पना करती है। परन्तु चार आम्नायों की धारणा ही सर्वाधिक प्रचलित व प्रामाणिक है। १. नि.षो., उ. पृ. ६२ २. शैवं मान्त्रेश्वरं गाणं दिव्यमार्ष च गौयकम्।&#xA;योगिनीसिद्धकौलं च नोत्तीर्ण ताभ्य एव तत्।। (मृगेन्द्रतन्त्र, चर्यापाद, १.३७ ख-३८ क)&#xA;३१२&#xA;तन्त्रागम-खण्ड&#xA;क अब हम देखते हैं कि इन चार आम्नायों&amp;rsquo; में कुलमत का उद्विकास किस प्रकार&#xA;हुआ है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ दस महाविद्या एवं स्मार्ततन्त्र परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/09_dasa_mahAvidyA_evaM_smArtatantra_paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/09_dasa_mahAvidyA_evaM_smArtatantra_paramparA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;हा काली&#xA;काली नः कुशलं करोतु सततं तारा तनोतु श्रियं दीर्घायुर्भुवनेश्वरी वितनुतां विघ्नं हरेत् षोडशी। एक साल&#xA;भैरव्यस्त्वशुभापहा रिपुकुलं सा छिन्नमस्ता हरेन् माया मारे मातङ्गी वगलामुखी च कमला धूमावती पान्तु नः।।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;परशकत-य-आदशकत&#34;&gt;पराशक्ति या आदिशक्ति&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;इस चराचरात्मक संसार के अभिन्न निमित्त-उपादान कारण के रूप में प्रसिद्ध परब्रह्म की स्वाभाविक शक्ति ही पराशक्ति या आदिशक्ति कहलाती है, जो प्रयोजनवश दस महाविद्याओं के रूप में प्रकट होकर भक्तों एवं साधकों के द्वारा चिरकाल से आराधिता होती आ रही हैं। वेद, पुराण तथा आगम इस पराशक्ति की महिमा गाते हुए कभी थकते नहीं&#xA;श्वेताश्वतर उपनिषद् में कहा गया है कि परब्रह्म की स्वभावसिद्धा यह पराशक्ति नाना प्रकार की सुनी जाती हैं। वह ज्ञान, सामर्थ्य और क्रिया स्वरूपा है&amp;rsquo; ।&#xA;अथर्वशीर्ष उपनिषद् में वर्णित है कि देवताओं ने देवी से उनका परिचय पूछा तो उन्होंने सृष्टि के मूलकारण परब्रह्म के रूप में अपना परिचय दिया और अपने को प्रकृतिपुरुषात्मक, जड़चेतनात्मक इस जगत् के उद्भव का कारण बताया । इसका विस्तृत संवाद या भाष्यात्मक विवरण शाक्त उपनिषद् तथा अथर्वगुह्य उपनिषत् में मिलता है । उभयत्र वाक्यसमूह तथा प्रतिपाद्य एक ही है और वह है परमसत्ता के रूप में शक्ति की अवधारणा। निश्चय ही मूल उपनिषद् के अनुकरणात्मक इन उपनिषदों में ब्रह्म का स्वभाव शक्ति में आरोपित हुआ है। अतः मूल उपनिषद् के वचन स्त्रीलिंग में परिवर्तित कर यहाँ रख दिए गये हैं। फलतः इन उपनिषदों की मौलिकता एवं प्राचीनता यद्यपि सन्दिग्ध है, तथापि परम्परा के संपोषक साधक इन उपनिषदों के प्रति पूर्ण श्रद्धालु तथा निष्ठासंपन्न देखे जाते हैं।&#xA;१. परास्य शक्तिर्विविधैव श्रूयते स्वाभाविकी ज्ञानबलक्रिया च। (श्वेताश्वतर उप. ६.८) हा काही २. सर्वे वै देवा देवीमुपतस्थुः। काऽसि त्वं महादेवीति। साऽब्रवीत्- अहं ब्रह्मस्वरूपिणी, मत्तः&#xA;प्रकृतिपुरुषात्मकं जगत्। (अथर्वशीर्ष उप. ७.१) ३. माइनर उपनिषत्स नामक ग्रन्थ में शाक्त उपनिषद् अड्यार लाइब्रेरी से प्रकाशित हैं तथा&#xA;अथर्वगुह्योपनिषत् महाकालसंहिता, गुह्यकाली खण्ड के प्रथम पटल में उपलब्ध एवं प्रकाशित है।दस महाविद्या एवं स्मार्ततन्त्र परम्परा _मार्कण्डेय पुराण कहता है कि हे भगवति! आप सम्पूर्ण जगत् की उत्पत्ति का कारण हैं। आपमें सत्त्व, रजस् तथा तमस्- ये तीनों गुण विद्यमान हैं, फिर भी दोषों से आप निर्लिप्त हैं। भगवान् विष्णु तथा शंकर आदि देवगण भी आपका पार नहीं पाते। आप ही सबका आश्रय हैं। यह सम्पूर्ण संसार आपका ही अंश है, क्योंकि आप सबकी आदिभूता अव्याकृता परा प्रकृति हैं । कर शिवपुराण में भी इसका संवाद मिलता है। यहाँ कहा गया है कि प्रकाश तथा चित् के मिथुन, अर्थात् युगलभाव का तादात्म्य इस संसार का कारण है। इन दोनों में शिव और शक्ति का भाव मानना चाहिए। इन्हीं शिव और शक्ति के संयोग से आनन्द होता है, क्योंकि एक ही परमात्मा शिव और शक्ति के रूप में लोगों के द्वारा देखे जाते हैं । समअभिप्राय यह है कि शाक्त उपासना का परम लक्ष्य है अद्वैत की प्राप्ति, किन्तु शिव&#xA;और शक्ति की यामल सत्ता भी यहाँ स्वीकृत है। संसार में विविधता के रहने पर भी मूल में एकता है और एक से अनेक होने के लिए दो की आवश्यकता होती है। उपनिषद् में कहा गया है- &amp;ldquo;एकाकी न रमते स द्वितीयमैच्छत् । एकोऽहं बहु स्यां प्रजायेय&amp;rdquo; आदि। यह द्वितीय सत्ता शाक्त आगमों की दृष्टि से दो रूपों में प्रकाशित होती है— एक के साथ उससे भिन्न रूप में तथा एक के साथ उससे अभिन्न रूप में। जहाँ यामल रूप है, मिथुन है, वहाँ बहिरंगा शक्ति के रूप में परिचित यह शक्ति भेदमय प्रपञ्च, अर्थात् संसार की सृष्टि करती है और जहाँ अद्वैत है, अर्थात् नीर-क्षीर की तरह अपना अस्तित्व खोकर दोनों सामरस्य भावापन्न हैं, वहाँ अन्तरंगा शक्ति के रूप में परिचित यह पराशक्ति अपुनर्भव का दान करती है। यही है शिव और शक्ति की यथार्थ मिथुनता। शाक्त तन्त्रों में बिन्दु का अधिक महत्त्व है, क्योंकि पराशक्ति का आविर्भाव बिन्दु से माना गया है। अत एव महाकालसंहिता बिन्दु, ब्रह्म और गुह्यकाली में अभेद का प्रतिपादन करती है- कान्छि कि छवि क&#xA;या&#xA;ती काम का&#xA;बिन्दुः पुल्लिङ्ग उदिती ब्रह्म चव नपुसकम्ा ग स्त्रीलिङ्गा गुह्यकाली च त्रयमेतत् समं मतम् ।।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० बौद्ध तन्त्रवाङ्मय का इतिहास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/10_bauddha_tantravA~Nmaya_kA_itihAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/10_bauddha_tantravA~Nmaya_kA_itihAsa/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;तरवध-धरमचकर-परवरतन&#34;&gt;त्रिविध धर्मचक्र प्रवर्तन&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ईसा-पूर्व छठी शताब्दी में शाक्य राजवंश के राजा शुद्धोदन के यहां राजकुमार सिद्धार्थ का जन्म हुआ। तत्कालीन राजनैतिक, सामाजिक एवं आर्थिक परिस्थितियों के बीच कुमार सिद्धार्थ अपने राजकीय संमान, पत्नी, बच्चे और घर को त्यागकर, दु:खी और सन्तप्त मानव को दुःख से मुक्त करने के लिये, दुःख के कारणों को खोजने निकल पड़े। उन्होंने आडार कालाम, उद्रक रामपुत्र आदि अनेक श्रमणों का शिष्यत्व भी स्वीकार किया। अनेक वर्षों तक अपने शरीर को अनेक दुष्कर चर्याओं द्वारा सुखाया। इतनी कठोर तपस्या के बाद भी उन्हें दुःख के कारणों का ज्ञान नहीं हुआ। तब उन्होंने मध्यम मार्ग का अवलम्बन कर वैशाख पूर्णिमा के दिन बोधगया में बोधिवृक्ष के नीचे बैठकर दुःख के कारणों को पहचाना और उन्हें बोधि प्राप्त हई। कमार सिद्धार्थ बद्ध कहलाये।&#xA;उन्होंने बोधि-प्राप्ति के अनन्तर वाराणसी के समीप ऋषिपतन मृगदाव वन में सर्वप्रथम अपने पांच शिष्यों के समक्ष धर्मोपदेश दिया। इसे ही प्रथम धर्मचक्र प्रवर्तन कहा जाता है। विद्वान् इसे स्थविरवादी मत का धर्मचक्र प्रवर्तन मानते हैं। द्वितीय धर्मचक्र प्रवर्तन राजगृह में गृध्रकूट पर्वत पर हुआ, जिसमें महायानी सिद्धान्तों का प्रवर्तन किया गया। तृतीय धर्मचक्र प्रवर्तन धान्यकटक या श्रीपर्वत पर हुआ, जिसमें मन्त्रयानी सिद्धान्तों का प्रकाश हुआ। भोट परम्परा में मान्यता है कि बोधि-प्राप्ति के प्रथम वर्ष में ऋषिपतन मृगदाव (सारनाथ) में स्थविरवाद का, तेरहवें वर्ष में गृध्रकूट पर्वत पर महायान का तथा सोलहवें वर्ष में मन्त्रयान का धान्यकटक में प्रवर्तन किया गया। कालचक्रतन्त्र के सम्बन्ध में ऐसी मान्यता है कि इसका प्रवर्तन निर्वाण के एक वर्ष पूर्व हुआ था। इस प्रकार हम बुद्ध के उपदेशों को तीन श्रेणियों में बांट कर देख सकते हैं- प्रथम पालि साहित्य, द्वितीय महायानी साहित्य तथा तृतीय तन्त्र साहित्य।&#xA;सामान्यतः यह स्वीकार किया जाता है कि बौद्ध तन्त्रों का उद्भव बहुत परवर्ती काल का है। स्थविरवादी परम्परागत विद्वान् तो यह भी स्वीकार नहीं करते कि बुद्ध ने तन्त्र सम्बन्धी कोई उपदेश दिया था और मन्त्रयान का धर्मचक्र प्रवर्तन किया था, क्योंकि तन्त्र साहित्य में जो सिद्धान्त प्रतिपादित हैं, वे बुद्ध के मूल वचनों (पालि साहित्य) से सर्वथा विपरीत हैं। उनका यह मानना है कि परवर्ती काल में आचार्यों ने इसे बौद्ध धर्म में प्रविष्ट करा दिया, जिसके फलस्वरूप बौद्ध धर्म का पतन हुआ। यहां तक कि कुछ स्थविरवादी विद्वान् महायान को भी बुद्धवचन नहीं स्वीकार करते। इस प्रकार बुद्ध के उपदेशों का प्रचार दो धाराओं में हुआ। एक स्थविरवादी परम्परा और दूसरी महायानी परम्परा, जिसमें&#xA;बौद्ध तन्त्रवाङ्मय का इतिहास&#xA;४०७ मन्त्रयान भी सम्मिलित है। प्रथम धारा का प्रचार-प्रसार दक्षिण-पूर्वी एशियाई देशों में हुआ, जबकि दूसरी धारा का प्रचार पूर्वोत्तर एशियाई देशों में।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ जैनतन्त्र और साहित्य-सम्पदा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/11_jainatantra_aura_sAhitya-sampadA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/11_jainatantra_aura_sAhitya-sampadA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;मनक-परमपर&#34;&gt;मानक-परम्परा&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;भारतीय धर्मों में वैदिक, जैन तथा बौद्ध धर्मों की तीन धाराएं सुप्रसिद्ध हैं और इन तीनों धर्मों के अनुयायी आचार्यों ने अपने-अपने धर्म के सिद्धान्तों का प्रतिपादन करते हुए उसको सर्वांगपूर्ण बनाये रखने के लिये अनेकविध साहित्य का निर्माण किया है। जैन विद्वानों ने अपने धर्म के सिद्धान्त की सुदृढ़ता के लिये निर्धारित तथ्यों के परिप्रेक्ष्य में तान्त्रिक वाङ्मय का भी सर्जन किया है। &amp;ldquo;जो साहित्य गतिशील होता है, उसमें प्राणवत्ता स्पन्दन करती हैं&amp;rdquo; इस उक्ति के अनुसार ही जैन धर्म ने &amp;lsquo;आदान-प्रदान&amp;rsquo; के द्वार खुले रख कर एकता में अनेकता का विकास किया है। पिता की कि व&#xA;का धर्मप्राण देश में अनेकविध धार्मिक एवं उपासनामूलक शास्त्रों की शृंखला में जैन तन्त्र-साहित्य की भी एक &amp;lsquo;मानक-परम्परा&amp;rsquo; प्रचलित है। सम्प्रदाय-गत शाखा-प्रशाखाएँ भी प्रायः बनती-बिगड़ती रही हैं। १. श्वेताम्बर २. दिगम्बर और ३. स्थानकवासी जैन सम्प्रदाय की तीन प्रमुख शाखाएँ हैं और कतिपय अवान्तर शाखाएँ भी आज उभरी हुई हैं। सभी की दृष्टि में मूलतः साम्य है, किन्तु विधिगत मान्यताओं के कारण ये पृथक् अस्तित्व . रख रही हैं। HERE&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ पुराणगत योग एवं तन्त्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/12_purANagata_yoga_evaM_tantra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/12_purANagata_yoga_evaM_tantra/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;परसतवन&#34;&gt;प्रस्तावना&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;संस्कृत वाङ्मय के बृहद् इतिहास के तन्त्रागम खण्ड के लिये लिखे गये इस निबन्ध में “पुराणगत योग एवं तन्त्र&amp;quot; विषय पर यथामति प्रकाश डालने का प्रयत्न किया जा रहा है। इस विषय पर कुछ लिखने से पहले हम आगम और तन्त्रशास्त्र की परिभाषा और विषय-सीमा को निर्धारित कर देना चाहते हैं। साथ ही भारतीय वाङ्मय में इनका क्या स्थान है, इसको भी पुराणों के उद्धरणों की सहायता से ही निर्धारित करना चाहते हैं।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ सन्दर्भ ग्रन्थ-सूची</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/13_sandarbha_grantha-sUchI/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/13_sandarbha_grantha-sUchI/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वैखानस सम्प्रदाय : सामान्य परिचय वैखानस-आगम साहित्य के पूर्ण तथा अपूर्ण उपलब्ध एवं मात्र नाम से निर्दिष्ट प्राचीन ग्रन्थ तथा आधुनिक काल में विरचित अर्वाचीन ग्रन्थों की चर्चा लेख में की गई है। उन उपलब्ध तथा अनुपलब्ध ग्रन्थों की सूची अधोलिखित है। यहाँ पत्र-पत्रिकाओं में प्रकाशित वैखानस-आगम सम्बद्ध अनुसंधानात्मक निबन्धों का भी निर्देश किया गया है १. विमानार्चनकल्प - &amp;lsquo;मरीचि&amp;rsquo; की रचना, सं. व.र.च. भट्टाचार्य तथा से.मा.&#xA;आचार्य, चन्ने पुरी, मद्रास-१६२६ (देवनागरी) २. आनन्दसंहिता - &amp;lsquo;मरीचि&amp;rsquo; की रचना, ईगापलेम (आन्ध्रप्रदेश) - १६२४ ३. संज्ञानसंहिता विनि- &amp;lsquo;मरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनुपलब्ध जाट ४. वीरसंहिता पनि - &amp;lsquo;मरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनुपलब्ध होगा किकामा ५. विजयसंहिता का कि कि &amp;lsquo;मरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनुपलब्ध। जिला का ६. विजितसंहिता&#xA;&amp;lsquo;मरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनुपलब्ध -3150) वि । ७.गा विमलसंहिता पामरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनुपलब्ध (52-xergoe) . ज्ञानसंहिता 55 ET_ &amp;lsquo;मरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनपलब्ध O IST ६. कल्पसंहिता _ &amp;lsquo;मरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनपलब्ध DEFITE १०. अनन्तसंहिता - ‘मरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनुपलब्ध ११. परमसंहितामा &amp;lsquo;मरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनपलब्ध न माय १२. खिलसंहिता का मरीचि&amp;rsquo; की रचना, अनुपलब्ध १३. आदिसंहिता TRI मरीचि&amp;rsquo; की रचना, तिरुपति क्षेत्र में स्व. आर. पार्थ शFTESTEPSIST&#xA;सारथी भट्टाचार्य के पास मातृका रूप में साठ की निधई तिमल्क पाणी&#xA;दशक में दृष्ट। हिमामा ताकी १४. सत्यकाण्ड&#xA;&amp;lsquo;काश्यप&amp;rsquo; का रचना, अनुपलब्ध १५. तर्ककाण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ विषयानुक्रमणिका</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/14_viShayAnukramaNikA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/meta/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/11_tantrAgama/14_viShayAnukramaNikA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;काशा&#xA;30४ काका पनि&#xA;निधि विशिष्टपदसंवलिता&#xA;FERNAH FSHE 9-24-.. लानी २&#xA;-४१८ मा अकडमचक्र, ३७७ जमातीकामताना अंगविज्जा, ४६२REETTE अकथहचक्र, ३७७ ४९६&#xA;अंगिरस्, २७, २६, ३२ से शिका अकनिष्ठ भुवन (लोक), ४०८, ४०६ आप अंग्रेजी भाषा, ४८१, ४६४ 80FREE अकल, २५८FERODE माछ अचलतन्त्र, ४०८९&#xA;is STE अकुल, ३१०, ३१८ किवीलगाना अचलमहाक्रोधतन्त्र, ४०८ की अकुल तत्त्व, ३१६ DOP ला जाऊ अच्युत, १३&#xA;(क) अक्क नागम्मा, २८८ लोग अच्युत बिन्दु, ४४२ (३) जो किया अक्क महादेवी, २८८ नवीनतम अजडप्रमातृसिद्धि, २३३ मशि अक्षपाद, १०६, १३० F&#xA;अजपा-जप (हंसगायत्री), ५१० मिमिका अक्षरबिन्दु, १६६ १ कुकिशुन अजातवाद, २२५ ३४Fast अगन्तिनई, १७२ सपा-काशनष्णूच्छ अजितागम, १५३ अगस्त्य मुनि, ११४, १४५, २८१४ को अडिरा अडिगल, १७३ 38, EE अग्नि (त्रिविध, पञ्चविध), १२-१३शावरचिनः अतिनय (मार्ग), ३४१E&#xA;PS अग्नि-आराधन, १०&#xA;ला अतिमार्गी शास्त्र, १०५-१०६, ११५,पाणी अग्निपुराण, ८६,४६६-४६७,&#xA;१४८, ४६८038 ताजा ५०१-५०२, ४१ शशाग अत्यन्तभेदवाद, १८१ जानाशाह ५०४-५०५, ५०७-५०८, ५१०,णालय अत्यन्ताभेदवाद, १८१ र माना जा&#xA;५२५-५२८, ५४७शा-नानजिक अत्याश्रमी, ११५, ११८, १२६४ माछ अग्निवेश, १०६ रोजाना अत्रि, ३, ५,७, १०, २७-३४,५३३ जागा अग्निष्टोम, १२ रतनधाम अत्रिगुप्त, २१६, २३४&#xA;२३४&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
