<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;माधव-सर्व-दर्शन-सङ्ग्रहः on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;माधव-सर्व-दर्शन-सङ्ग्रहः on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>००</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/00/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/00/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;preface&#34;&gt;PREFACE&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;THE Sarvadarsanasangraha is a work by Mádhaváchárya, the well-known scholiast of the Vedas. It contains short notices ofall the systems of Indian Philosophy, and as such is very valuable.It is natural to suppose that every Indian Sanskrit scholar wouldhave possessed a copy of a treatise of so much importance.But it is somewhat singular that manuscripts of the work arevery rare, and that the great majority of the learned of thiscountry are probably not even aware of its existence. If notprinted now, the Sarvadarsanasangraha would, in all probability,share the common fate of many other valuable relics of Sanskrit learning. To preserve the work from destruction I proposed to the Asiatic Society of Bengal to edit the work for them ifthey would undertake to print it. My offer was kindly accepted,and the work, under their auspices, is printed and published.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०१ प्रवेशः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/01_praveshaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/01_praveshaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;सर्व्वदर्शनसंग्रहः।&lt;br&gt;&#xA;————&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;नित्यज्ञानाश्रयं वन्दे निःश्रेयसनिधिं शिवम्।&lt;br&gt;&#xA;येनैव जातं मह्यादि तेनैवेदं सकर्तृकम्॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;पारं गतं सकलदर्शनसागराणा-&lt;br&gt;&#xA;मात्मोचितार्थचरितार्थितसर्व्वलोकम्&lt;sup id=&#34;fnref:1&#34;&gt;&lt;a href=&#34;#fn:1&#34; class=&#34;footnote-ref&#34; role=&#34;doc-noteref&#34;&gt;1&lt;/a&gt;&lt;/sup&gt;।&lt;br&gt;&#xA;श्रीशार्ङ्गपाणितनयं निखिलागमज्ञं&lt;br&gt;&#xA;सर्व्वज्ञविष्णुगुरुमन्वहमाश्रयेऽहम्॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;श्रीमत्सायणदुग्धाब्धिकौस्तुभेन महौजसा।&lt;br&gt;&#xA;क्रियते माधवार्य्येण सर्व्वदर्शनसङ्ग्रहः॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;footnotes&#34; role=&#34;doc-endnotes&#34;&gt;&#xA;&lt;hr&gt;&#xA;&lt;ol&gt;&#xA;&lt;li id=&#34;fn:1&#34;&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;ldquo;आत्मोचिताचरितमर्थितसर्व्वलोकम्। पाठान्तरम्॥&amp;rdquo;&amp;#160;&lt;a href=&#34;#fnref:1&#34; class=&#34;footnote-backref&#34; role=&#34;doc-backlink&#34;&gt;&amp;#x21a9;&amp;#xfe0e;&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;/li&gt;&#xA;&lt;/ol&gt;&#xA;&lt;/div&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ चार्व्वाकदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/02_chArvvAkadarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/02_chArvvAkadarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&lt;strong&gt;पूर्व्वेषामतिदुस्तराणि सुतरामालोड्यशास्त्राण्यसौ&lt;br&gt;&#xA;श्रीमत्सायणमाधवः प्रभुरुपन्यास्थत् सतां प्रीतये।&lt;/strong&gt;&lt;br&gt;&#xA;&lt;strong&gt;दूरोत्सारितमत्सरेण मनसा शृण्वन्तु तत् सज्जना&lt;br&gt;&#xA;माल्यं कस्य विचित्रपुष्परचितं प्रीत्यै न सञ्जायते॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ कथं परमेश्वरस्य निःश्रेयसप्रदत्वमभिधीयते बृहस्पतिमतानुसारिणा नास्तिकशिरोमणिना चार्व्वाकेण दूरोत्सारितत्वात् दुरुच्छेदं हि चार्व्वाकस्य चेष्टितम्। प्रायेण सर्व्वप्राणिनस्तावत् यावज्जीवं सुखं जीवेन्नास्ति मृत्योरगोचरः। भस्मो-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;भूतस्य देहस्यपुनरागमनं कुत इति लोकगाथामनुरुन्धाना नीतिकामशास्त्रानुसारेणार्थकामावेव पुरुषार्थौमन्यमानाः पारलौकिकमर्थमपह्नुवानाश्चार्व्वाकमतमनुवर्त्तमाना एवानुभूयन्ते। अत एव तस्य चार्व्वाकमतस्य लोकायतमित्यन्वर्थमपरं नामधेयम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्र पृथिव्यादीनि भूतानि चत्वारि तत्त्वानि तेभ्य एवदेहाकारपरिणतेभ्यः किण्वादिभ्यो मदशक्तिवत् चैतन्यमुपजायते तेषु विनष्टेषु सत्सु स्वयं विनश्यति। तदिह विज्ञानघनएवैतेभ्यो भूतेभ्यः समुत्थाय तान्येवानु विनश्यति न प्रेत्य संज्ञास्तीति। तत् चैतन्यविशिष्टदेह एवात्मा देहातिरिक्त आत्मनि प्रमाणाभावात् प्रत्यक्षैकप्रमाणवादितया अनुमानादेरनङ्गीकारेण प्रामाण्याभावात्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ बौद्धदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/03_bauddhadarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/03_bauddhadarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अत्र बौद्धैरभिधीयते यदभ्यधायि अविनाभावो दुर्बोध इति तदसाधीयः तादात्म्यतदुत्पत्तिभ्यामविनाभावस्य सुज्ञानत्वात्। तदुक्तम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;कार्य्यकारणभावाद्वास्वभावाद्वानियामकात्।&lt;br&gt;&#xA;अविनाभावनियमो दर्शनान्तरदर्शनादिति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अन्वयव्यतिरेकावविनाभावनिश्चायकावितिपक्षेसाध्यसाधनयोरव्यभिचारो दुरवधारणोभवेत् भूते भविष्यति वर्त्तमानेअनुपलभ्यमानेऽपि व्यभिचारशङ्काया अनिवारणात्। ननु तथाविधस्थले तावकेऽपि मते व्यभिचारशङ्का दुष्परिहरेति चेत् मैवं वोक्षःविनापि कारणं कार्य्यमुत्पद्यतामित्येवंविधायाः शङ्काया व्याघातावधिकतया निवृत्तत्वात्। तदेव ह्याशङ्क्येत यस्मिन्नाशङ्क्यमाने व्याघातादयो नावतरेयुः तदुक्तंव्याघातावधिराशङ्केति। तस्मात्तदुत्पत्तिनिश्चयेन अविनाभावो निश्चीयते तदुत्पत्तिनिश्चयश्च कार्य्यहेत्वोःप्रत्यक्षोपलम्भानुपलम्भ पञ्चकनिबन्धनः। कार्य्यस्योत्पत्तेः प्रागनुपलम्भः कारणोपलम्भे सत्युपलम्भः उपलब्धस्य पश्चात् कारणानुपलम्भादनुपलम्भ इति&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पञ्चकारण्या धूमधूमध्वजयोः कार्य्यकारणभावो निश्चीयते। तथा तादात्म्यनिश्चयेनाप्यविनाभावो निश्चोयते यदि शिंशपा वृक्षत्वमतिपतेत् स्वात्मानमेव जह्मादिति विपक्षे बाधकप्रवृत्तेः अप्रवृत्ते तु बाधके भूयः सहभावोपलम्भेऽपि व्यभिचारशङ्कायाः को निवारयिता। शिंशपावृक्षयोश्च तादात्म्यनिश्चयो वृक्षोऽयं शिंशपेति सामानाधिकरण्यबलादुपपद्यते। न ह्यत्यन्ताभेदे तत् सम्भवति पर्य्यायत्वेन युगपदपि प्रयोगायोगात् नाप्यत्यन्तभेदे गवाश्वयोरनुपलम्भात्। तस्मात् कार्य्यात्मानौ कारणमात्मानमनुमापयत इति सिद्धम्।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ आर्हतदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/04_Arhatadarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/04_Arhatadarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तदित्यं मुक्तकच्छानां मतमसहमाना विवसनाः कथञ्चित् स्थायित्वमास्थाय क्षणिकत्वपक्षं प्रतिक्षिपन्ति। यद्यात्मा कश्चिन्नास्थीयेत स्थायी तथापीह लौकिकफलसाधनसम्पादनं विफलं भवेत्। न ह्येतत् सम्भविष्यति अन्यः करोत्यन्यो भुङ्क्त&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इति। तस्माद्योऽहं प्राक् कर्म्माकरवं सोऽहं सम्प्रति तत्फलं भुञ्जे इति पूर्व्वापरकालानुयायिनः स्थायिनस्तस्य स्पष्टप्रमाणावसिततया पूर्व्वापरभागविकलकालकलावस्थितिलक्षणक्षणिकता परोक्षकैरर्हद्भिर्न परिग्रहार्हा। अथ मन्येथाः प्रमाणवत्त्वादायातः प्रवाहः केन वार्य्यत इति न्यायेन यत् सत् तत् क्षणिकमित्यादिना प्रमाणेन क्षणिकतायाः प्रमिततयातदनुसारेण समानसन्तानवर्त्तिनामेवप्राचीनः प्रत्ययः कर्म्मकर्त्ताउत्तरः प्रत्ययः फलभोक्ता। न चातिप्रसङ्गः कार्य्यकारणभावस्य नियामकत्वात्। यथा मधुररसभावितानामास्रवीजानां परिकर्षितायां भूमावुप्तानामङ्कुरकाण्डस्कन्धशाखापल्लवादिषु तद्द्वारा परम्परया फले माधुर्य्यनियमः यथा वा लाक्षारसावसिक्तानां कार्पासवीजादीनामङ्कुरादिपारम्पर्य्येण कार्पासादौरक्तिमनियमः। यथोक्तम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ रामानुजदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/05_rAmAnujadarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/05_rAmAnujadarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तद् उक्तं भगवता व्यासेन &amp;ldquo;नैकस्मिन्न् असम्भवाद्&amp;rdquo; इति&lt;br&gt;&#xA;रामानुजेन च जैनमतनिराकरणपरत्वेन तदिदं सूत्रं व्याकारि।&lt;br&gt;&#xA;एष हि तस्य सिद्धान्तः - चिदचिदीश्वरभेदेन भोक्तृभोग्यनियामकभेदेन व्यवस्थितास्त्रयः पदार्थ इति। तद् उक्तम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;ईश्वरश्चिदचिच्चेति पदार्थत्रितयं हरिः।&lt;br&gt;&#xA;ईश्वरश्चित इत्युक्तो जीवा दृश्यमचित् पुनरिति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अपरे पुनरशेषविशेषप्रत्यनीकं चिन्मात्रंब्रह्मैव परमार्थः तत्रनित्यशुऽद्धबुद्धमुक्तस्वभावमपि तत्त्वमस्यादिसामानाधिकरस्याधिगतजीवैक्यं बध्यते मुच्यते च। तदतिरिक्तनानाविधभोक्तृभोक्तव्यादिभेदप्रपञ्चः सर्व्वोऽपि तस्मिन्नविद्यया परिकल्पितः सदेव सौम्येदमग्र आसीदेकमेवाद्वितीयमित्यादिवचननिचयप्रामाण्यादिति ब्रुवालास्तरति शोकमात्मविदित्यादिश्रुतिशिरःशतवशेन निर्व्विशेषब्रह्मात्मैकत्वविद्यया अनाद्यविद्यानिवृत्तिमङ्गीकुर्व्वाणाः मृत्योः स मृत्युमाप्नोति य हह नानेव पश्यतीति भेदनिन्दाश्रवणेन पारमार्थिकं भेदं निराचचाणाः विवक्षाणमन्यास्तमिमं विभागं न सहन्ते। तत्रायं समाधिरभिधीयते भवेदेतदेवं यद्यविद्यायां प्रमाणं विद्येत न चैवमनादिभावरूपं ज्ञाननिवर्त्त्यमज्ञानमहमज्ञोमामन्यञ्चन जानामीति प्रत्यक्षप्रमाणसिद्धम्। तदुक्तम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ पूर्णप्रज्ञदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/06_pUrNaprajnadarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/06_pUrNaprajnadarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;ldquo;स आत्मा तत् त्वम् असी&amp;quot;त्यादेर् वेदान्त-वाक्यजातस्य भङ्ग्य्-अन्तरेणार्थान्तर-परत्वम् उपपाद्य&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्म-मीमांसा-विवरण-व्याजेनानन्दतीर्थः प्रस्थानान्तरमास्थिषत।&lt;br&gt;&#xA;तन्मते हि द्विविधं तत्त्वं स्वतन्त्रास्वतन्त्रभेदात्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://archive.org/details/sarvadarshanasangrahaabhyankarbori_202003_768_i/page/n290/mode/1up&#34;&gt;TW&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तदुक्तं तत्वविवेके&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;स्वतन्त्रमस्वतन्त्रञ्च द्विविधं तत्त्वमिष्यते।&lt;br&gt;&#xA;स्वतन्त्रोभगवान् विष्णुर्निर्देषोऽशेषसद्गुणइति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ननु सजातीयविजातीयस्वगतनानात्वशून्यं ब्रह्मतत्त्वमितिप्रतिपादकेषु वेदान्तेषु जागरूकेषु कथमशेषसद्गुणत्वं तस्यकथ्यत इति चेन्मैवं भेदप्रमापकबहुप्रमाणविरोधेन तेषां तत्र प्रामास्यानुपपत्तेः तथाहि प्रत्यक्षं तावदिदमस्माद्भिन्नमिति नील-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पीतादेर्भेदमध्यक्षयति। अथ मन्येथाः किं प्रत्यक्षं भेदमेवावगाहते किं वा धर्म्मिप्रतियोगिघटितम्। न प्रथमः धर्म्मिप्रतियोगिप्रतिपत्तिमन्तरेण तत्सापेक्षस्य भेदस्याशक्याध्यवसायत्वात्। द्वितीयोऽपि धर्म्मिप्रतियोगिग्रहणपुरःसरं भेदग्रहणमथवा युगपत् तत्सर्व्वग्रहणम्। नपूर्व्वः बुद्धेर्विरम्य व्यापाराभावात् अन्योन्याश्रयप्रसङ्गाच्च। नापि चरमः कार्य्यकारणबुद्ध्योर्थौगपद्याभावात् धर्म्मिप्रतीतिर्हि भेदप्रत्ययस्य कारणं सन्निहितेऽपि धर्म्मिणि व्यवहितप्रतियोगिज्ञानमन्तरेण भेदस्याज्ञातत्वेनान्वयव्यतिरेकाभ्यां कार्य्यकारणभावावगमात्। तस्मान्न भेदप्रत्यक्षं सुप्रसरमिति चेत् किं वस्तुस्वरूपभेदवादिनं प्रति इमानि दूषणान्युद्धुय्यते किं धर्म्मिभेदवादिनं प्रति। प्रथमे चोरापराधान्माण्डव्यनिग्रहन्यायापातः भवदभिधीयमानदूषणानां तदविषयत्वात्। ननु वस्तुस्वरूपस्यैव भेदत्वेप्रतियोगिसापेक्षत्वं न घटते घटवत् प्रतियोगिसापेक्ष एव सर्व्वत्र भेदः प्रथत इति चेन्न प्रथमं सर्व्वतोविलक्षणतया वस्तुस्वरूपे ज्ञायमाने प्रतियोग्यपेक्षयाविशिष्टव्यवहारोपपत्तेः तथाहि परिमाणघटितं वस्तुस्वरूपं प्रथममवगम्यते पश्चात् प्रतियोगिविशेषापेक्षया ह्रस्वंदीर्घमिति तदेव विशिष्य व्यवहारभाजनं भवति। तदुक्तंविष्णुतत्त्वनिर्णये न च विशेषणविशेष्यतया भेदसिद्धिः विशेषणविशेव्यभावश्च भेदापेक्षःधर्म्मिप्रतियोग्यपेक्षया भेदसिद्धिः भेदापेक्षञ्च धर्म्मिप्रतियोगित्वमित्यन्योन्याश्रयतया भेदस्यायुतिः पदार्थ स्वरूपत्वाद्भेदस्येत्यादिना। अत एव गवार्थिना गवयदर्शनान्न&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ लकुलीशपाशुप्रतदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/07_lakulIshapAshupratadarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/07_lakulIshapAshupratadarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तदेतद्वैष्णवमतं दासत्वादिपदवेदनीयं परतन्त्रदुःखावहत्वान्नदुःखान्तादीप्सितास्पदमित्यरोचयमानाः पारमैश्वर्य्यं कामयमानाः पराभिता मुक्ता न भवन्ति परतन्त्रत्वात् पारमैश्वर्य्यरहितत्वादस्मदादिवत् मुक्तात्मानश्च परमेश्वरगुणसम्बन्धिनः पुरुषत्वे सति समस्तदुःखवीजविधुरत्वात् परमेश्वरवदित्याद्यनुमानं प्रमाणं प्रतिपद्यमानाः केचन माहेश्वराः परमपुरुषार्थसाधनपञ्चार्थप्रपञ्चनपरं पाशुपतशास्त्रमाश्रयन्ते। तत्रेदमादिसूत्रम् अथातः पशुपतेः पाशुपतयोगविधिं व्याख्यास्याम इति। अस्यार्थः अत्राथशब्दः पूर्व्वप्रकृतापेक्षः। पूर्व्वप्रकृतश्चगुरुं प्रति शिष्यस्य प्रश्नः। गुरुस्वरूपं गणकारितायां निरूपितम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;पञ्चकास्त्वष्ट विज्ञेया गणश्चैकचिकात्मकः।&lt;br&gt;&#xA;वेत्तानवगणस्यास्य संस्कर्त्तागुरुरुच्यत इति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;लाभा मला उपायाश्च देशावस्थाविशुद्धयः।&lt;br&gt;&#xA;दीक्षाकारिबलान्यष्टौ पञ्चकास्त्रीणि वृत्तय इति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तिस्रो वृत्तय इति प्रयोक्तव्ये त्रीणि वृत्तय इति छान्दसः प्रयोगः। तत्र विधीयमानमुपायफलं लाभः ज्ञानतपोदेवनित्यत्वस्थितिशुद्धिभेदात् पञ्चविधः। तदाह हरदत्ताचार्य्यःज्ञानं तपोऽथ नित्यत्वं स्थितिः शुद्धिञ्च पञ्चममिति। आत्माश्रितो दुष्टभावो मलः स मिथ्याज्ञानादिभेदात् पञ्चविधः। तदप्याह&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ शैवदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/08_shaivadarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/08_shaivadarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तमिमं परमेश्वरः कर्म्मादिनिरपेक्षः कारणमिति पक्षं वैषम्बनैर्घृण्यदोषदूषितत्वात् प्रतिक्षिपन्तः केचन माहेश्वराः ज्ञैवागमसिद्धान्ततत्त्वं यथावदीक्षमाणाः कर्म्मादिमापेक्षःपरमेश्वरः कारणमिति पक्षं कक्षीकुर्व्वाणाः पक्षान्तरमुपक्षिपन्ति पतिप शुपाशभेदात् त्रयः पदार्थ इति। तदुक्तंतन्त्रतत्त्वज्ञैः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;त्रिपदार्थं चतुष्पादं महातन्त्रं जगद्गुरुः।&lt;br&gt;&#xA;सूत्रेणैकेन संक्षिप्य प्राह विस्तरतः पुनरिति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अस्यार्थः उक्तास्तयः पदार्थ यस्मिन् सन्ति तत्त्रिपदार्थं विद्या-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;क्रियायोगचर्य्याख्याश्चत्वारः पादा यस्मिन् तच्चतुश्चरणं महातन्त्रमिति। तत्र पशूनामस्वतन्त्रत्वात् पाशानामचैतन्यात् तद्विलक्षणस्य पत्युःप्रथममुद्देशः। चेतनत्वसाधर्म्यात् पशूनां तदामन्तर्य्यम्।अवशिष्टानां पाशानामन्ते विनिवेश इति क्रमनियमः दीक्षायाःपरमपुरुषार्थहेतुत्वात्तस्याश्च पशुपाशेश्वरस्वरूपनिर्णयोपायभूतेन मन्त्रमन्त्रेश्वरादिमाहात्म्यनिश्चायकेन ज्ञानेन विना निष्पादयितुमशक्यत्वात् तदवबोधकस्य विद्यापादस्य प्राथम्यम्। अनेकविधसाङ्गदीक्षाविधिप्रदर्शकस्य क्रियापादस्य तदनन्तर्य्यम्। योगेन विना नाभिमतप्राप्तिरिति साङ्गयोगज्ञापकस्य योगपादस्य तदुत्तरत्वम्। विहिताचरणनिषिद्धवर्जनरूपां चर्य्यांविना योगोऽपि न निर्वहतीति तत्प्रतिपादकस्य चर्य्यापादस्य चरमत्वमिति विवेकः। तत्र पतिपदार्थः शिवोऽभिमतः। मुक्तात्मनां विश्वेश्वरादीनाञ्च यद्यपि शिवत्वमस्तितथापि परमेश्वरपारतन्न्यात् स्वातन्त्र्यंनास्ति। ततश्च तदनुकरणभुवनादीनां भावानां सन्निवेशविशिष्टत्वेन कार्य्यत्वमवगम्यते। तेन च कार्य्यत्वेनैषां बुद्धिमत्पूर्व्वकत्वमनुमीयत इत्यनुमानवशात् परमेश्वरप्रसिद्धिरुपपद्यते।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ प्रत्यभिज्ञादर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/09_pratyabhijnAdarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/09_pratyabhijnAdarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अत्रापेक्षाविहीनानां जडानां कारणत्वं दुष्यतीत्यपरितुव्यन्ता मतान्तरमन्विष्यन्तः परमेश्वरेच्छावशादेव जगन्निर्म्माणं परिघुष्यन्तः स्वसंवेदनोपपत्त्यागमसिद्धप्रत्यगात्मतादात्म्येनानाविधमानमेयादिभेदाभेदशालि परमेश्वरोऽनन्यमुखप्रेक्षित्वलक्षणस्वातन्त्र्यभाक् स्वात्मदर्पणे भावात् प्रतिविम्बवभासयदिति भणन्तोवाह्याभ्यन्तरचर्य्याप्राणायामादिक्लेशप्रयासकलावैधुर्य्येण सर्व्वसुलभमभिनवं प्रत्यभिज्ञामात्रं परापरसिद्ध्युपायमभ्युपगच्छन्तः परे माहेश्वराः प्रत्यभिज्ञाशास्त्रमभ्यस्यन्ति। तस्येयप्तापि न्यरूपि परीक्षकैः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;सूत्रं वृत्तिर्विवृतिर्लघ्वोवृहत्तीत्युभे विमर्शिन्यौ।&lt;br&gt;&#xA;प्रकरण विवरण पञ्चकमिति शास्त्रं प्रत्यभिज्ञायाः॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्रेदं प्रथमं सूत्रम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;कथञ्चिदासाद्य महेश्वरः स्या-&lt;br&gt;&#xA;द्दास्यं जनस्याप्युपकारमिच्छन्।&lt;br&gt;&#xA;समस्तसम्पत्समवाप्तिहेतुं&lt;br&gt;&#xA;तत्प्रत्यभिज्ञामुपपादयामीति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कथञ्चिदिति परमेश्वराभिन्नगुरुचरणारविन्दयुगलसमाराधनेन परमेश्वरघटितेनैवेत्यर्थः आसाद्येति आ समन्तात् परिपूर्णतया सादयित्वास्वात्मोपभोग्यतां निरर्गलां गमयित्वा तदनेन विदितवेद्यत्वेन परार्थशास्त्रकरणेऽधिकारो दर्शितः अन्यथा प्रतारणमेव प्रयजेत् मायोत्तीर्णाअपि महामायाधिकृता विष्णुविरिञ्च्याद्यायदीयैश्वर्य्यलेशेनेश्वरीभूताः स भगवाननवच्छिन्नप्रकाशानन्दस्वातन्त्र्यपरमार्थोमहेश्वरः तस्य दास्वं दीयतेऽस्मै स्वामिना सर्व्वंयथाभिलषितमिति दासः परमेश्वरस्वरूपस्वातन्त्र्युपात्रमित्यर्थः। जनशब्देनाधिकारिविषयनियमाभावः प्रादर्शि यस्य यस्य हीदं स्वरूपकथनं तस्य तस्य महाफलं भवति प्रधानस्यैव परमार्थफललात्। तथोपदिष्टं शिवदृष्ठौ परमगुरुभिर्भगवत्सोमानन्दनाथपादैः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० रसेश्वरदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/10_raseshvaradarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/10_raseshvaradarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अपरे माहेश्वराः परमेश्वरतादात्म्यवादिनोऽपि पिण्डस्थैर्य्ये सर्व्वभिमता जीवन्मुक्तिः सेत्स्यतीत्यास्थाय पिण्डस्थैर्य्योपायं पारदादिपदवेदनीयं रसमेव सङ्गिरन्ते रसस्य पारदत्वं संसारपरपारप्रापणहेतुत्वेन। तदुक्तम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;संसारस्य परं पारं दत्तेऽसौ पारदः स्मृत इति।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;रसार्णवेऽपि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;पारदो गदितो यस्मात् परार्थं साधकोत्तमैः।&lt;br&gt;&#xA;सुप्तोऽयं मत्समो देवि मम प्रत्यङ्गसम्भवः।&lt;br&gt;&#xA;मम देहरसोयस्माद्रमस्तेनायमुच्यते इति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकारान्तरेणापि जीवन्मुक्तियुक्तौ नेयं वाचोयुक्तिर्युतिमतीति&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;चेन्न षट्स्वपि दर्शनेषु देहपातानन्तरं मुक्तेरुक्ततया तत्र विश्वासानुपपत्त्या निर्विचिकित्सप्रवृत्तेरनुपपत्तेः। तदप्युक्तं तत्रैव&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;षड्दर्शनेऽपि मुक्तिस्तु दर्शिता पिण्डपातने।&lt;br&gt;&#xA;करामलकवत्सापि प्रत्यक्षा नोपलभ्यते।&lt;br&gt;&#xA;तस्मात्तं रक्षयेत्पिण्डं रमैश्चैव रसायनैरिति॥&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;गोविन्दभगवत्पादाचार्य्यैरपि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;इति धनशरीरभोगान्मत्वा नित्यान् सदैव यतनीयम्।&lt;br&gt;&#xA;मुक्तौसा च ज्ञानात् तच्चाभ्यासात् स च स्थिरे देहे इति।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११ काणादः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/11_kANAdaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/11_kANAdaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इह खलु निखिलप्रेक्षावन्निमर्गप्रतिकूलवेदनीयतया निखिलात्मसंवेदनसिद्धं दुःखं जिहासंस्तद्धानोपायं जिज्ञासुः परमेश्वरसाक्षात्कारमुपायमाकलयति&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;यदा चर्म्मवदाकाशं वेष्टयन्तीह मानवाः।&lt;br&gt;&#xA;तदा शिवमविज्ञाय दुःखस्यान्ता भविष्यति।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इत्यादिवचननिचयप्रामाण्यात्। परमेश्वरसाक्षात्कारश्च श्रवणमननभावनाभिर्भावनीयः। यदाह&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&lt;strong&gt;आगमेनानुमानेन ध्यानाभ्यासबलेन च।&lt;br&gt;&#xA;त्रिधा प्रकल्पयन् प्रज्ञां लभते योगमुत्तममिति।&lt;/strong&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्र मननमनुमानाधीनं अनुमानञ्च व्याप्तिज्ञानाधीनं व्याप्तिज्ञानश्च पदार्थविवेकसापेक्षम्। अतः पदार्थषट्कम् अथातो धर्म्मंव्याख्यास्याम इत्यादिकायां दशलक्षण्यां कणभक्षेण भगवता व्यवास्थापि तत्राह्निकद्वयात्मके प्रथमेऽध्याये समवेताशेषपदार्थकथनमकारि। तत्रापि प्रथमाह्निके जातिमन्निरूपणं द्वितीयाह्निके जातिविशेषयोर्निरूपणम्।आह्निकद्वययुक्ते द्वितीयेध्याये द्रव्यनिरूपणं तत्रापि प्रथमाह्निके भूतविशेषणलक्षणं द्वितीयेदिक्कालप्रतिपादनम्। आह्निकद्वययुक्तेतृतीये आत्मान्तःकरणलक्षणं तत्राप्यात्मलक्षणं प्रथमे द्वितीये अन्तःकरणलक्षणम् आह्निकद्वययुक्ते चतुर्थे शरीरतदुपयोगिविवेचनं तत्रापि प्रथमे तदुपयोगिविवेचनं द्वितीये शरीरविवेचनम्।आह्निकद्वयवति पञ्चमे कर्म्मप्रतिपादनं तत्रापि प्रथमे शरीरसम्बन्धिकर्म्मचिन्तनं द्वितीये मानसकर्म्मचिन्तनम्।आह्निकद्वयशालिनि षष्ठे श्रोतधर्म्मनिरूपणं तत्रापि प्रथमे दानप्रतिग्रहधर्म्मविवेकः द्वितीये चातुराश्रम्योचितधर्म्मनिरूपणम्। तथाविधे सप्तमे गुणसमवायप्रतिपादनं तत्रापि प्रथमे बुद्धिनिरपेक्षगुणप्रतिपादनं द्वितीये तत्सापेक्षगुणप्रतिपादनं समवायप्रतिपादनञ्च।अष्टमे निर्विकल्पकसविकल्पकप्रत्यक्षप्रमाशचिन्तनम्। नवमे बुद्धिविशेषप्रतिपादनम्। दशमे अनुमानभेदप्रतिपादनम्। तत्र उद्देशो लक्षणं परीक्षा चेति त्रिविधास्य शास्त्रस्य प्रवृत्तिः। ननु विभागा-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२ अक्षपाददर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/12_axapAdadarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/12_axapAdadarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तत्त्वज्ञानाद्दुःखात्यन्तोच्छेदलक्षणं निःश्रेयसम्भवतीति समानतन्त्रेऽपि प्रतिपादितं तदाह सूत्रकारः प्रमाणप्रमेयेत्यादि तत्त्वज्ञानान्निश्रेयसाधिगम इति। इदं न्यायशास्त्रस्यादिमं सूत्रं न्यायशास्त्रञ्च पञ्चाध्यायात्मकं तत्र प्रत्यध्यायस्याह्निकद्वयम्। तत्र प्रथमाध्यायस्य प्रथमाह्निके भगवता गोतमेन प्रामाणादिपदार्थ नवकलक्षणनिरूपणं विधाय द्वितीये वादादिसप्तपदार्थलक्षणनिरूपणं कृतम्।&#xA;द्वितीयस्य प्रथमे संशयपरीक्षणं प्रमाणचतुष्टया प्रामाण्यशङ्कानिराकरणञ्च द्वितीये अर्थापत्त्यादेरन्तर्भावनिरूपणम्। तृतीयस्य प्रथमे आत्मशरीरेन्द्रियार्थपरीक्षणं द्वितीये बुद्धिमनःपरीक्षणम्। चतुर्थस्य प्रथमे प्रवृत्तिदोषप्रेत्यभावफलदुःखापवर्गपरीक्षणं द्वितीये दोषनिमित्तकत्वनिरूपणं अवयव्यादिनिरूपणञ्च। पञ्चमस्य प्रथमे जातिभेदनिरूपणं द्वितीये निग्रहस्थानभेदनिरूपणम्।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मानाधीना मेयसिद्धिरिति न्यायेन प्रमाणस्य प्रथममुद्देशे तदनुसारेण लक्षणस्य कथनीयतया प्रथमोद्दिष्टस्य प्रमाणस्य&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथमं लक्षणं कथ्यते। साधनाश्रया व्यतिरिक्तत्वे सति प्रमाव्याप्तं प्रमाणम् एवञ्च प्रतितन्त्रसिद्धान्तसिद्धं परमेश्वरप्रामाण्यं संगृहीतं भवति यदचकथत् सूत्रकारः मन्त्रायुर्व्वेदप्रामाण्यवच्च तत्प्रामाण्यमाप्तप्रामाण्यादिति। तथाच न्यायपारावारपारदृश्वा विश्वविख्यातकीर्त्तिरुदयनाचार्य्योऽपि कुसुमाञ्जलौचतुर्थे स्तवके&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३ जैमिनिदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/13_jaiminidarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/13_jaiminidarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ननुधर्म्मानुष्ठानवशादभिमतधर्म्मसिद्धिरिति जेगीयते भवता। तत्र धर्म्मः किंलक्षणकः किंप्रमाणक इति चेत् उच्यत श्रूयतामवधानेन अस्य प्रश्नस्य प्रतिवचनं प्राच्यां मीमांसायां प्रादर्शि जैमिनिना मुनिना। सा हि मीमांसा द्वादशलक्षणी तत्र प्रथमेऽध्याये विध्यर्थवादमन्त्रस्मृतिनामधेयार्थकस्य शब्दराशेः प्रामाण्यम्। द्वितीये कर्म्मभेदोपोद्वातप्रमाणापवादप्रयोगभेदरूपोऽर्थः। तृतीये श्रुतिलिङ्गवाक्यादिविरोधप्रतिपत्तिकर्म्मानारभ्याधीतबहुप्रधानोपकारकप्रयाजादियाजमानचिन्तनम्। चतुर्थे प्रधानप्रयोजकत्वाप्रधानप्रयोजकत्वजूहूपर्णतादिफलराजसूयगतजघन्याङ्गाक्षद्यूतादिचिन्ता। पञ्चमे श्रुत्यादिक्रम तद्विशेषवृद्ध्यवर्द्धनप्राबल्यदौर्बल्यचिन्ता। षष्ठे अधिकारितद्धर्म्मद्रव्यप्रतिनिध्यर्थलोपनप्रायश्चित्तसत्रदेयवह्निविचारः। सप्तमे प्रत्यक्षावचनातिदेशेषु नामलिङ्गातिदेशविचारः।अष्टमे स्पष्टास्यष्टप्रबललिङ्गातिदेशापवादविचारः। नवमे ऊहविचारारम्भ सामोहमन्त्रोहतत्प्रसङ्गागतविचारः। दशमे वाधहेतुद्वारलोपविस्तारबाधकारणकार्य्यैकत्वग्रहादिसामप्रकीर्णनञर्थविचारः। एकादशे तन्त्रोपोद्वाततन्त्रावापतन्त्रप्रपञ्चनावापप्रपञ्चनचिन्तनानि। द्वादशे प्रसङ्गतन्त्रनिर्णयसमुच्चयविकल्पविचारः।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तत्राथातो धर्म्मजिज्ञासेति प्रथममधिकरणं पूर्व्वमीमांसारम्भोपपादनपरम्। अधिकरणञ्च पञ्चावयवमाचक्षते परीक्षकाः। ते च पञ्चावयवाः विषयसंशयपूर्व्वपक्षसिद्धान्तसङ्गतिरूपाः। तत्राचार्य्यमतानुसारेणाधिकणं निरूप्यते। स्वाध्यायोऽध्येतव्य&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;इत्येतद्वाक्यं विषयः। चोदनालक्षणोऽर्थे धर्म्माइत्यारभ्यान्वाहार्य्ये च दर्शनादित्येतदन्तं जैमिनीयं धर्म्मशास्त्रमनारभ्यमारभ्यं वेति सन्देहः। अध्ययनविधेरदृष्टार्थदृष्टार्थत्वाभ्यां तत्रानारभ्यमिति पूर्व्वः पक्षः। अध्ययनविधेरर्थावबोधलक्षणदृष्टफलकत्वानुपपत्तेरर्थावबोधार्थमध्ययनविधिरिति वदन् वादी प्रष्टव्यः किमत्यन्तमप्राप्तमध्ययनं विधीयते किं वा पाक्षिकमवघातवन्नियम्यत इति। न तावदाद्यः विवादपदं वेदाध्ययनमर्थावबोधहेतुः अध्ययनत्वाद्भारताध्ययनवदित्यनुमानेन विध्यनपेक्षतया प्राप्तत्वात्। अस्तु तर्हि द्वितीयः यथा नखविदलनादिना तण्डुलनिष्पत्तिसम्भवात् अवघातनिष्पन्नैरेव तण्डुलैःपिष्टपुरोडाशादिकरणे अवान्तरापूर्व्वद्वारा दर्शपूर्णमासौपरमापूर्व्वमुत्यादयतः नापरथा अतः अपूर्व्वमवघातस्य नियमहेतुः प्रकृते लिखितपाठजन्येनाध्ययनजन्येन वार्थावबोधेन क्रत्वमुष्ठानसिद्धेरध्ययनस्य नियमहेतुर्नास्त्येव तस्मादर्थावबोधहेतुविचारशास्तस्य वैधत्वं नास्तीति तर्हि श्रूयमाणस्य विधेः का गतिरिति चेत् स्वर्गफलकोऽक्षरग्रहणमात्रविधिरिति भवान् परितुष्यतु विश्वजिन्यायेनाश्रुतस्यापि स्वर्गस्य कल्पयितुं शक्यत्वात् यथा स स्वर्गः सर्व्वान् प्रत्यविशिष्टत्वादिति विश्वजित्यश्रुतमप्यधिकारिणं सम्पादयता तद्विशेषणं स्वर्गः फलं युक्त्वा निरणायि तद्वदध्ययनेऽप्यस्तु। तदुक्तम्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४ जैमिनिदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/14_jaiminidarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/14_jaiminidarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नन्वयं प्रकृतिभागः अयं प्रत्ययभाग इति प्रकृतिप्रत्ययविभागः कथमवगम्यत इति चेत् पीतपातञ्जलजलानामेतच्चोद्यं चमत्कारं न करोति व्याकरणशास्त्रस्य प्रकृतिप्रत्ययविभागपरतायाः प्रसिद्धत्वात् तथाहि पतञ्जलेर्भगवतो महाभाष्यकारस्य इदमादिमं वाक्यम् अथ शब्दानुशासनमिति। अस्यार्थः अथेत्ययंशब्दोऽधिकारार्थः प्रयुज्यते अधिकारःप्रस्तावः प्रारम्भ इति यावत् शब्दानुशासनशब्देन च पाणिनिप्रणीतं व्याकरणशास्त्रं विवक्ष्यते शब्दानुशासनमित्येतावत्यभिधीयमाने सन्देहः स्यात् किं शब्दानुशासनं प्रस्तूयते न वेति तथा मा प्रसाङ्क्षीदित्यथशब्दं प्रायुङ्क्त अथशब्दप्रयोगबलेनार्थान्तरव्युदासेन प्रस्तूयते इत्यस्यार्थस्याभिधीयमानत्वात् अनेन हि वैदिकाः शब्दाः शन्नोदेवीरभीष्टय इत्यादयः तदुपकारिणो लौकिकाःशब्दाः गौरश्वः पुरुषो हस्तो शकुनिरित्यादयच्चानुशिष्यन्ते व्युत्पाद्य संस्क्रियन्ते प्रकृतिप्रत्ययविभागवत्तया बोध्यन्त इत्यनुशासनशब्दशासनबलात् कर्म्मण्येषा षष्ठी विधातव्या तथाच कर्म्मणि चेति समासप्रतिषेधसम्भवात् शब्दानुशासनशब्दो न प्रमाणपथमवतरतीति। अत्रायं समाधिरभिधीयते यस्मिन् कृत्प्रत्यये कर्तृ-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५ सांख्यदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/15_sAMkhyadarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/15_sAMkhyadarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ सांखैराख्यातेपरिणामवादे परिपन्थिनि जागरूके कथंकारं विवर्त्तवाद आदरणीयोभवेदेष हि तेषामाघोषः। सङ्घेपेण हि साङ्ख्याशास्त्रे चतस्त्रो विधाः सम्भाव्यन्ते कश्चिदर्थः प्रकृतिरेव कश्चिद्विकृतिरेव कश्चिद्विकृतिः प्रकृतिश्च कश्चिदनुभय इति। तत्र केवला प्रकृतिः प्रधानपदेन वेदनीया मूलप्रकृतिःनासावन्यस्य कस्यचिद्विकृतिः। प्रकरोतीति प्रकृतिरिति व्युत्पत्त्यासत्त्वरजस्तमेागुणानां साम्यावस्थाया अभिधानात् तदुक्तंमूलप्रकृतिरविकृतिरिति। मूलञ्चासौप्रकृतिश्चमूलप्रकृतिःमहदादेः कार्य्यकलापस्यासौमूलं नत्वस्य प्रधानस्य मूलान्तरमस्तिअनवस्थापातात्। न च वीजाङ्कुरवदनवस्थादोषो न भवतीतिवाच्यं प्रमाणाभावादिति भावः। विकृतयश्च प्रकृतयश्च महदह-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ङ्कारतन्मात्राणि तदप्युक्तंमहदाद्याः प्रकृतिविकृतयः सप्तेति अस्यार्थः प्रकृतयच्च ताः विकृतयश्चेति प्रकृतिविकृतयः सप्त महदादीनि तत्त्वानि तत्रान्तःकरणादिपदवेदनीयं महतत्त्वमहङ्कारस्य प्रकृतिः मूलप्रकृतेस्तु विकृतिः एवमहङ्कारतत्त्वमभिमानापरनामधेयं महतो विकृतिः प्रकृतिश्चतदेवाहङ्कारतत्त्वं तामसं सत् पञ्चतन्मात्राणां सूक्ष्माभिधानां तदेव सात्त्विकंसत्प्रकृतिरेकादशेन्द्रियाणां बुद्धीन्द्रियाणां चक्षुः श्रोत्रघ्राणरसना त्वगाख्यानां कर्म्मेन्द्रियाणां वाक्पाणिपादपायूपस्थास्यानामुभयात्मकस्श्च मनसश्च रजसस्तुभयत्र क्रियोत्पादनद्वारेण कारणत्वमस्तीति न वैयर्य्यम्। तदुक्तमीश्वरकृष्णेन&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१६ पातञ्जलदर्शनम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/16_pAtanjaladarshanam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/16_pAtanjaladarshanam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;साम्प्रतं सेश्वरसांख्यप्रवर्त्तकपतञ्जलिप्रभृतिमुनिमतमनुवर्त्तमानानां मतमुपन्यस्यते। तत्र सांख्यप्रवचनापरनामधेयं योगशास्त्रं पतञ्जलिप्रणीतं पादचतुष्टयात्मकम्। तत्र प्रथमे पादेअथ योगानुशासनमिति योगशास्त्रारम्भप्रतिज्ञांविधाय योगश्चित्तवृत्तिनिरोध इत्यादिना योगलक्षणमभिधाय समाधिं सप्रपञ्चं निरदिक्षत् भगवान् पतञ्जलिः। द्वितीये तपःस्वाध्यायेश्वरप्रणिधानानि क्रियायोग इत्यादिना व्युत्थितचित्तस्य क्रियायोगं यमादीनि पञ्च वहिरङ्गानि साधनानि। तृतीये देशबन्धश्चित्तस्य धारणेत्यादिना धारणाध्यानसमाधित्रयमन्ततरङ्गं संयमपदवाच्यं तत्रावान्तरफलं विभूतिजातम्। चतुर्थेजन्मौषधिमन्त्रतपः समाधिजाः सिद्धयइत्यादिना सिद्धिपञ्चक प्रपञ्चनपुरःसरं परमं प्रयोजनं कैवल्यम्। प्रधानादीनि पञ्चविंशतित्तत्त्वानि प्राचीनान्येव सम्मतानि षड्विंशिस्तु परमेश्वरः क्लेशकर्म्मविपाकाशयैरपरामृष्टः पुरुषः स्वेच्छया निर्म्माणकायमधिष्ठाय लौकिकवैदिकसम्प्रदायप्रवर्त्तकः संसाराङ्गारे तप्यमानानां प्राणभृतामनुग्राहकश्च।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ननु पुष्करपलाशवन्निर्लेपस्य तस्य तापः कथमुपपद्यते येनपरमेश्वरोऽनुग्राहकतया कक्षीक्रियते इति चेदुच्यते तापकस्य रजसः सत्त्वमेव तप्यंबुद्ध्यात्मना परिणमते इति सत्त्वे परितप्यमाने तमोवशेन तदभेदावगाहिपुरुषोऽपि तप्यत इत्युच्यते। तदुक्तमाचार्य्यैः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>En cowell</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/en_cowell/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/en_cowell/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://ia800602.us.archive.org/19/items/Sarva-Darsana-Samgraha.by.Madhavacharya-Vidyaranya.tr.by.E.B.Cowell/Sarva-Darsana-Samgraha.by.Madhavacharya-Vidyaranya.tr.by.E.B.Cowell.pdf&#34;&gt;TW&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;THE&#xA;SARVA-DARSANA-SAMGRAHA&#xA;OR&#xA;REVIEW OF THE DIFFERENT SYSTEMS&#xA;OF HINDU PHILOSOPHY.&#xA;BY&#xA;MADHAVA ACHARYA.&#xA;TRANSLATED BY&#xA;E. B. COWELL, M.A.&#xA;PROFESSOR OF SANSKRIT AND FELLOW OF CORPUS CHRISTI COLLEGE IN THE UNIVERSITY OF CAMBRIDGE,&#xA;AND HONORARY LL.D. OF THE UNIVERSITY OF EDINBURGH.&#xA;AND&#xA;A. E. GOUGH, M.A.&#xA;PROFESSOR OF PHILOSOPHY IN THE PRESIDENCY COLLEGE, AND PRINCIPAL OF THE MADRASA, CALCUTTA.&#xA;LONDON: TRÜBNER &amp;amp; CO., LUDGATE HILL.&#xA;1882.&#xA;[All rights reserved.]&#xA;PREFACE.&#xA;I WELL remember the interest excited among the learned Hindus of Calcutta by the publication of the Sarva-dar- śana-samgraha of Mádhava Áchárya in the Bibliotheca Indica in 1858. It was originally edited by Pandit Ísvara- chandra Vidyáságara, but a subsequent edition, with no important alterations, was published in 1872 by Pandit Táránátha Tarkaváchaspati. The work had been used by Wilson in his &amp;ldquo;Sketch of the Religious Sects of the Hin- dus&amp;rdquo; (first published in the Asiatic Researches, vol. xvi., Calcutta, 1828); but it does not appear to have been ever much known in India. MS. copies of it are very scarce; and those found in the North of India, as far as I have had an opportunity of examining them, seem to be all derived from one copy, brought originally from the South, and therefore written in the Telugu character. Certain mis- takes are found in all alk and probably arose from some illegible readings in the old Telugu original. I have noticed the same thing in the Nágarí copies of Mádhava&amp;rsquo;s Commentary on the Black Yajur Veda, which are current in the North of India.&#xA;As I was at that time the Oriental Secretary of the Ben-&#xA;b&#xA;vi&#xA;PREFACE.&#xA;gal Asiatic Society, I was naturally attracted to the book; and I subsequently read it with my friend Pandit Mahesa- chandra Nyáyaratna, the present Principal of the Sanskrit College at Calcutta. I always hoped to translate it into English; but I was continually prevented by other en- gagements while I remained in India. Soon after my return to England, I tried to carry out my intention; but I found that several chapters, to which I had not paid the same attention as to the rest, were too difficult to be translated in England, where I could no longer enjoy the advantage of reference to my old friends the Pandits of the Sanskrit College. In despair I laid my translation aside for years, until I happened to learn that my friend, Mr. A. E. Gough, at that time a Professor in the Sanskrit College at Benares, was thinking of translating the book. I at once proposed to him that we should do it together, and he kindly consented to my proposal; and we accord- ingly each undertook certain chapters of the work. He had the advantage of the help of some of the Pandits of Benares, especially of Pandit Ráma Miśra, the assistant Professor of Sáňkhya, who was himself a Rámánuja; and I trust that, though we have doubtless left some things unexplained or explained wrongly, we may have been able to throw light on many of the dark say- ings with which the original abounds. Our translations were originally published at intervals in the Benares Pandit between 1874 and 1878; but they have been carefully revised for their present republication.&#xA;The work itself is an interesting specimen of Hindu critical ability. The author successively passes in review&#xA;PREFACE.&#xA;vii&#xA;the sixteen philosophical systems current in the fourteenth century in the South of India, and gives what appeared to him to be their most important tenets, and the principal arguments by which their followers endeavoured to main- &amp;rsquo;tain them; and he often displays some quaint humour as he throws himself for the time into the position of their advocate, and holds, as it were, a temporary brief in behalf of opinions entirely at variance with his own.1 We may sometimes differ from him in his judgment of the relative importance of their doctrines, but it is always in- teresting to see the point of view of an acute native critic, In the course of his sketches he frequently explains at some length obscure details in the different systems; and I can hardly imagine a better guide for the European reader who wishes to study any one of these Darśanas in its native authorities. In one or two cases (as notably in the Bauddha, and perhaps in the Jaina system) he could only draw his materials second-hand from the discussions in&#xA;the works of Brahmanical controversialists; but in the great majority he quotes directly from the works of their founders or leading exponents, and he is continually fol- lowing in their track even where he does not quote their exact words.2&#xA;The systems are arranged from the Vedanta point of view, -our author having been elected, in A.D. 1331, the head&#xA;1 The most remarkable instance of this philosophical equanimity is that of Váchaspati Miśra, who wrote standard treatises on each of the six systems except the Vaiseshika, adopt- ing, of course, the peculiar point of view of each, and excluding for the time every alien tenet.&#xA;An index of the names of authors and works quoted is given in Dr. Hall&amp;rsquo;s Bibliographical Catalogue, pp. 162-164, and also in Professor Aufrecht&amp;rsquo;s Bodleian Catalogue, p. 247.&#xA;viii&#xA;PREFACE.&#xA;of the Smarta order in the Math of Sringeri in the Mysore territory, founded by Samkara Áchárya, the great Vedántist teacher of the eighth century, through whose efforts the Vedánta became what it is at present&amp;ndash;the acknowledged view of Hindu orthodoxy. The systems form a gradually ascending scale,-the first, the Chárváka and Bauddha, being the lowest as the furthest removed from the Vedanta, and the last, the Sánkhya and Yoga, being the highest as approaching most nearly to it.&#xA;The sixteen systems here discussed attracted to their study the noblest minds in India throughout the mediæval period of its history. Hiouen Thsang says of the schools in his day: &amp;ldquo;Les écoles philosophiques sont constamment en lutte et le bruit de leurs discussions passionnées s&amp;rsquo;élève comme les flots de la mer. Les hérétiques des diverses sectes s&amp;rsquo;attachent à des maîtres particuliers, et, par des voies différentes, marchent tous au même but.&amp;rdquo; We can still catch some faint echo of the din as we read the medieval literature. Thus, for instance, when King Harsha wanders among the Vindhya forests, he finds &amp;ldquo;seated on the rocks and reclining under the trees Árhata begging monks, Svetapadas, Mahápáśupatas, Pánḍarabhik- shus, Bhagavatas, Varnins, Keśaluñchanas, Lokáyatikas, Kápilas, Kánádas, Aupanishadas, Ísvarakárins, Dharma- sástrins, Pauráņikas, Sáptatantavas, Sábdas, Páñchará- trikas, &amp;amp;c., all listening to their own accepted tenets and zealously defending them.&amp;ldquo;1 Many of these sects will occupy us in the ensuing pages; many of them also are found in Madhava&amp;rsquo;s poem on the controversial triumphs&#xA;1 Sriharsha-charita, p. 204 (Calcutta ed.)&#xA;PREFACE.&#xA;ix&#xA;of Samkara Áchárya, and in the spurious prose work on the same subject, ascribed to Anantánandagiri. Well may some old poet have put into the mouth of Yudhish- thira the lines which one so often hears from the lips of modern pandits-&#xA;Vedá vibhinnáḥ smritayo vibhinná,&#xA;Násau munir yasya matam na bhinnam, Dharmasya tattvam nihitam guháyám, Mahájano yena gataḥ sa pantháḥ. 1&#xA;1&#xA;And may we not also say with Clement of Alexandria, μιᾶς τοίνυν οὔσης τῆς ἀληθείας, τὸ γὰρ ψεῦδος μυρίας ἐκτροπὰς ἔχει, καθάπερ αἱ βάκχαι τὰ τοῦ Πενθέως διαφο ρήσασαι μέλη αἱ τῆς φιλοσοφίας τῆς τε βαρβάρου τῆς τε Ελληνικῆς αἱρέσεις, ἑκάστη ὅπερ ἔλαχεν, ὡς πᾶσαν αὐχεῖ τὴν ἀλήθειαν, φωτὸς δ&amp;rsquo;, οἶμαι, ἀνατολῇ πάντα φωτίζεται.&#xA;Ε. Β. Ο.&#xA;1 Found in the Mahábh. iii. 17402, with some variations. I give them as I have heard them from Pandit Rámanáráyana Vidyaratna.&#xA;CONTENTS.&#xA;I. The Chárváka System (E. B. C.).&#xA;II. The Bauddha System (A. E. G.). III. The Árhata or Jaina System (E. B. C.).&#xA;IV. The Rámánuja System (A. E. G.).&#xA;V. The Púrpa-prajña System (A. E. G.)&#xA;VI. The Nakulisa-Pasupata System (A. E. G.) VII. The Saiva System (E. B. C.).&#xA;•&#xA;VIII. The Pratyabhijñá or Recognitive System (A. E. G.)&#xA;IX. The Raseśvara or Mercurial System (A. E. G.)&#xA;X. The Vaiseshika or Aulúkya System (E. B. C.)&#xA;XI. The Akshapáda or Nyáya System (E. B. C.)&#xA;XII. The Jaiminiya System (E. B. C.).&#xA;XIII. The Pániniya System (E. B. C.)&#xA;.&#xA;·&#xA;·&#xA;PAGE&#xA;2&#xA;12&#xA;36&#xA;64&#xA;87&#xA;•&#xA;103&#xA;•&#xA;II2&#xA;128&#xA;+&#xA;·&#xA;137&#xA;•&#xA;•&#xA;145&#xA;161&#xA;178&#xA;•&#xA;203&#xA;•&#xA;221&#xA;231&#xA;278&#xA;•&#xA;275&#xA;XIV. The Sankhya System (E. B. C.)&#xA;XV. The Pátañjala or Yoga System (E. B. C.) XVI. The Vedanta or System of Samkara Áchárya&#xA;APPENDIX-On the Upádhi (E. B. C.).&#xA;•THE SARVA-DARSANA-SANGRAHA.&#xA;THE PROLOGUE.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
