<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०४ मीमांसा दर्शन का इतिहास on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_mImAMsA_darshana_kA_itihAsa/</link>
    <description>Recent content in &#43;०४ मीमांसा दर्शन का इतिहास on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_mImAMsA_darshana_kA_itihAsa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ मीमांसा शब्द का अर्थ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_mImAMsA_darshana_kA_itihAsa/01_mImAMsA_shabda_kA_artha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_mImAMsA_darshana_kA_itihAsa/01_mImAMsA_shabda_kA_artha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;मीमांसा&amp;rsquo; अर्थ-शब्द की पाणिनीय व्याकरण के अनुरोध से &amp;lsquo;मान्&amp;rsquo; धातु से निष्पत्ति और उसका ‘मान् बघः&amp;rsquo; (पा.सू. ३/१/६) सूत्र से ‘सन्&amp;rsquo; प्रत्यय तदनन्तर् सन् प्रत्यान्त से स्त्रीलिंग में &amp;lsquo;अ&amp;rsquo; प्रत्यय, उसके पश्चात् &amp;lsquo;टाप्&amp;rsquo; प्रत्यय करने पर &amp;lsquo;मीमांसा&amp;rsquo; शब्द निष्पन्न होता है और वह &amp;lsquo;विचार&amp;rsquo; अर्थ को बताता है। यद्यपि वार्तिककार ने &amp;lsquo;मानेर्जिज्ञासायाम्&amp;rsquo; कहा है, तथापि वस्तु विषयक सन्देह होने पर निर्णय के लिए जिज्ञासा की जाती है, किन्तु निर्णय, विचारसाध्य होता है। उस कारण धातु का विचारार्थक होना ‘अर्थात्&amp;rsquo; प्राप्त होता है। यह विचार रूप अर्थ &amp;lsquo;प्रत्यय&amp;rsquo; का न हो कर &amp;lsquo;धातु&amp;rsquo; का है। इस पर पुनः प्रश्न किया जा सकता है कि पूजार्थक ‘मान्&amp;rsquo; धातु &amp;lsquo;विचार&amp;rsquo; रूप अर्थ को कैसे बतावेगा किन्तु &amp;lsquo;धातूनामनेकार्थत्वात्&amp;rsquo; इस उक्ति से प्रश्न के लिए कोई अवकाश नहीं रहता। अतएव सिद्धान्तकौमुदी में श्री भट्टोजी दीक्षित ने &amp;lsquo;विचारणे तु भौवादिको नित्य सन्नन्तः&amp;rsquo; जो कहा है, वह संगत हो पाता है। अन्यथा भ्वादिगण में भी &amp;lsquo;मान्पूजायाम्&amp;rsquo; ही पठित होने से &amp;lsquo;विचारणे तु भौवादिकः&amp;rsquo; यह उक्ति निरवकाश ही हो जायेगी। अतएव &amp;lsquo;मानेर्जिज्ञासायाम्&amp;rsquo; के स्थान में &amp;lsquo;मानेर्विचारे&amp;rsquo; ही वृत्तिकार ने कहा है। एवं च मीमांसादर्शन घटक &amp;lsquo;मीमांसा&amp;rsquo; शब्द &amp;lsquo;विचारार्थक&amp;rsquo; है। उक्त अभिप्राय से ही भामतीकार ने भी &amp;lsquo;पूजितविचारवचनो हि मीमांसाशब्दः&amp;rsquo; कहा है। m विचार के अर्थ में मीमांसा शब्द का श्रुतियों में प्रयोग - संज्ञा और क्रिया के रूप में यह शब्द श्रुतियों में उपलब्ध होता है, जैसे (१) &amp;lsquo;उत्सृज्यां नोत्सृज्यामिति मीमांसन्ते ब्रह्मवादिनस्तदाहुरुत्सृज्यमेवेति&amp;rsquo;।&#xA;-(तै.सं. ७/५/७/१)। (२) &amp;lsquo;ब्राह्मणं पात्रे न मीमांसेत&amp;rsquo;। -(ता.म.बा. ६/५/६)&#xA;&amp;lsquo;उदिते होतव्यमनुदित इति मीमांसन्ते&amp;rsquo;। -(को. ब्रा. २(८) &amp;lsquo;महाश्रोत्रियाः समेत्य मीमांसां चक्रुः को नु आत्मा किं ब्रह्मेति&amp;rsquo;।&#xA;(छां.उप. ५/११/१) (५) &amp;lsquo;सैषा आनन्दस्य मीमांसा भवति&amp;rsquo;। -(तै.उप. २१८)&#xA;(३)&#xA;मीमांसा दर्शन का इतिहास&#xA;३७७ उपर्युक्त स्थलों में &amp;lsquo;विमर्शपूर्वक व्याख्यान&amp;rsquo; के अर्थ में &amp;lsquo;मीमांसा&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग किया गया है। उपर्युक्त उल्लेखों से स्पष्ट है कि &amp;lsquo;मीमांसा&amp;rsquo; शब्द भी श्रुति के समान ही प्राचीनतम है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ मीमांसा-दर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_mImAMsA_darshana_kA_itihAsa/02_mImAMsA-darshana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_mImAMsA_darshana_kA_itihAsa/02_mImAMsA-darshana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;वेद के निःसंदिग्ध अर्थ का निश्चायक शास्त्र मीमांसा है। वेद में आपाततः कितने ही वाक्य अर्थशून्य से उपलब्ध होते हैं, कितने ही वाक्य परस्पर विरुद्ध से प्रतीत होते हैं तथा कहीं-कहीं वाक्य व्याहतार्थ से दृष्टिगोचर होते हैं। इस समस्या के समाधानार्थ वेद वाक्यों के अर्थ-निर्धारण के लिए मीमांसाशास्त्र प्रवृत्त हुआ है। अतः मीमांसा की गणना वेद के उपांगों में की गई है। मीमांसा वेद को नित्य, अपौरुषेय एवं स्वतः प्रमाण मानती है। वेद के भी ब्राह्मणभाग को मन्त्र एवं उपनिषद्भाग से अधिक महत्त्व मीमांसा ने दिया है। मीमांसा का मुख्य उद्देश्य उन नियमों को बताना है जिनके आधार पर वैदिक वाक्यों एवं कर्मकाण्ड की व्याख्या हो सके। ब्राह्मणों एवं श्रौतसूत्रों ने भी वेदवाक्यों की उचित व्याख्या को अपना लक्ष्य बनाया था। मीमांसा उसी कार्य का आगे विस्तार करती है। इस अर्थ में वह &amp;lsquo;पुरोहितों की विद्या&amp;rsquo; अथवा कर्मकाण्ड की व्याख्या मात्र है। किन्तु मीमांसा का लक्ष्य इतना ही नहीं है। मीमांसा ने वैदिक विचारों के लिये दार्शनिक आधार भी प्रस्तुत किया है। इसमें ज्ञान के स्वरूप, प्रमाण, प्रामाण्य एवं प्रमा की विभिन्न विधाओं का सांगोपांग विवेचन है। प्रमेयों का विवेचन भी मीमांसाशास्त्र का एक प्रधान अंग है। मीमांसा ने स्वर्ग के आदर्श को अपवर्ग के आदर्श में परिवर्तित किया है। आत्मा, शरीर, इन्द्रिय, अपूर्व, कर्म एवं मुक्ति जैसे दार्शनिक विषयों की सिद्धि के लिये इस शास्त्र में जिन सूक्ष्म तर्को का प्रयोग हुआ है वह न केवल इसकी दार्शनिकता को, अपि तु अन्य दर्शनों की अपेक्षा इसकी श्रेष्ठता को भी&#xA;सिद्ध करता है&#xA;मीमांसा मानव का स्वाभाविक धर्म है। उसमें भी धर्ममीमांसा ही वह गुण है, जो मानव को अन्य चेतन प्राणियों से भिन्न करता है। भारतीय परम्परा मानव को अनादि मानती है। अतः मीमांसा भी अनादि है। अनादि वैदिक साहित्य में मीमांसा शब्द का पुनः-पुनः प्रयोग इस बात की पुष्टि करता है। वेद में मीमांसा शब्द का प्रयोग वैदिक कर्मकाण्ड-विषयक विचार के लिए हुआ है। परम पुरुषार्थ की प्राप्ति के हेतुओं का व्याख्यान वेद करते हैं। उस वेदार्थ का यथायथ ज्ञान मीमांसा के अभाव में सम्भव नहीं है। अतः भगवती श्रुति स्वयं ही मीमांसा में प्रवृत्त होती है। पूर्वकाण्ड और उत्तरकाण्ड दोनों में ही श्रुति को मीमांसा में लीन हुआ देखा जा सकता है।&#xA;१. डॉ. मुसलगांवकर, मीमांसा दर्शन का विवेचनात्मक इतिहास, पृ. ११४ २. अभिधार्या ३ नाभिधार्या इमिति मीमांसन्ते&#xA;उत्सृज्यां ३ नोत्सृजयांइमिति मीमांसन्ते ब्रह्मवादिनः तै. सं., ७.५ ७.१. संस्थाप्यां ३ त्र संस्थाप्यामिति मीमांसन्तेऽग्निहोत्रम् वासिष्ठो रौहिणौ मीमांसां चक्रे सैषा आनन्दस्य मीमांसा भवति, तैत्तिरीयोपनिषद्&#xA;मीमांसा दर्शन का इतिहास&#xA;३६१ कल्पसूत्र, गृह्यसूत्र और धर्मसूत्रों में भी मीमांसा सर्वत्र की गई है और उसका अर्थ पूजित विचार लिया गया है। वेद वाक्यों, उपासनाओं एवं कर्मों के विषय में ऋषियों के मत भिन्न-भिन्न थे और तद्विषयक विचार मौखिक रूप से अनादिकाल से प्रचलित थे। कुछ लोगों का मत है कि जैमिनि ने इन विचारों को संकलित और व्यवस्थित कर अपने सूत्रों की रचना की। कुछ अन्य लोगों का कथन है कि जैमिनि के पूर्व अनेक मीमांसासूत्रों का अस्तित्व था। किन्तु जैमिनि के सूत्रों की चमक के सामने वे टिक न पाये और तिरोहित हो गये। इतना तो निश्चित ही है कि जैमिनि मीमांसा के प्रथम आचार्य नहीं हैं।&#xA;_पार्थसारथि मिश्र ने मीमांसा की परम्परा को ब्रह्मा से आरम्भ किया है। यह परम्परा ब्रह्मा से प्रजापति को, प्रजापति से इन्द्र को, इन्द्र से बृहस्पति को, बृहस्पति से व्यास को तथा व्यास से जैमिनि को प्राप्त हुई थी। स्वयं जैमिनि ने अपने सूत्रों में अपनी पूर्वज-परम्परा के रूप में आठ आचार्यों का उल्लेख किया है। वे हैं - बादरायण, बादरि, ऐतिशायन, कार्णाजिनि लवुकायन, कानुकायन, आत्रेय, आलेखन। किन्तु इन आचार्यों के स्वतंत्र ग्रंथ उपलब्ध नहीं हैं। इनके विषय में जानकारी का हमारा स्रोत जैमिनि द्वारा उनके मतों का यदाकदा कथन ही है।&#xA;पूर्वमीमांसा का व्यवस्थित क्रम में उपलब्ध प्राचीनतम ग्रन्थ जैमिनिसूत्र हैं अतः जैमिनि को सामान्यतः मीमांसा दर्शन का प्रणेता माना जाता है।&#xA;जैमिनिप्रणीत मीमांसासूत्र में बारह अध्याय हैं तथा प्रत्येक अध्याय में एक विशेष विषय का विवेचन किया गया है। अतः इसे द्वादशलक्षणी भी कहते हैं। मीमांसा-सूत्रों का प्रधान विषय धर्म या इससे संबंधित विषय हैं। बारह अध्यायों में वर्णित विषय इस प्रकार हैं : (१) धर्म का प्रमाण, (२) कर्मों के भेद, (३) शेषत्व (४) प्रयोज्य-प्रयोजकभाव, (५) क्रम, (६) अधिकार, (७) सामान्यातिदेश, (८) विशेषातिदेश (E) अह, (१०) बाघ तथा&#xA;अभ्युच्चय, (११) तन्त्र तथा (१२) आवाप।&#xA;__ उपर्युक्त बारह अध्यायों के अतिरिक्त जैमिनि ने संकर्ष अथवा संकर्षण काण्ड की भी रचना की थी, जिसमें चार अध्याय हैं। इसे देवताकाण्ड भी कहते हैं। इन ४ अध्यायों को सम्मिलित करने पर मीमांसा-सूत्र में कुल १६ अध्याय, ७६ पाठ, १२४६ अधिकरण तथा ३१८० सूत्र हो जाते हैं, मीमांसा-सूत्र दार्शनिक सूत्रों में सबसे बड़ा है। प्राचीन काल में १६ अध्यायों का अध्ययन प्रचलन में था, किन्तु कालान्तर में यह परम्परा टूट गई और आजकल १२ अध्यायों का ही पठन-पाठन होता है।&amp;rsquo;&#xA;१.&#xA;आसीत् षोडशलक्षणी श्रुतिपदा या धर्ममीमांसिका। सङ्कर्षाख्यचतुर्थभागविधुरा कालेन साऽजायत।। संकर्षकाण्ड चन्द्रिका,&#xA;३६२&#xA;न्याय-खण्ड&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ प्रमाण-विचार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_mImAMsA_darshana_kA_itihAsa/03_pramANa-vichAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/04_mImAMsA_darshana_kA_itihAsa/03_pramANa-vichAra/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-परम-और-अपरम-जञन-वसत-क-सवरप-क-परकशत-करत-ह-यह-वसत-कभ-अपन-यथरथ-सवरप-म-परकशत-हत-ह-और-कभ-कनह-करण-स-अनयथ-परकशत-हत-ह-फलत-जञन-यथरथ-और-अयथरथ-द-परकर-क-हत-ह-जसम-यथरथ-जञन-क-परम-और-अयथरथ-जञन-क-अपरम-कह-जत-ह-जञन-परकरय-म-परमत-जञत-परमय-जञय-और-जञन-क-अतरकत-उस-सधन-करण-क-भ-महततवपरण-सथन-ह-जसक-रहत-जञन-सभव-हत-ह-परमयण-शबद-क-परयग-इस-यथरथ-जञन-क-सधन-क-लए-कय-जत-ह&#34;&gt;१. प्रमा और अप्रमा-ज्ञान वस्तु के स्वरूप को प्रकाशित करता है। यह वस्तु कभी अपने यथार्थ स्वरूप में प्रकाशित होती है और कभी किन्हीं कारणों से अन्यथा प्रकाशित होती है। फलतः ज्ञान यथार्थ और अयथार्थ, दो प्रकार का होता है, जिसमें यथार्थ ज्ञान को प्रमा और अयथार्थ ज्ञान को अप्रमा कहा जाता है। ज्ञान-प्रक्रिया में प्रमाता (ज्ञाता), प्रमेय (ज्ञेय) और ज्ञान के अतिरिक्त उस साधन (करण) का भी महत्त्वपूर्ण स्थान है जिसके रहते ज्ञान संभव होता है। &amp;lsquo;प्रमयाण&amp;rsquo; शब्द का प्रयोग इसी यथार्थ ज्ञान के साधन के लिए किया जाता है।&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;h3 id=&#34;परम&#34;&gt;प्रमा&lt;/h3&gt;&#xA;&lt;p&gt;यथार्थ ज्ञान को अन्य दर्शनों में &amp;lsquo;प्रमा&amp;rsquo; कहा गया है, किन्तु मीमांसक इसके लिए &amp;lsquo;प्रमाण&amp;rsquo; शब्द का ही प्रयोग करते हैं। कुमारिल भट्ट प्रमाण (यथार्थ ज्ञान) का लक्षण बताते हुए कहते हैं कि -&#xA;तस्मात् दृढं यदुत्पन्नं नापि संवादमृच्छति।&#xA;ज्ञानान्तरेण विज्ञानं तत् प्रमाणं प्रतीयताम् ।। श्लोक वा. २.८० अर्थात् यथार्थ ज्ञान वह है जो किसी विषय को निश्चितरूप से यथार्थ रूप में बताता है और जो किसी अन्य ज्ञान द्वारा बाधित नहीं होता तथा जो अज्ञात विषयक होता है। इसी प्रकार की परिभाषा पार्थसारथि मिश्र ने भी दी है&#xA;&amp;ldquo;कारणदोषबाधकज्ञानरहितमगृहीतग्राहिज्ञानं प्रमाणम्&amp;rdquo; _इस प्रकार नूतनता, असन्दिग्धत्व और यथार्थत्व (अबाधित्व) प्रमा के अनिवार्य गुण है। इसके विपरीत प्रभाकर ने यथार्थ ज्ञान को अनुभूति माना जो स्मृति से भिन्न है, क्योंकि स्मृति संस्कार-मात्र जन्य ज्ञान है- &amp;ldquo;अनुभूतिः प्रमाणं सा स्मृतेरन्या स्मृतिः पुनः पूर्वविद्यमानसंस्कारमात्रजं ज्ञानमुच्यते।।&amp;rdquo;&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
