<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०३ साङ्ख्य दर्शन on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/</link>
    <description>Recent content in &#43;०३ साङ्ख्य दर्शन on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ सांख्य दर्शन की प्राचीनता और परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/01_sAMkhya_darshana_kI_prAchInatA_aura_paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/01_sAMkhya_darshana_kI_prAchInatA_aura_paramparA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;महाभारत शान्ति पर्व, अध्याय ३०१ में कहा गया है—&#xA;सांख्या राजन महाप्राज्ञा गच्छन्ति परमां गतिम। शिE R ज्ञानेनानेन कौन्तेय तुल्यं ज्ञानं न विद्यते।। १०० ।। PAK मा अमूर्तेस्तस्य कौन्तेय सांख्यं मूर्तिरिति श्रुतिः। तर अभिज्ञानानि तस्याहुर्मतं हि भरतर्षभ।। १०६ ।। ज्ञानं महदु यद्धि महत्स राजन, वेदेषु सांख्येष तथैव योगे। यच्चापि दृष्टं विविधं पुराणे सांख्यागतं तनिखिलं नरेन्द्र ।। १०८ ॥ यच्चेतिहासेषु महत्सु दृष्टं यच्चार्थशास्त्रे नृपशिष्टजुष्टम्। ज्ञानं च लोके यदिहास्ति किञ्चित् सांख्यागतं तच्च महन्महात्मन् ।। १०६ ।।&#xA;सांख्यं विशालं परमं पुराणं विमलमुदारकान्तम्। कि कृत्स्नं च सांख्यं नृपते महात्मा नारायणो धारयतेऽप्रमेयम् ।। ११४ ।। नगर घा भावार्थ यह है कि सांख्य ज्ञान के तुल्य कोई अन्य ज्ञान नहीं है। निराकार परमात्मा का आकार सांख्यशास्त्र है, जितने ज्ञान हैं वे सब उसकी ही मान्यताओं का प्रतिपादन करते हैं। महात्मा परुषों में. योगशास्त्र, वेद तथा विविध पराणों में, जो कछ भी ज्ञान इस लोक में है वह सब सांख्य से ही प्राप्त हुआ है। सांख्य ज्ञान अत्यन्त विशाल, पुरातन निर्मल भावों से आपूरित है। स्वयं भगवान् नारायण इस सम्पूर्ण अप्रमेय सांख्य ज्ञान को धारण करते हैं। दिशा&#xA;2 उपर्युक्त वचन उस सांख्य दर्शन के लिए कहे गये हैं जो आज भी सांख्य दर्शन नाम से, कपिलप्रणीत दर्शन के रूप में जाना जाता है। जिसमें गुण तो बहुत हैं परन्तु दोषों का सर्वथा अभाव है। महाभारत में शान्तिपर्व के अन्तर्गत सृष्टि, उत्पत्ति, स्थिति, प्रलय और मोक्ष विषयक अधिकांश मत सांख्य ज्ञान व शास्त्र के ही हैं जिससे यह सिद्ध होता है कि उस काल तक (महाभारत की रचना तक) वह एक सुप्रतिष्ठित, सुव्यवस्थित और लोकप्रिय एकमात्र दर्शन के रूप में स्थापित हो चुका था। एक सुस्थापित दर्शन की ही अधिकाधिक विवेचनाएँ होती हैं, जिसके परिणामस्वरूप व्याख्या-निरूपण-भेद से उसके अलग-अलग भेद दिखाई पड़ने लगते हैं। इसीलिए महाभारत में तत्त्वगणना, स्वरूपवर्णन आदि पर मतों&#xA;२४४&#xA;न्याय-खण्ड की विविधता दृष्टिगोचर होती है। यदि इस विविधता के प्रति सावधानी न बरती जाय तो कोई भी व्यक्ति पँकलिन एडगर्टन की तरह यही मान लेगा कि महाकाव्य में सांख्य संज्ञा किसी दर्शनविशेष के लिए नहीं वरन् मोक्षहेतु &amp;lsquo;ज्ञानमार्ग&amp;rsquo; मात्र के लिए ही प्रयुक्त हुआ है। इस प्रकार की भ्रान्ति से बचने के लिए सांख्यदर्शन की विवेचना से पूर्व सांख्य&amp;rsquo; संज्ञा के अर्ध पर विचार करना अपेक्षित है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ अन्य सांख्याचार्य तथा सांख्य साहित्य</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/02_anya_sAMkhyAchArya_tathA_sAMkhya_sAhitya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/02_anya_sAMkhyAchArya_tathA_sAMkhya_sAhitya/</guid>
      <description>&lt;p&gt;कपिल, आसुरि, पञ्चशिख के अतिरिक्त कुछ प्रसिद्ध प्राचीन आचार्यों का संक्षिप्त परिचय इस प्रकार है&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;धरमधवज-जनक&#34;&gt;धर्मध्वज जनक&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;महाभारत शांति पर्व में ३२०वें अध्याय में मिथिलापुरी के कोई एक राजा जनक के होने का उल्लेख है जिन्हें धर्मध्वज नाम से प्रसिद्धि मिली थी (श्लोक-४)। इन्हें गृहस्थ होते हए भी वेद, मोक्षशास्त्र तथा राजनीति शास्त्र (स्वशास्त्र) में पारंगत संन्यासी कहा गया है। २४वें श्लोक में जनक स्वयं को सांख्यशास्त्र के आचार्य पाराशर गोत्रीय वृद्ध महात्मा पञ्चशिख के शिष्य कहते हैं। ३१६ वें अध्याय में पञ्वशिख जनक-संवाद का उल्लेख है। लेकिन यहां जनक को (विदेह) कहा गया है। सांख्याचार्य पञ्चशिख नाम के दो आचार्यों का उल्लेख न होने से दोनों ही को धर्मध्वज जनक माना जा सकता है।&#xA;धर्मध्वज जनक के सांख्यशास्त्रीय विचारों का परिचय तो नहीं मिलता तथापि मोक्षविषयक उनका मत वे इस प्रकार प्रस्तुत करते हैं – (उन्होंने यह ज्ञान अपने गुरु पञ्चशिख) से प्राप्त किया&#xA;ज्ञाननिष्ठां वदन्त्येके मोक्षशास्त्रविदो जनाः। कर्मनिष्ठां तथैवान्ये यतयः सूक्ष्मदर्शिनः।।३६।। प्रहायोभयमप्येव ज्ञानं कर्म च केवलं। तृतीयेयं समाख्याता निष्ठा तेन महात्मा।।४०।। काषायधारणं मौण्ड्यं त्रिविष्टब्धं कमण्डलुम्। लिंगान्युत्पथभूतानि न मोक्षायेति मे मतिः।।४७॥&#xA;आकिंचन्ये न मोक्षोऽस्ति किंचन्ये नास्ति बन्धनम्। किंचन्ये चेतरे चैव जन्तुर्ज्ञानेन मुच्यते।।५०॥&#xA;(शां.प. अध्याय ३२०)&#xA;अन्य सांख्याचार्य तथा सांख्य साहित्य&#xA;२६५&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ संस्कृत वाङ्मय में सांख्यदर्शन</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/03_saMskRta_vA~Nmaya_meM_sAMkhyadarshana/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/03_saMskRta_vA~Nmaya_meM_sAMkhyadarshana/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस खण्ड के अन्तर्गत हम उन ग्रन्थों में उपलब्ध सांख्यदर्शन का परिचय प्रस्तुत करेगें जिन्हें सांख्य सम्प्रदाय के ग्रन्थ मानने की परम्परा नहीं है। लेकिन जिनमें सांख्यदर्शन का उल्लेख व परिचय प्राप्त होता है। साथ ही ऐसे भी ग्रन्थ है जिनमें प्रस्तुत दर्शन सांख्यीय मान्यताओं के अनुरूप सांख्य सम्प्रदाय की शब्दावली में ही है। इस प्रकार के ग्रन्थों में प्रमुख है अहिर्बुध्यसंहिता, महाभारत (विशेष रूप से शांतिपर्व), श्रीमद्भागवत, भगवद्गीता, पुराण, उपनिषद्, चिकित्सकीय शास्त्र आदि।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ सांख्य दर्शन-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/04_sAMkhya_darshana-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/04_sAMkhya_darshana-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पिछले परिच्छेद में उन ग्रन्थों में जिन्हें सांख्यशास्त्रीय ग्रन्थ तो नहीं माना जाता लेकिन जिनमें सांख्यदर्शन स्पष्ट परिलक्षित होता है- उपलब्ध सांख्यदर्शन को प्रस्तुत किया गया। इस परिच्छेद में सांख्यसूत्र तथा सांख्यकारिका और उन पर उपलब्ध भाष्यों, व्याख्यानों के&#xA;आधार पर प्रचलित मान्यतानुसार सांख्यदर्शन को प्रस्तुत किया जाएगा।&#xA;भारतीय दर्शन की एक सामान्य विशेषता है उसका मानव केन्द्रित होना। सांख्यदर्शन भी मानव केन्द्रित है। तत्त्वगणना या विवेचना साध्य नहीं है। यह साधन है मानव के अन्तर्निहित और स्पष्ट उद्देश्य की प्राप्ति का। उद्देश्य के स्वरूप तथा साधनभेद से दर्शन सम्प्रदायों का उदय हुआ तथापि सबमें मूल उद्देश्य संसार के दुःखों से स्वयं को मुक्त करने की मानवी प्रवृत्ति ही रही है। अतः तदनुरूप ही सांख्याचार्यों ने उन विषयों की विवेचना को अधिक महत्व दिया, जिनसे उनके अनुसार उद्देश्य की प्राप्ति हो सके। मानवमात्र दुःख से निवृत्ति चाहता है। संसार में दुःख है-इस ज्ञान के लिए किसी प्रमाण की आवश्यकता नही है, दुख से मुक्ति हेतु प्रवृत्ति भी प्रमाणापेक्षी नहीं है। दुःखनिवृत्ति के मानवकृत सामान्य प्रयासों से तात्कालिक निवृत्ति तो होती है लेकिन ऐकान्तिक और आत्यन्तिक निवृत्ति नहीं होती। दुःख क्यों होता है, कैसे उत्पन्न होता है, मानव दुःख से क्यों मुक्त होना चाहता है आदि प्रश्न गंभीर चिन्तनापेक्षी और उत्तरापेक्षी है। यह चिन्तन और तदनुसार उत्तर ही दुःख निवृत्ति में साधक हो सकते हैं। यह क्षेत्र ही &amp;lsquo;ज्ञान&amp;rsquo; का है। अतः सांख्याचार्य अपनी दार्शनिक विवेचना का आरंभ ही दुःख-विवेचना से करते हैं।&#xA;अथ त्रिविधदुःखात्यन्तिकनिवृत्तिरत्यन्तपुरुषार्थः (सां. सू.-१/६) दुःखत्रयाभिघाताज्जिज्ञासा तदभिघातके हेतौ।। (कारिका १) दुःखनिवृत्ति की जिज्ञासा ज्ञाता-जिज्ञासु-की अभीप्सा है कुछ जानने की। लेकिन कुछ जाना जा सकता है, जाना गया कुछ सत्य है, प्रामाणिक है- ऐसा मानने के लिए ज्ञान की सीमा और ज्ञान की साधनभूत कसौटियों का निर्धारण आवश्यक है। यही प्रमाणमीमांसा का क्षेत्र है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ योगदर्शन का इतिहास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/05_yogadarshana_kA_itihAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/03_sAnkhya_darshana/05_yogadarshana_kA_itihAsa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;&amp;lsquo;योग&amp;rsquo; अत्यन्त व्यापक विषय है। वेद, उपनिषद्, भागवत आदि पुराण, रामायण, महाभारत, आयुर्वेद, अलंकार आदि ऐसा कोई भी शास्त्र नहीं है, जिसमें योग का उल्लेख न मिलता हो। पतञ्जलिकृत दर्शन में योग की व्यापक चर्चा होने के कारण उनका शास्त्र योगदर्शन के नाम से विभूषित हुआ। योग की अनेक शाखा-प्रशाखाएँ हैं। विश्लेषण के आधार भिन्न-भिन्न होने से वह अनेकविध नामों से पुकारा जाने लगा। योगसिद्धान्तचन्द्रिका के रचयिता नारायणतीर्थ ने &amp;lsquo;योग&amp;rsquo; को क्रियायोग, चर्यायोग, कर्मयोग, हठयोग, मन्त्रयोग, ज्ञानयोग, अद्वैतयोग, लक्ष्ययोग, ब्रह्मयोग, शिवयोग, सिद्धियोग, वासनायोग, लययोग, ध्यानयोग तथा प्रेमभक्तियोग द्वारा साध्य माना है एवं अनेक योगों से ध्रुवीकृत योग अर्थात् समाधि को राजयोग नाम से अभिहित किया है।&amp;rsquo;&#xA;योग-साहित्य को दो वर्गों में विभक्त किया जा सकता है - १. पातञ्जल योग-साहित्य तथा २. पातञ्जलेतर योग-साहित्य।&#xA;&amp;lsquo;योग&amp;rsquo; के आचार्यों की श्रृंखला बहुत लम्बी है। यहाँ योग-साहित्य के प्रथम वर्ग के आचार्यों का ही वर्णन किया जा रहा है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
