<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;मन्त्र और मातृकाओं का रहस्य on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/</link>
    <description>Recent content in &#43;मन्त्र और मातृकाओं का रहस्य on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ विषय-प्रवेश - आगम और तन्त्र</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/01_viShaya-pravesha_-_Agama_aura_tantra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/01_viShaya-pravesha_-_Agama_aura_tantra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;प्रथम अध्याय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आगम और तन्त्र – ये दोनों शब्द सामान्यतया पर्याय रूप में प्रयुक्त होते रहे हैं । दार्शनिकों की प्रस्थान परम्परा के अन्तर्गत प्रमाणों की परिगणना के प्रसङ्ग में आगम का आप्तोपदेश के रूप में न केवल उल्लेख हुआ है अपितु अनिवार्य स्वीकृति भी देखी जाती है । शास्त्रात्मक आगम और प्रकृत प्रबन्ध के आधारभूत आगम अथवा तन्त्र के बीच कोई मौलिक पार्थक्य है ऐसी बात नहीं । हाँ, सामान्य विशेषात्मकता का अन्तर अवश्य किया जा सकता है । &amp;lsquo;आगम&amp;rsquo; की व्याख्या चार&amp;rsquo; प्रकार से सम्भव है&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ आगम समुच्चय - १</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/02_Agama_samuchchaya_-_1/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/02_Agama_samuchchaya_-_1/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सम्पूर्ण विश्व के अन्तराल में अवस्थित अगणित प्रमेयरूप अर्थ किसी न किसी शब्द अथवा पद द्वारा बोधित होते हैं । इसीलिए उन्हें पदार्थ कहा जाता है । शब्दानुवेध के बिना वस्तुरूप अर्थ की गति नहीं । इन्हीं पदार्थों को लेकर जागरावस्था में जो वाग्व्यवहार देखा जाता है, कर्णगोचर शब्द की यह अत्यन्त स्थूल दशा है । तांत्रिकों ने चेतनतत्त्व को पाँच स्तरों में देखा था : १. जागर, २. स्वप्न, ३. सुषुप्ति&amp;rsquo;, ४ तुरीय और ५. अतितुर्यं । शब्द की भी जागर, स्वप्न, सुषुप्ति और तुरीय ये चार अवस्थाएँ होती हैं । तुरीय शब्द ही शब्दब्रह्म है जिसका अतिक्रम करके अतितुर्य अथवा परब्रह्म पद की प्राप्ति होती है । परब्रह्म ही परमशिव है ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ आगम समुच्चय-२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/03_Agama_samuchchaya-2/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/03_Agama_samuchchaya-2/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ब्रह्म के दो रूप हैं । एक शब्दब्रह्म और दूसरा अर्थब्रह्म । अपनी चरम अवस्था में ये एक, अखण्डरूप में वर्तमान रहते हैं । शक्ति और शक्तिमान् सदृश इनमें अविनाभाव सम्बन्ध है । शब्दब्रह्म को अपरप्रणव और अर्थब्रह्म को परप्रणव के नाम से भी कहा जाता है । तान्त्रिकों के मत में यह सृष्टि पर- ब्रह्म (परमशिव, चितितत्त्व ) का परिणाम &amp;rsquo; है । परिणत होते हुए भी ब्रह्म में किसी प्रकार का विकार नहीं होता । मूलतः सृष्टि दो प्रकार की ही होती है- १. शब्दमय और २. अर्थमय । चक्र और देहमय सृष्टियों का भी उल्लेख मिलता है किन्तु देह ब्रह्माण्ड की ही लघु प्रतिकृति है । और चक्र उन दोनों का आधारभूत सूक्ष्म ठाठ अथवा तन्त्र, जिस पर स्थूलता का वैभवविलास दृष्टि- गोचर होता है । जिस प्रकार लोहमय सूक्ष्मगृह के ऊपर स्थूलगृह का निर्माण किया जाता है ठीक वैसे ही चक्रमयी सृष्टि तथा पिण्ड एवं ब्रह्माण्ड की सृष्टि समझनी चाहिए।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ मातृका के विविध स्वरूप और मातृका-वर्ण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/04_mAtRkA_ke_vividha_svarUpa_aura_mAtRkA-varNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/04_mAtRkA_ke_vividha_svarUpa_aura_mAtRkA-varNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;.२&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सामान्यतया वर्णों को पृथक्-पृथक् तथा वर्णमाला को समुदित रूप में मातृका कहाजाता&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;के नाम से कहा जाता है । वर्णमालात्मक मातृका ( १ ) केवल, ( २ ) बिन्दुसंयुक्त, ( ३ ) विसर्गयुक्त और ( ४ ) उभयात्मक भेदों से चार प्रकार की पाई जाती है । लोक में बिन्दु विसर्ग रहित &amp;lsquo;केवल मातृका&amp;rsquo; का उपयोग किया जाता है और अन्य तीन भेदों का प्रचलन मन्त्रशास्त्र में ही है ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ मातृकाओं के वर्ण-रूपादि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/05_mAtRkAoM_ke_varNa-rUpAdi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/05_mAtRkAoM_ke_varNa-rUpAdi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मातृकाओं के वर्ण-रूप, स्वरूप, अभिरूप, महिमा, कला, देवता, शक्ति, ऋषि और छन्द&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;&amp;lsquo;अ&amp;rsquo; से लेकर &amp;lsquo;क्ष&amp;rsquo; पर्यन्त समस्त वर्ण&amp;rsquo;, अमृतमय होने के कारण अत्यन्त निर्मल हैं । कहा जाता है कि द्वादशान्त अर्थात् आज्ञाचक्र से ऊपर ललाटदेश में स्थित अर्द्धचन्द्र से जो अमृतबिन्दु क्षरित होते हैं वे ही मूलाधार, स्वाधिष्ठान आदि छ: कमल दलों में आकर वर्णों के रूप में परिणत हो जाते हैं ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वर्णों के रंगों - वर्णरूपों के विषय में लक्ष्मीधर ने सुभगोदय की व्याख्या चन्द्रकला में विस्तृत वर्णन किया है । वहाँ सनत्कुमारसंहिता के एतत्सम्बन्धी वर्णन को ही उन्होंने मान्यता दी है । जैसा कि अग्रिम विवृति से स्पष्ट होगा कि प्रत्येक वर्णं पञ्चभूतों, त्रिदेवों एवं प्राणादि से सङ्घटित होता है, अतः उसकी नीलपीतादि वर्णरूपता भी स्वतः सिद्ध है सम्बन्ध में कई मत हैं ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ मातृकावर्ण-विकास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/06_mAtRkAvarNa-vikAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/06_mAtRkAvarNa-vikAsa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;शब्द के स्थूल सूक्ष्मादि रूपों एवं स्वरूप की चर्चा करने के अनन्तर यह आवश्यक ही नहीं अवसर प्राप्त भी है कि शब्द वाचक वर्ण और वाच्य - सृष्टि के सम्बन्ध में प्रचलित, उन अनेक विसंवादी सिद्धान्तों की आलोचना कर ली जाय, जिससे तत्त्वबोध के लिए एक अभिजात भूमिका की स्थापना हो सके ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;दर्शनों की परम्परा में सामान्य रूप से निम्नांकित वादों का आश्रय लिया जाता रहा है :-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. परिणामवाद ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ मातृकावर्णरूप वाचक और उनके वाच्य अर्थ</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/07_mAtRkAvarNarUpa_vAchaka_aura_unake_vAchya_artha/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/07_mAtRkAvarNarUpa_vAchaka_aura_unake_vAchya_artha/</guid>
      <description>&lt;p&gt;पिछले अध्याय में वर्णों की विकास दशा का वर्णन करते हुए यत्र-तत्र इस बात का संकेत किया गया है कि विश्व की रचना एक साथ ही वाचक और वाच्य इन दोनों रूपों में होती है । पहले सदाशिव से लेकर पृथ्वी पर्यन्त तत्त्वों एवं नाना भुवनों का विकास हो जाता है, पश्चात् वर्णों, पदों आदि का स्वभावतः अथवा ईश्वरेच्छा से प्रादुर्भाव होता है ऐसी बात नहीं है । चिदात्मा परशिव, चरम अविभक्त तत्त्व है । उसे किसी अन्य की अपेक्षा नहीं होती । अनन्यापेक्षिता ही उसका स्वातन्त्र्य है जिसे प्रतिभा कहते हैं । यही उस प्रभु की शक्ति है - ऐसी विज्ञों की मान्यता है । वस्तुतः प्रभु — उत्तीर्ण चित्तत्व, पृथक्-पृथक् रूप से शिव अथवा शक्ति इन नियत, परिच्छिन्न अभिधेयों को सहन नहीं कर सकता । इसीलिए उसे अनाख्य, परपरामर्शात्मा, अनुत्तर, नाम से उल्लेख करते हैं। बिना किसी अन्य की अपेक्षा किये हुए अपने स्वातन्त्र्य द्वारा जब वे विश्व को अवभासित करना चाहते हैं तब स्वात्मा में शिव शक्ति मिथुन को सर्वप्रथम प्रकट करते हैं । वाच्य विश्व में शिव की प्रधानता रहती है और वाचक विश्व में शक्ति की । इसीलिए शब्द को शक्ति और अर्थ को शिव के नाम से कहा जाता है । ये ही षडध्व ( वर्ण, पद, मन्त्र, कला, तत्त्व, भुवन ) विश्व के माता-पिता हैं ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८ मन्त्र - स्वरूप-विचार तथा प्रकारभेद</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/08_mantra_-_svarUpa-vichAra_tathA_prakArabheda/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/08_mantra_-_svarUpa-vichAra_tathA_prakArabheda/</guid>
      <description>&lt;p&gt;उपायात्मक&amp;rsquo; मन्त्रों के रूप में परमेश्वर ही स्फुरित होता है- यह कथन सर्वथा संगत है । इस तथ्य को लक्ष्य में रखकर ही कहा गया है कि वस्तुत: उच्चारण किये जानेवाले मन्त्र २, मन्त्र नहीं है । मन्त्रों की जीवभूत अव्यय- शक्ति ही मन्त्रपद वाच्य है । जिससे रहित मन्त्र शरदकाल के मेघ के सदृश निष्फल हो जाते हैं । यह अव्ययशक्ति स्वहृदयैक संवेद्यविमर्शशक्ति के अतिरिक्त और कुछ नहीं है । कहते हैं मन्त्र वर्णात्मक नहीं, वे न तो पञ्चवदन और न दशभुज शरीरधारी ही हैं; विश्व विकल्प की पूर्वकोटि में जो नाद का उल्लास है वही मन्त्र है ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९ उपसंहार</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/09_upasaMhAra/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/09_upasaMhAra/</guid>
      <description>&lt;p&gt;मन्त्र सम्पूर्ण तान्त्रिक - साधना का&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मूलाधार है। न्यास, अन्तर्याग, बहिर्याग आदि विभिन्न क्रिया-कलाप वहाँ मन्त्रचेतना को ही लक्ष्य करके प्रवृत्त होते हैं । मन्त्रों की यह परम्परा प्राग्वैदिक है अथवा वेदोत्तरकालिक इसकी चर्चा यहाँ अनावश्यक है; किन्तु इसमें सन्देह नहीं है कि मन्त्रविज्ञान का वैदिक मन्त्रविद्या की मूल प्रकृति के साथ पूर्ण साम्य है ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तन्त्र सम्मत&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मन्त्र : स्वरूप विचार तथा प्रकारभेद&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;२०३&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;वेदवादियों में प्रतीक विज्ञानात्मक द्रव्य यज्ञ के अतिरिक्त — जिसका उल्लेख ब्राह्मणग्रन्थों में एवं विशदीकरण आगे चलकर जैमिनि द्वारा हुआ था- ब्रह्मयज्ञ&amp;rsquo; ( जपयज्ञ ) को मान्यता देनेवाला एक पुरातन सम्प्रदाय विद्यमान था । इस मत में मन्त्रों का विनियोग विभिन्न प्रायश्चितों तथा अभ्युदय और निःश्रेयस की प्राप्ति के लिए होता था । शौनक ने इसी सम्प्रदाय का ऋग्वि धान में पोषण किया है । तान्त्रिकमन्त्रों का भी यही उद्देश्य है, यह सर्व विदित है । मन्त्र एवं वर्णगत देवताओं का जैसा तान्त्रिक विवरण मिलता है वेदों में उसका अंकुर स्फुट रूप में सुलभ है । ऋग्वेद में मन्त्रमय देवशक्तियाँ, अकार, उकार और मकार के देवता, भुवन, वेद तथा जन एवं तीनों वर्णों के समाहृत रूप ओङ्कार की परमाक्षरता, त्रिकालातीतत्व, वेदसारता, अमृतत्व और जगत्कारणता का निर्देश किया गया है-&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१० परिशिष्ट</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/10_parishiShTa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/mantraH/articles/mantra-mAtRkA-rahasya/10_parishiShTa/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-रहसयमय-तनतरक-सततय-क-सगरह&#34;&gt;१ रहस्यमयी तान्त्रिक स्तुतियों का संग्रह&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रकृतिस्तोत्रम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रपञ्चसारतन्त्र एकादश पटल&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रसीद प्रपञ्चस्वरूपे प्रधाने प्रकृत्यात्मिके प्राणिनां प्राणसंज्ञे । प्रणोतुं प्रभो प्रारभे प्राञ्जलिस्त्वां प्रकृत्याप्रतर्ये प्रकामप्रवृत्ते ॥ ४९ ॥ स्तुतिर्वाक्यबद्धा पदात्मैव वाक्यं पदं त्वक्षरात्माक्षरं त्वं महेशि । ध्रुवं त्वां त्वमेवाक्षरैस्त्वन्मयैस्तोष्यसि त्वन्मयी वाक्प्रवृत्तिर्यतः स्यात् ॥ अजाधोक्षजत्रीक्षणाचापि रूपं परं नाभिजानन्ति मायामयं ते । स्तुवन्तीशितां त्वाममी स्थूलरूपां तदेतावदम्बेह युक्तं ममापि ॥ ५१ ॥ नमस्ते समस्तेशि बिन्दुस्वरूपे नमस्ते रवत्वेन तत्त्वाभिधाने । नमस्ते महत्त्वं प्रपन्ने प्रधाने नमस्ते त्वहङ्कारतत्त्वस्वरूपे ॥ ५२ ॥ नमः शब्दरूपे नमो व्योमरूपे नमः स्पर्शरूपे नमो वायुरूपे । नमो रूपतेजोरसाम्भः स्वरूपे नमस्तेस्तु गन्धात्मिके भूस्वरूपे ॥ ५३ ॥ नमः श्रोत्रचर्माक्षिजिह्वास्थनासास्यवाक्पाणिपत्पायु सोपस्थ रूपे । मनोबुद्ध यहङ्कारचित्तस्वरूपे विरूपे नमस्ते विभो विश्वरूपे ॥ ५४ ॥ रवित्वेन भूत्वान्तरात्मा दधासि प्रजाश्चन्द्रमस्त्वेन पुष्णासि भूयः । दहस्यग्निमूर्तिर्वहन्त्याहुति वा महादेवि तेजस्त्रयं त्वत्त एव ।। ५५ ॥ चतुर्वक्त्रयुक्ता लसद्धंसवाहा रजसंश्रिता ब्रह्मसंज्ञां दधाना । जगत्सृष्टिकार्या जगन्मातृभूते परं त्वत्पदं ध्यायसीशि त्वमेव ।। ५६ ।। विराजत्किरीटा लसच्चक्रशङ्खा वहन्ती च नारायणाख्यां जगत्सु । गुणं सत्त्वमास्थाय विश्वस्थिति यः करोतीह सोंऽशोऽपि देवि त्वमेव ॥ जटाबद्धचन्द्राहिगङ्गा त्रिनेत्रा जगत्संहरन्ती च कल्पावसाने । तमः संश्रिता रुद्रसंज्ञां दधाना वहन्ती परश्वक्षमाले विभास ॥ ५८ ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
