<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;Articles on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/</link>
    <description>Recent content in &#43;Articles on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <lastBuildDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</lastBuildDate>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>DVG: ऋतं सत्यं धर्मः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/DVG_Rtam_satyam_dharmaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/DVG_Rtam_satyam_dharmaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;स्रोतः - प्रेक्षा-जालक्षेत्रम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;This is a serialized Sanskrit translation of D V Gundappa&amp;rsquo;s Kannada monograph &amp;ldquo;Rta Satya Dharma&amp;rdquo; by Shashi Kiran B N.&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;॥ ऋतं सत्यं तथा धर्मः॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;१-परकत&#34;&gt;१ प्रकृतिः&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;सामान्यतया वदामः किल वयं लोके “इयमस्माकं प्रकृतिः,” “तत्तस्य नैजम्,” “इदं मे नैजम्” इत्यादीनि वचांसि। कोऽसौ प्रकृतिः? किं नाम नैजम्? आ जनेर्मानवेषु समन्विता भवन्ति केचन पदार्थाः, काश्चन शक्तयो गुणप्रवृत्तयश्च।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;मानवेन कथं वेदं वस्तुजातं समासादितम्? येन केनापि विधिनेति वक्तव्यम्—जन्मान्तरेण जातं, वरत्वेन लब्धं, पूर्वकर्मफलरूपेण संप्राप्तं वा। यत्किमपि भवतु नाम। निष्कर्षस्तावदयं यन्मनुष्यस्य जन्मावसर एव तत्तस्य सहजातम्। इदमेव हि तस्य नैजम्। नैजस्यास्य “प्रकृतिः,” “स्वभावः” इत्यादीनि सन्ति नामान्तराणि। कर्मेन्द्रियज्ञानेन्द्रियादयः सर्वेऽवयवास्तदिन्द्रियशक्तयश्च, मनोबुद्धिप्रमुखा अन्तरङ्गशक्तयोऽपि—एकीभूय समवायविधिना मानवप्रकृतिं सर्जयन्ति।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>Split-brain Anand venkaTarAman talk</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/split-brain_anand-venkaTarAman/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/split-brain_anand-venkaTarAman/</guid>
      <description>&lt;p&gt;Source: &lt;a href=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Qj8DmMGHynk&#34;&gt;YT&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Slides: &lt;a href=&#34;https://docs.google.com/presentation/d/1cJG1YjV4rqrJleFBDH5YUJvCSXe9xdsFWR7abffds-g/edit#slide=id.g10b7bb8751d_0_16&#34;&gt;GD&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;&#xA;&lt;div class=&#34;videoEmbed&#34;  src=&#34;https://www.youtube.com/watch?v=Qj8DmMGHynk&#34; caption=&#34;Split Brains, Julian Jaynes: Neuroscience in Indology - By Dr Anand Venkatraman&#34;&gt;&lt;/div&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[0:06]] [Music] [[0:13]] [Applause]&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;[[0:18]] namaste everybody good evening good morning thank you guys for joining [[0:24]] and this is the topic of my talk - Split Brains, Julian Jaynes: Neuroscience in Indology - By Dr Anand Venkatraman. I will admit the primary focus is the need for neuroscience and Indology and [[0:36]] everything is going to center around that. okay [Music]&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>संस्कृत-वाङ्मय का बृहद् इतिहास - न्याय साङ्ख्य आदि</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_nyAya-sAnkhyAdi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa_nyAya-sAnkhyAdi/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;ससत&#34;&gt;संस्कृत-वाङ्मय बृहद, इतिहास&#xA;नवम-खण्ड न्याय&#xA;प्रधान सम्पादक पद्मभूषण आचार्य श्री बलदेव उपाध्याय&#xA;सम्पादक पं. गजानन शास्त्री मुसलगांवकर&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान&#xA;लखनऊ&#xA;संस्कृत-वाङ्मय का बृहद् इतिहास&#xA;नवम-खण्ड&#xA;न्याय (न्याय, वैशेषिक, सांख्य, योग, मीमांसा)&#xA;प्रधान सम्पादक पद्मभूषण आचार्य बलदेव उपाध्याय&#xA;सम्पादक&#xA;पं. गजानन शास्त्री मुसलगांवकर&#xA;नाय काय काय का&#xA;उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान&#xA;लखनऊोने पाट प्रशारी लाल&#xA;1&#xA;प्रकाशक : (श्रीमती) डॉ. अलका श्रीवास्तवा निदेशक : उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, लखनऊ&#xA;प्राप्ति स्थान : विक्रय विभाग : उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, नया हैदराबाद, लखनऊ-२२६ ००७&#xA;प्रन्स पार : 130501&#xA;संसात&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रथम संस्करण : वि.सं. २०५६ (१६६६ ई.) प्रतियाँ : ११०० मूल्य : रु. २८०/- (दो सौ अस्सी रूपये) उत्तर प्रदेश संस्कृत संस्थान, लखनऊ&#xA;नामांकन&#xA;मुद्रक : शिवम् आर्ट्स, निशातगंज, लखनऊ । दूरभाष : ३८६३८६&#xA;पुरेवाक्&#xA;पुरोवाक् अस्ति जगदिदमगम्यैका प्रहेलिका। अस्य प्रहेलिकाभूतस्य जगतः स्वरूपज्ञानाय अनेकेषां सभ्य-शिक्षितदेशानां चिन्तनशीला मनीषिणः प्रयतमानाः सन्ति। भारतवर्षस्य तत्त्वदर्शिनो विद्वांसः स्वप्रातिभनेत्रैर्यानि सूक्ष्मतत्त्वानि दृष्टवन्तः, स्वीयया तीक्ष्णबुद्ध्या च यानि तत्त्वानि विश्लेषणपथमानीतवन्तस्तानि दर्शनशास्त्रस्येतिहासे नितान्तं महनीयानि सन्ति। तत्त्वज्ञानं हि विद्यते भारतीयसंस्कृतिधर्मयोर्मूलम् । तत्त्वज्ञानस्य गभीरमध्ययनमस्ति दर्शनशास्त्रस्य मूलमुद्देश्यम् ।&#xA;&amp;lsquo;दृश्यते तत्त्वं येन&amp;rsquo; इति व्युत्पत्त्या येन वस्तुनः सत्यभूतं तात्त्विकं स्वरूपं दृश्यते तद् दर्शनमुच्यते। कोऽहम्, कुत आगच्छम्, अस्य परिदृश्यमानस्य विश्वस्य किमस्ति सत्यस्वरूपम्, कस्मादिदं जगदुत्पन्नम्, अस्याः सृष्टे: कारणं किम्, सृष्टिरियमचेतना चेतना वा, विश्वेऽस्मिन् किमस्ति मम कर्तव्यम्, सम्यग्जीवनस्य कः शोभनसाधनमार्गः, किमस्ति मानवजीवनस्य परमं प्रयोजनम्? इत्यादीनां प्रश्नानां समुचितमुत्तरदानमेव विद्यते दर्शनस्य प्रमुखं लक्ष्यम्। _दर्शनम् &amp;lsquo;शास्त्र&amp;rsquo; शब्देनाभिधीयते। शास्त्रशब्दः शास्-शंस्- धातुभ्यां निष्पद्यते, यस्य क्रमशः शासनं शंसनं चेत्यर्थद्वयं भवति। शासने शास्त्रस्य धर्मशास्त्रमित्यर्थो भवति। शंसने च शास्त्रस्यार्थों वस्तुनः सत्यस्वरूपवर्णनं वर्तते। शासनशास्त्रं क्रियापरं शंसनशास्त्रं च ज्ञानपरं भवतः। भवति शंसनार्थे शास्त्रशब्दप्रयोगः दर्शनशब्देन साकम्। वर्तते धर्मशास्त्रं प्रधानतया विधिनिषेधयोर्विधानेन पुरुषतन्त्रं, किन्तु दर्शनशास्त्रं वस्तुस्वरूपप्रतिपादकत्वेन वस्तुतन्त्रं विद्यते। पाश्चात्यविचारशास्त्रस्य सामान्यं नाम वर्तते &amp;lsquo;फिलासफी&amp;rsquo; । शब्दोऽयं &amp;lsquo;फिलास&amp;rsquo; &amp;lsquo;सोफिया&amp;rsquo; इति द्वयोः ग्रीकशब्दयोः मिश्रणेन निष्पद्यते। शब्द-द्वयेन निष्पन्नस्य &amp;lsquo;फिलासफी&amp;rsquo; शब्दस्यार्थों भवति विद्यानुरागः । जीव-जगदीश्वरतत्त्वान्वेषणपरायणो विद्वानेव &amp;lsquo;फिलासफर&amp;rsquo; (विद्यानुरागी) उच्यते। विविधविज्ञानैरुद्भावितसत्यानामेकीकरणमेवास्ति &amp;lsquo;फिलासफी&amp;rsquo; इत्यस्य प्रतिपाद्यो विषयः। अतः सामान्यरूपेण दर्शनस्य कृते &amp;lsquo;फिलासफी&amp;rsquo; शब्दः प्रयुज्यते। परन्तु &amp;lsquo;फिलासफी&amp;rsquo; दर्शनशब्दयोः प्रयोजनेऽस्ति पार्थक्यम्। &amp;lsquo;फिलासफी&amp;rsquo; कल्पनाकुशलकोविदाननं मनोविनोदस्य साधनं विद्यते, किन्तु भारतीयदर्शनं दुःखमयसंतप्तजीवस्य मोक्षाय प्रशस्तपथं निर्दिशति । अतो भारतीयदर्शनस्य दृष्टिः पाश्चात्त्य &amp;lsquo;फिलासफी&amp;rsquo; इत्यपेक्षया उदात्ता, व्यावहारिकी, लोकोपकारिका, सुव्यवस्थिता च विद्यते।&#xA;संस्कृतवाङ्मयस्य बृहदितिहासस्यास्मिन् नवमे खण्डे न्याय-वैशेषिक-सांख्य-योग-मीमांसानां पञ्चास्तिकदर्शनानां विस्तृत विवेचनं विद्यते।&#xA;म वैशेषिकदर्शनम्-विद्वन्मण्डले &amp;lsquo;काणादं पाणिनीयञ्च सर्वशास्त्रोपकारकम्&amp;rsquo; इत्यस्त्येका भणितिः प्रथिता। शब्दार्थनिर्णये व्याकरणमिव पदार्थस्वरूपनिर्णये काणाददर्शनमत्यन्तमुपादेयं विद्यते। सन्त्यस्य दर्शनस्य काणादौलूक्यवैशेषिकानि त्रीणि नामानि । काणादम्, औलूक्यं चेति नामद्वयं दर्शनस्यास्याद्यप्रर्वतकं कणादम् उलूकं चाधृत्य वर्तते। अस्य वैशेषिकाभिधानन्तु&#xA;न्याय-खण्ड&#xA;&amp;lsquo;विशेष&amp;rsquo; पदार्थस्वीकारेण प्रसिद्धिं गतम्। वैशेषिकदर्शनस्य प्रथमाचार्यः कणादो, येन वैशेषिक-सूत्राणि विरचितानि। वैशेषिकसूत्राणां भाष्येषु प्रशस्तपादस्य ‘पदार्थधर्मसंग्रह&amp;rsquo; संज्ञकं भाष्यं वैशेषिकतत्त्वं निर्णेतुं नितान्तं मौलिकं ग्रन्थरत्नं मन्यते। प्रशस्तपादभाष्योपरि उदयनाद्याचार्याणां समुपलभ्यन्ते टीकासम्पत्तयः।&#xA;वैशेषिकदर्शनेऽभिधेयं वस्तु ‘पदार्थ&amp;rsquo; इत्युच्यते। प्रमितिविषयत्वमपि पदार्थलक्षणमतोऽभिधेयत्वं ज्ञेयत्वञ्च पदार्थस्य भवति सामान्यलक्षणम्। वैशेषिकसूत्रेषु षट् पदार्था एवोपलभ्यन्ते। भावात्मकपदार्थानामेव वर्गीकरणमभीष्टं मत्वा कणादेन अभावपदार्थोऽस्वीकृतः। पदार्थेषु अभावस्य समावेशः पश्चाद्वर्तिना ‘चन्द्र&amp;rsquo; नाम्नाऽऽचार्येण कृतः। &amp;lsquo;विशेष&amp;rsquo; पदार्थस्य स्वीकृतिरेवास्य दर्शनस्य नैजं वैशिष्ट्यम् । एकस्याः श्रेण्याः समानगुणवतां वस्तूनामन्योन्यभेद-साधकः पदार्थ एव &amp;lsquo;विशेष&amp;rsquo; उच्यते।&#xA;पदार्थविश्लेषणेन सहैव वैशेषिकदर्शनं मोक्षमपि निरूपयति। यदा अदृष्टस्याभावे सति कर्मचक्रगतिरवरुध्यते तदा आत्मा शरीरसंसर्गाद् विच्छिद्यते। जन्ममरणपरम्पराऽपि अस्तं गच्छति सर्वाणि दुःखानि विनश्यन्ति। अयमेव &amp;lsquo;मोक्ष&amp;rsquo; उच्यते। (द्रष्टष्यम्-वैशेषिकसूत्रम् ५।२।१८) मोक्षोऽयं तत्त्वज्ञानादेव प्राप्यते। निवृत्तिधर्मप्रसूतं, द्रव्यादिषट्पदार्थानां साधर्म्य वैधाभ्यां समुत्पन्नं तत्त्वज्ञानमेव अस्ति मोक्षस्य साधनम्। यद्यपि वैशेषिकदर्शनस्य सिद्धान्तस्तार्किक-दृष्ट्या नास्ति सर्वमान्यस्तथापि आधुनिकभौतिकविज्ञानमिव वैशेषिकस्य भौतिकजगत्समीक्षणं लौकिकदृष्ट्या नितान्तमुपादेयं विद्यते। तत्त्वप्रासादस्य एभिरेव सोपानरद्वैततत्त्वशिखरोपलब्धिः संभवति।&#xA;মঙচুড়ী&#xA;OSTSFebE&#xA;जटलजाक&#xA;न्यायदर्शनम् आस्तिकदर्शनेषु न्यायदर्शनं प्रामुख्यं भजति। वैदिकधर्मस्य स्वरूपबोधाय न्यायसिद्धान्तोऽस्ति परमोपयोगी। अत एव मनुस्मृतौ श्रुत्यनुगामिनस्तर्कस्य साहाय्येनैव धर्मरहस्यं ज्ञेयमित्युक्तम् ।&#xA;POPISPEp वात्स्यायनेन न्यायः सर्वासां विद्यानां प्रदीप उक्तः। अस्ति न्यायस्य व्यापको ऽर्थः विभिन्नप्रमाणैर्वस्तुतत्त्वपरीक्षा। प्रमाणैरर्थपरीक्षणं न्यायः (वा. न्या. भाष्यम् १।१।१) अस्ति न्यायस्य अपरं नाम आन्वीक्षिकी। अन्वीक्षया-अनुमित्या प्रवृत्ता न्यायविद्या एव आन्वीक्षिकी&#xA;IDEFE कथ्यते।&#xA;भारतीयदर्शने ग्रन्थसम्पत्तिदृष्ट्या वेदान्तं विहायान्यायस्य श्रेष्ठं स्थानं वर्तते। विक्रमपूर्वपञ्चमशतकादारभ्य अद्यावधि न्यायदर्शनस्य विमला धारा अबाधरूपेण प्रवहति। न्यायदर्शनविकासस्य द्वे धारे दृष्टिपथमायातः। प्रथमा सूत्रकाराद् गौतमादारभ्यते द्वितीया च गंगेशोपाध्यायर्यात् । प्रथमायां ।।प्राचीनन्यायधारायां पदार्थमीमांसाया द्वितीयायां नव्यन्यायधारायां प्रसाणमीमांसायाः प्राधान्यं दृश्यते । लोक गाणगा शिणनीशा एकाणी - गौतमर्षिविरचितानि न्यायसूत्राणि सन्ति पञ्चसु अध्यायेषु विभक्तानि, येषु प्रमाणादि&#xA;MEELERTIES षोडशपदार्था उद्देश-लक्षण-परीक्षणैः सम्यग विवेचिता वर्तन्ते। वात्स्यायनो न्यायसूत्राणां विशदं&#xA;POPPITEL 195 655 56 ya TFS PHONETA19F105 DEPF&#xA;DISPRS.याण&#xA;पुरोवाक् भाष्यं रचयामास। न्यायदर्शनविषयकानि-उद्योतकरस्य &amp;lsquo;न्यायवार्तिकम्&amp;rsquo;, वाचस्पतिमिश्रस्य &amp;ldquo;तात्पर्यटीका&amp;rsquo;, जयन्तभट्टस्य &amp;lsquo;न्यायमञ्जरी&amp;rsquo;, उदयनाचार्यस्य &amp;lsquo;न्यायकुसुमाञ्जलिः&amp;rsquo;, गंगेशोपाध्यायस्य &amp;lsquo;तत्त्वचिन्तामणिः&amp;rsquo; इत्यादीनि ग्रन्थरत्नानि प्रशस्तानि लोकप्रियाणि च विद्यन्ते। या पदार्थनिरूपणेन साकं न्यायदर्शनमीश्वरमपि विवेचयति। ईश्वरानुग्रहेण विना प्रमेयज्ञानं मोक्षं च प्राप्तुं जीवो न पारयति। ईश्वरोऽस्य जगतः स्रष्टा, पालको नाशकश्च वर्तते। न्यायमते ईश्वरो विद्यतेऽस्य विश्वस्य निमित्तकारणं न तूपादनकारणम् । ईश्वर एव जीवमात्रस्य नियन्ता, कर्मफलस्य दाता, सुख-दुःखयोर्व्यवस्थापकश्च वर्तते। ईश्वरस्याधिपत्य एव जीवः स्वकर्मसम्पादनं विधाय परमं लक्ष्यं प्राप्तुं शक्नोति। म&#xA;जी न्यायसूत्रानुसारेण दुःखादत्यन्तविमोक्षोऽपवर्ग उच्यते-&amp;lsquo;तदत्यन्तविमोक्षोऽपवर्गः&amp;rsquo; (न्यायसूत्रम् १।१।२२)। मुक्तावस्थायामात्मा विशुद्धो निर्गुणश्च तिष्ठति। मुक्तात्मनि सुखस्याभावोऽतस्तत्र न भवत्यानन्दानुभवः। म नोज&#xA;हि अस्ति शास्त्रीयविवेचनपद्धतिायर्शनस्यामूल्यो निधिः। प्रमाणस्य विशदां व्याख्यां विधाय न्यायेन यानि तत्त्वानि प्राकाश्यमानीतानि, तेषामन्यदर्शनैरपि कतिपयपरिवर्तनैः सह उपयोगः कृतः। हेत्वाभासानां सूक्ष्म विवरणं प्रदाय न्यायदर्शनेन अनुमानस्य निर्दुष्टो मार्गो निर्दिष्टः । विद्यते न्यायदर्शनस्य विलक्षणा तर्कसरणिः सर्वथा श्लाघनीया।&#xA;सांख्यदर्शनम् ___ भारतीयदर्शनेषु &amp;lsquo;सांख्यं&amp;rsquo; स्वीक्रियते प्राचीनं महत्त्वपूर्णञ्च । सांख्यदर्शनस्य प्रवर्तको वर्तते महर्षिकपिलः। &amp;lsquo;संख्यायन्ते-गण्यन्ते पदार्था अस्मिन्निति सांख्यम्&amp;rsquo; इति व्युत्पत्या प्रथमतः पदार्थानां गणना अस्मिन्नेव दर्शनेऽभूदतः संख्यायाः प्राधान्येन अस्य दर्शनस्य &amp;lsquo;सांख्यं&amp;rsquo; नाम सर्वथा सार्थकं विद्यते। अस्ति सांख्यस्य अपरोऽर्थः &amp;lsquo;विवेकज्ञानम्&amp;rsquo;। प्रकृतिपुरुषयोरज्ञाने संसारभावः ज्ञाने च मोक्ष इति प्रकृतिपुरुषयोविवेकज्ञानस्य प्रामुख्येन दर्शनमिदं सांख्यं निगद्यते।&#xA;____उपनिषत्सु निर्दिष्टसिद्धान्तानां शास्त्रदृष्ट्या विवेचनं सर्वप्रथमं कपिलमुनिना कृतम्। उपनिषत्कालिकं सांख्यं वेदान्तमिश्रितमासीत् । तद् विभज्य सांख्यं स्वतन्त्रदर्शनपदे कपिलेन प्रतिष्ठापितम्, अतएव कपिलः &amp;lsquo;आदि विद्वान्&amp;rsquo; इति महनीयेन उपाधिना विभूषितो जातः । कपिलमुनेझै कृती समुपलभ्येते-तत्त्वसमासः, सांख्यसूत्रम्। &amp;lsquo;तत्त्वसमासः&amp;rsquo; द्वाविंशति-लघुसूत्राणां समुच्चयोऽस्ति। सांख्यसूत्रे षडध्यायाः, तेषु च ५३७ संख्याकानि सूत्राणि विद्यन्ते। &amp;lsquo;तत्त्वसमासः&amp;rsquo; सांख्यदर्शनस्य प्राचीनतमो ग्रन्थ इत्यनेके मनीषिणः स्वीकुर्वन्ति। कपिलमुनेः पश्चात् सांख्यमतप्रवर्तकेषु आसुरिपञ्चशिखेश्वरकृष्णाः प्रमुखा आचार्याः सन्ति। एषु ईश्वरकृष्णस्य &amp;lsquo;सांख्यकारिका&amp;rsquo; सांख्यदर्शनस्य प्रामाणिकी लोकप्रिया च रचना विद्यते।&#xA;कि सांख्यदर्शने पञ्चविंशति तत्त्वानि परिगणितानि तेषु चतुर्विंशति तत्त्वानि सन्ति प्राकृतानि। एकञ्च पुरुषतत्त्वं वर्तते। एषामेव पञ्चविंशतितत्त्वानां गणनाऽभूत्सांख्यदर्शने।&#xA;*&#xA;न्याय-खण्ड करा कार्यकारणविषयेऽस्ति सांख्यस्यैकं विशिष्टं मतं यत् &amp;lsquo;सत्कार्यवाद&amp;rsquo; शब्देन प्रसिद्धम्। सांख्यदर्शनं कारणव्यापारात् प्रागपि कार्य सदिति स्वीकरोति। न्यायवैशेषिकमतं कारणव्यापारात् पूर्व कार्यमसदिति मनुते। सांख्यस्याभिमतः परिणामवादो न तु विवर्तवादः।&#xA;व सांख्यदर्शनस्य पञ्चविंशतितमं तत्त्वं पुरुषः। स हि पुरुषः स्वयंसिद्धोऽनेकश्च । सांख्यं युक्त्या पुरुषबहुत्वं प्रतिपादयति। प्रकृतिपुरुषयोः संयोगेन भवति विश्वस्य सृष्टिः। प्रलयकाले त्रिगुणात्मिका प्रकृतिस्तिष्ठति साम्यावस्थायाम्। प्रकृत्या पुरुषस्य संयोगे जाते त्रिषु गुणेषु क्षोभ उत्पद्यते। त्रयोऽपि गुणास्तदा विषमा भवन्ति। प्रकृत्या अस्यामेव विषमावस्थायां सृष्टिकार्यमारभ्यते। सांख्याः प्रमेयं ज्ञातुं प्रत्यक्षम्, अनुमानम्, शब्द इति त्रीण्येव प्रमाणानि स्वीचक्रुः।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>ಶ್ರೇಷ್ಠ ಭಾರತೀಯ ಚಿಂತನೆಗಳು</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/shreShTha-bhAratIya-chintanegaLu/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/articles/shreShTha-bhAratIya-chintanegaLu/</guid>
      <description>&lt;p&gt;ಲೇಖಕ - ಶತಾವಧಾನೀ ರಾ ಗಣೇಶ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;ಋತ-ಸತಯ-ಋಣ-ಧರಮ&#34;&gt;ಋತ, ಸತ್ಯ, ಋಣ, ಧರ್ಮ&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;ಜಗತ್ತಿನ ಅಸ್ತಿತ್ವ ಎಲ್ಲರಿಗೂ ತೋರುತ್ತದೆ. ಈ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಹಿಂದಿನ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಕೆಲವರಿಗೆ ಮಾತ್ರ ಕಾಣುತ್ತದೆ. ಭೌತಜಗತ್ತಿನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಹಿಂದಿರುವ ಭೌತವ್ಯವಸ್ಥೆ ವಿಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ಅರಿವಾದರೆ ಭಾವಜಗತ್ತಿನ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಹಿಂದಿರುವ ಭಾವವ್ಯವಸ್ಥೆ ಕಲಾವಿದರಿಗೆ ಅರಿವಾಗುತ್ತದೆ. ಇವೆರಡೂ ಜಗತ್ತುಗಳ ಹಿಂದಿರುವ ತತ್ವ ಜ್ಞಾನಿಗಳಿಗೆ ತಿಳಿಯುತ್ತದೆ. ಹೀಗೆ ‘ಸತ್ಯ’ ಎನಿಸಿದ ಅಸ್ತಿತ್ವದ ಹಿಂದಿರುವ ‘ಋತ’ ಎಂಬ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ಪ್ರಯತ್ನದಿಂದ ಮಾತ್ರ ವೇದ್ಯ. ಋತದ ಅರಿವಾದ ಕೂಡಲೆ ನಾವು ಸತ್ಯಕ್ಕೆಷ್ಟು ಋಣಿಗಳಾಗಿದ್ದೇವೆಂಬ ಪ್ರಜ್ಞೆ ಮೂಡುತ್ತದೆ. ನಲ್ಲಿ ತಿರುಗಿಸಿದೊಡನೆ ನೀರು ಬರುವುದು ಅಸ್ತಿತ್ವವಾದರೆ ಹೀಗೆ ನೀರು ಬರಲು ವಿಜ್ಞಾನ-ತಂತ್ರಜ್ಞಾನಗಳ ಮಾನವವ್ಯವಸ್ಥೆಯಷ್ಟೇ ಅಲ್ಲದೆ ಇದಕ್ಕೂ ಮೂಲವೆನಿಸಿದ ಪ್ರಕೃತಿಯ ಭಾಗವಾದ ಕಡಲುಗಳು, ಮುಗಿಲುಗಳು, ಮಳೆ-ಗಾಳಿಗಳು, ರವಿಕಿರಣಗಳು, ಗಿಡ-ಮರಗಳೇ ಮೊದಲಾದ ಅದೆಷ್ಟು ದೊಡ್ಡ ವ್ಯವಸ್ಥೆ ದುಡಿಯುತ್ತದೆ; ಹೀಗಾಗಿ ಇಂಥ ಜೀವಪೋಷಕ ದ್ರವ್ಯವನ್ನು ಯಾರೊಬ್ಬರೂ ಪೋಲು ಮಾಡಬಾರದು ಎಂಬ ಅರಿವೇ ಋತ. ಈ ಅರಿವು ಯಾರನ್ನೇ ಆದರೂ ಇಡಿಯ ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ ಕೃತಜ್ಞರಾಗಿರುವಂತೆ ಮಾಡದೆ ಇರದು. ಇಲ್ಲವಾದಲ್ಲಿ ಆ ಅರಿವೇ ಹುಸಿಯೆನ್ನಬೇಕು. ಕೃತಜ್ಞತೆಯ ಈ ಭಾವವೇ ‘ಋಣ’ಪ್ರಜ್ಞೆ. ಒಮ್ಮೆ ನಾವು ನಮ್ಮ ಸುತ್ತಲಿನ ಜಗದ್ವ್ಯವಸ್ಥೆಗೆ ಋಣಿಗಳೆಂದು ತಿಳಿದ ಬಳಿಕ ಸುಮ್ಮನಿರಲಾಗುವುದಿಲ್ಲ. ಸಾಲದ ಹೊರೆ ಹೊತ್ತ ಪ್ರಾಮಾಣಿಕ ವ್ಯಕ್ತಿ ಅದನ್ನು ತೀರಿಸುವ ಪ್ರಯತ್ನ ಮಾಡದಿರಲು ಸಾಧ್ಯವೇ! ಇಂಥ ಪ್ರಯತ್ನವನ್ನೇ ‘ಧರ್ಮ’ ಎಂದು ನಮ್ಮ ಪರಂಪರೆ ಒಕ್ಕಣಿಸಿದೆ.&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
