<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;Hi on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/hi/</link>
    <description>Recent content in &#43;Hi on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/hi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>उमाशंकर</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/hi/US/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/tattvam/sangrahaH/mAdhava-sarva-darshana-sangrahaH/hi/US/</guid>
      <description>&lt;p&gt;W &amp;lsquo;हिन्दी&#xA;3&#xA;सर्व दर्शन संग्रह&#xA;40&#xA;प्रो. उमाशंकर शर्मा &amp;lsquo;ऋषि&amp;rsquo;&#xA;3&#xA;चौखम्बा विद्याभवन • वारणासी- १&#xA;एक दिन की बात नहीं, मां के लिए तो&#xA;रोज का अभ्यास है&#xA;&amp;lsquo;बाल दिवस&amp;rsquo; और इसमें सबसे बड़ा निवेश है आपका उसके साथ थोड़ा सा क्वालिटी टा&#xA;का बैंक में कार्यरत श्रीमत गौतम को जब भी&#xA;सम&#xA;है, वह ज्यादा से ज्य&#xA;बच्चों के साथ बिताती वह उनकी बचकानी शामिल होती हैं। कभी कैरम खेलना तो कभी पेंटिंग करना, कभी बै दो हाथ आजमाना तो क घर के छोटे-छोटे कामों कर उनके साथ समय ना। राधिका कहती है से मेरे बच्चे खुश और ही हैं। साथ ही उनके मदद मिलती है।&#xA;मनोवैज्ञानिकों का के साथ वक्त&#xA;ल आप उसके&#xA;लपमेंट में सहायक&#xA;आपसी लगाव भ&#xA;बच्चों की चाहत होने उनकी नींद खुले&#xA;हो। अगर बच्चों अलग है तब भी मा&#xA;घर से दूर जब उन्ह&#xA;अकेले रहना पडेगा तब उनके लिए ये बातें बहुत काम आएंगी।&#xA;बच्चों के दोस्तों के बारे में पूरी जानकारी रखें कि वह किनके साथ उठना-बैठना पसंद करता है और उनका पारिवारिक वातावरण कैसा है।&#xA;• बच्चों में किसी न किसी कला के प्रति लगाव पैदा करें। अगर उन्हें पेंटिंग का शौक है तो इससे संबंधित सामग्री देकर उत्साह बढ़ाएं। यदि बच्चा गीत-&#xA;बूंद-बूंद&#xA;में प्रकृति&#xA;HAIR PROBLEMS ab chance hi pahin&amp;hellip; मिलते-जुलते नामों ये सावधान&#xA;at all leading Medical &amp;amp; General Stores&#xA;॥ श्रीः ॥&#xA;विद्याभवन संस्कृत ग्रन्थमाला&#xA;११३&#xA;श्रीमन्माधवाचार्यकृतः&#xA;सर्वदर्शनसंग्रह:&#xA;सपरिशिष्ट &amp;lsquo;प्रकाश&amp;rsquo; हिन्दीभाष्योपेतः&#xA;भाष्यकार :-&#xA;प्रो० उमाशंकरशर्मा &amp;lsquo;ऋषि&amp;rsquo;&#xA;एम० ए०, साहित्यरत्न&#xA;स्नातकोत्तरसंस्कृतविभाग, पटना-विश्वविद्यालय&#xA;चौरव म्बा विद्याभवन, वाराणसी - १&#xA;श्री उमाशंकर शर्मा &amp;lsquo;ऋषि&amp;rsquo;&#xA;समर्पण&#xA;पूज्य पितामह स्वर्गीय पण्डित सर्वदेवप्रसादशर्मा&#xA;(सं० १६३३-२००६ वि० )&#xA;को&#xA;जिनके श्रीचरणों में मेरा शैशव-काल&#xA;धर्म, संस्कृति और संस्कृत की&#xA;त्रिधारा के प्रवाह में&#xA;बहता रहा ।&#xA;FOREWORD&#xA;Dr. Siddheswar Bhattacharya M. A., Ph. D. (Lond.), D. Litt. (Lille ), Bar-at-Law of Gray&amp;rsquo;s Inn,&#xA;Kavyatirtha, Nyaya-vaiseṣikācārya&#xA;(Gold-medallist )&#xA;Mayurbhanj Professor of Sanskrit&#xA;&amp;amp;&#xA;Head of the Deptt. of Sanskrit and Pali, Banaras Hindu University.&#xA;The Sarva-darśana-samgraha by the great Madhavacharya is a unique composition in the realm of Indian philosophical thought. With singular stroke of genius, Madhavacharya ransacked all possible sources ranging from the Vedas down to his contemporaries to make his work as representative as possible. It, therefore, embodies what India, in its unabated philosophical speculations for more than 2000 years, has produced. Madhavacharya brings into prominence the salient features of as many as 16 streams of philosophical thought. In a language which is both precise and forceful he reorganises the materials and marshalls them into a logical hierarchy to lead ultimately to absolute monism.&#xA;To introduce such a masterly work to the scholarly world requires no apology. Unfortunately, it received scanty atten- tion from posterity in the sense that not a single commentary&#xA;(2)&#xA;in Sanskrit was written upon it so far, while the commentators were lavish upon less important compositions. Thanks to the pioneering attempt of Mm. Vasudeva Shastri Abhyankar, the work has since been endowed with a remarkable commentary besides a very useful introduction and appendixes. Never- theless, it has remained so far a closed book to the general reader having little or no access to Sanskrit. A Hindi transla- tion of the work published from Bombay was of no serious consequence in its propagation.&#xA;Under the circumstances, the edition by Shri Uma Shankar Sharma, Lecturer, Post-Graduate Department of Sanskrit, Patna University, deserves congratulations. Shri Sharma has based his Hindi translation upon the commentary of Mm. Vasu- deva Shasti. He has given a couple of introductions, one in English and the other in Hindi, besides giving as many as five appendixes useful for both the specialist and the common reader. Shri Sharma&amp;rsquo;s occasional notes and the lucidity with which he has given a translation will be a fillip to the philoso- phical literature in Hindi. Shri Sharma has spent more than 4 years over his venture to make it as useful as possible and he has brought a modern mind to bear upon its execution.&#xA;I have no doubt that a work like this will do credit both to Shri Sharma and also to the Chowkhamba Sanskrit Series.&#xA;Varanasi,&#xA;Dated, the 19th June, 1964.&#xA;4.}&#xA;S. Bhattacharya&#xA;काशीस्थाम्नायपीठाधीश्वर जगद्गुरुश्रीशंकराचार्य श्री १०८ स्वामी महेश्वरानन्द सरस्वती ( कवितार्किकचक्रवर्ती पं० महादेवशास्त्री )&#xA;जी के&#xA;आशीर्वचन&#xA;सर्वदर्शनसंग्रह का प्रस्तुत हिन्दी-रूपान्तर मैंने ध्यानपूर्वक प्रायः आद्योपान्त देखा है। आज जब कि हिन्दी राष्ट्रभाषा के पद पर समासीन है, तब यह बात आवश्यक और सामयिक है कि हिन्दी का साहित्य भी समृद्ध किया जाय । इसकी समृद्धि के लिए कतिपय विद्वान् मौलिक कृतियाँ प्रस्तुत कर रहे हैं और कतिपय उच्चतर भाषाओं में वाग्बद्ध, परिष्कृत एवम् उच्च साहित्य का रूपान्तर प्रस्तुत कर रहे हैं। प्रस्तुत ग्रन्थ दूसरे ढंग का एक सामयिक प्रयास है ।&#xA;मौलिक कृतियों में कृतिकार अपनी प्रतिभा और मेधा का मुक्त उल्लास प्रदर्शित करता है, पर रूपान्तरात्मक कृतियों में विद्वान् लेखक दूसरों की प्रतिभा और मेधा का साक्षात्कार करने की क्षमता रखकर ही अपना उत्तरदायित्व निभा सकता है । निष्कर्ष यह हुआ कि मौलिक कृतिकार की भाँति वह उतना मुक्त नहीं रहता । प्रस्तुत रूपान्तरण एक दार्शनिक कृति का रूपान्तरण है, जिसमें विद्वान् रूपान्तरकार ने यह शैली अपनाई है कि पहले मूल-पाठ का तटस्थ ढंग से रूपान्तर प्रस्तुत कर दिया जाय और उस संदर्भ में यदि कतिपय शब्द अतिरिक्त रखा जाना आवश्यक है, तो उसे कोष्टकान्तर्गत रख दिया जाय । आज ही क्या, सदा से यह ढंग समुचित और सर्वोत्तम समझा जाता है । यही उचित है कि पहले मूल-पाठ का तटस्थ रूपान्तर रख दिया जाय जिससे हिन्दी के माध्यम से मूल को समझने वाला बुद्धिमान् पाठक सीधे मूल रूप को जान ले । इस स्तर पर पल्लवन करने में यह भय रहता है कि कहीं रूपान्तरकार मूल का अनुवाद अपनी दृष्टि से अन्यथा न प्रस्तुत कर दे—और यदि ऐसा हुआ तो वह लेखक और पाठक के बीच के माध्यस्थ्य का उत्तरदायित्व ठीक से निबाह न&#xA;( 8 )&#xA;सकेगा । मुझे हर्ष है कि रूपान्तरकार ने प्रथम स्तर पर इस वैज्ञानिक अथवा तटस्थ पद्धति का ग्रहण करके इस उत्तरदायित्व का पूरा निर्वाह करना चाहा है।&#xA;सर्वदर्शनसंग्रह एक दार्शनिक कृति है, इसलिए रूपान्तरकार-जैसे मध्यस्थ- जो मूल लेखक और पाठक के बीच है—का कार्य केवल तटस्थतापूर्वक रूपान्तर प्रस्तुत कर देना ही पर्याप्त नहीं है। भारतीय दार्शनिक अपने विचारों को सहस्राब्द से चली आती हुई व्यवस्थित एवं पारिभाषिक पदावलियों में एक विशेष शैली से प्रस्तुत करते हैं, अतः उनके समस्त विचारों को आधुनिक पाठक के सामने हिन्दी भाषा में रखते समय अनेक प्रकार की सजगता आवश्यक है । पहली तो यह कि भाषा हिन्दी की प्रकृति की हो, दूसरी पुराने आचार्यों की बातों को जहाँ तक हो सके आधुनिक पाठक के अनुभव में उतार देने का प्रयास हो, तीसरी उसकी पारिभाषिकता का दुर्ग तोड़कर, उसमें प्रयुक्त संदर्भ-शब्दों की व्याख्या करते हुए, शास्त्रीय संकेतों का विस्तार देकर बात को सुलझा रूप दिये जाने का प्रयत्न हो । लेखक ने रूपान्तरण में यह प्रयत्न किया है कि रूपान्तर की भाषा की प्रकृति अधिक से अधिक हिन्दी की हो। शेष आवश्यकताओं की पूर्ति के लिए ही तटस्थ रूपान्तर के अनन्तर &amp;lsquo;विशेष&amp;rsquo; - शीर्षक से शास्त्रीय ग्रन्थियों को भी स्पष्ट करने का प्रयास हुआ है। यही नहीं, रूपान्तर के मध्य में भी कहीं- कहीं लम्बे कोष्ठकों के अन्तर्गत आवश्यक स्पष्टीकरण हुआ है। ऐसे प्रयासों में कहीं-कहीं रूपान्तरकार की अनवधानता अवश्य दृष्टिगोचर होती है। उदाहरणार्थ-&#xA;पृष्ठ सं० ११ पर मूल का रूपान्तर प्रस्तुत करते हुए यह कहा गया है- &amp;ldquo;व्याप्ति का अर्थ है दोनों प्रकार की ( शंकित और निश्चित ) उपाधियों से रहित [ पक्ष* और लिङ्ग का ] सम्बन्ध ।&amp;rdquo; यहाँ व्याप्ति को कोष्ठकान्तर्गत पक्ष और लिङ्ग का सम्बन्ध कहना सर्वथा विचारणीय है । स्वयं ही रूपान्तरकार ने अनेक स्थलों पर व्याप्य एवं व्यापक के सम्बन्ध को ही परम्परानुसार शास्त्रीय ढंग से व्याप्ति बतलाया है ।&#xA;।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
