<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;वेङ्कटरमण-सनातन-विज्ञान-समुदयः on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/</link>
    <description>Recent content in &#43;वेङ्कटरमण-सनातन-विज्ञान-समुदयः on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ सनातनभौतिकविज्ञानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/01_sanAtanabhautikavijnAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/01_sanAtanabhautikavijnAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सनातनभौतिकविज्ञानम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;”निखिलमनुजचित्तं ज्ञानसूत्रैर्नवैर्य-स्स्रजमिव कुसुमानां कालरन्ध्रैर्विधत्ते ।&lt;br&gt;&#xA;स लघुमपि ममैतं प्राच्यविज्ञानतन्तुं ह्युपहृतमतिभक्त्या मोदतां मे गृहीत्वा ॥&lt;br&gt;&#xA;वन्दे विद्वद्वृन्दं भौतिकविज्ञानसारसर्वस्वम् । ऋषिपदगतिकरयोगं परमपदसुयोगभाजनं वन्द्यम् ॥”&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;१. एतल्लेखोद्देशः&lt;br&gt;&#xA;अयं भौतिकज्ञानविषयः सनातनः, न त्वधुनातनः । जगत्सृष्टिमारभ्य जगन्निदानकारणविज्ञानेच्छा केषांचित्तत्त्वार्थचिन्तकानां हृदयेषु समुज्जृम्भिता अभूत्, तेषां प्रयत्नविशेषेण भौतिकविज्ञानं परात्मविज्ञानमिव सम्यगङ्कुरितं सत्, समृद्धं पुष्पितं फलितं च भूत्वा, रसास्वादनपराणां हिताय सर्वेषु शास्त्रेषु सुप्रकाशं भजतीत्यखिलभारतीयपण्डितानां सम्भावना । परन्तु देशान्तरेषु अधुनातनपण्डितप्रकाण्डैः ये ये भौतिकविषयास्समालोचिताः विज्ञाताश्च भवन्ति, लोकोपकारबुद्ध्या स्वहितसाधनबुद्ध्या वा तद्विज्ञानफलं विविधविचित्रयन्त्रतन्त्रोपकरणनिर्माणचातुरीमुखेन सर्वानुभवसाध्यतां नीतम् । ते ते विषयाः अस्मत्प्राचीनैः कदापि समालोचिता वा ? विज्ञाता वा ? तेषां कृषिफलं कुत्र कथमुपलभ्यते ? इत्यादि वितर्कं कुतर्कं च सुवितर्केण सप्रमाणं सङ्ग्रहेण निवारयितुमयं लेखारम्भः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ सनातनभूविज्ञानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/02_sanAtanabhUvijnAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/02_sanAtanabhUvijnAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सनातन-भू-तत्त्वविज्ञानम्&lt;br&gt;&#xA;Ancient Aryan Geology&lt;br&gt;&#xA;लक्ष्यसङ्केतः (Motto)&lt;br&gt;&#xA;धनमग्निर्धनं वायुर्धनं सूर्यो धनं वसुः । धनमिन्द्रो बृहस्पतिर्वरुणं धमनश्नुते । (By rain and air, by heat and light, by life and soul, values are caused.) वसुंधरागर्भमनुप्रविष्टा वसुंधरातत्त्वविदो विशिष्टाः । वसुंधराङ्के बहुशो लुठन्तो वसुन्धरास्तन्यसुधां पिबन्ति । (Enter the heart, research and know the wonders in the earth, and all joys enjoy.)&lt;br&gt;&#xA;उपक्रमः&lt;br&gt;&#xA;अस्माभिः परिदृश्यमानं जगत् स्थावरजङ्गमात्मकम् । तत्र स्थावरपदार्थाः पर्वतवनस्पत्यादयः । जङ्गमास्तु - जरायुजाण्डजस्वेदजाः जन्तवः । सनातनवनस्पतिविज्ञाने वनस्पत्यादीनां विचारः कृतः । सनातनपश्वादिप्राणिविज्ञाने जङ्गमप्राणिनां स्वरूपधर्मकार्यादीनि यथावसरं विचारितानि । सानातनभौतिकविज्ञाने पञ्चभूतोत्पत्तिः तत्कार्याणि च सप्रमाणं विशदीकृतानि । तत्र पृथिवीस्वरूपादिकं सामान्यतो विचारितमेव । तथापि भूतलोपरिस्थानां पर्वतादीनां भूगर्भस्थानां जलतरुपाषाणादिवस्तूनां सुवर्णरजतादिधातूनां च विशेषतो निरूपणमावश्यकमिति मत्या इदं सनातनभूतत्त्वविज्ञान मारभ्यते । (Geology comprehends not only the entire range of mineral kingdom, but also the innumerable extinct races of animals and vegetables in the earth, of which it exhibits evidences of designs of contrivancy and of adaptiveness to the varying conditions - says a Geologist.)&lt;br&gt;&#xA;सृष्टिक्रमः (Cosmogony)&lt;br&gt;&#xA;जगत्पदार्थः कथमाविरभूदिति एतत्कारणनिरूपणपूर्वकं सुनिरूपितसृष्टिक्रमविचारेण विज्ञायते । (Cosmogony is the science which studies the formation of the earth, sun, moon and stars under the action of natural laws. Or it gives an account of the origin of the world and its development out of on original chaos - says a modern scientist.)&lt;br&gt;&#xA;तत्र परमाणुवादः (Atomic Theory)&lt;br&gt;&#xA;सर्वाणि द्रव्याणि परमाणुसङ्घातात्मकानि । तेषां कारणभूतानि पञ्चमहाभूतानि । (Five gross elements.) तेषां कारणभूतानि पञ्चतन्मात्राणि । (Five subtle elements or electrons). तानि परमाण्वात्मकानि नित्यानि निरवयवानीति हि नैयायिकवैशेषिकाणां मतम् । तथा चोक्तं मानसोल्लासे - उपादानं प्रपञ्चस्य संयुक्ताः परमाणवः - प्रपञ्चस्य कार्यद्रव्यात्मकस्य परस्परसंयुक्ताः परमाणवः कारणम् । (Atoms and molecules are the material cause of the worlds.) ते निरवयवाः । (Atoms have no parts.) ते परमसूक्ष्मद्रव्यविशेषाः । (They are very subtle units of matter.) ते जगतः उपादानम् आश्रयविशेषाः । (They are the material cause of the worlds.) तद्गतगुणविशेषाश्च तदुपादानकाः । (The different kinds of atoms are the causes for their different characteristics.) कर्मापि मूर्तद्रव्यसमवेतत्वात्तदुपादानकमेव । (All activities have their origin in the different kinds of atoms in which they reside.) नित्यद्रव्यगुणजातिविशेषसमवायास्तु नित्या एव । न तेषां कारणापेक्षा । (Certain eternal entities such as - genus, inherent relation, need no cause, because they are eternal.) एतदतिरिक्तं च भावरूपं न किञ्चिदस्ति । (Positivism requires no other cat egory.) अभावश्च भावप्रतियोगिकः न स्वतंत्रः । (Negation is the counterpart of any positive element, and thus not independent.) यस्याभावः विवक्ष्यते स प्रतियोगी । एवं प्रपञ्चस्य ईश्वरानुपादानत्वं नैयायिकस्साधयति । (According to this school, God has nothing to do with creation.) कारणभूतपरमाणुगतरूपरसादिगुणाः कार्ये समानजातीयगुणान्तरम् आरभन्ते । (The characteristics and qualities of the causes develop in the effects also.) अत्र श्रुतिरपि - भूमिर्भूमिमगान्माता मातरमप्यगात् - (अत्र माता इति आकाशस्य नाम) अस्यार्थः - भूमिर्भूमिमगात् - भूमेर्विकारभूतम् उदधानं स्वप्रकृतिमेव भूमिमगात् । माता = अन्तरिक्षम् उदधानगतमाकाशं मातरं बहिराकाशम् अप्यागात् (अप्ययः प्रलयः) = एकीभवतीति तात्पर्यम् । द्व्यणुकादिपरमाण्वादिगतसंख्यायोनित्वाङ्गीकारात् परत्वापरत्वयोः दिक्कालपिण्डसंयोगयोनित्वाङ्गीकारात् इति तत्र हेतुश्च प्रदर्शितः । (For, this school recognizes the number of atoms and molecules, the time, space, etc., as necessary factors for effecting any aggregate.) कार्योत्पत्तेः त्रीणि कारणानि - समवायिकारणम् - उपादानकारणम् (Material cause), असमवायिकारणम् - सहकारिकारणम् (Auxiliary cause), निमित्तकारणम् (Instrumental cause or agency). अस्मिन् मते ईश्वरः निमित्तकारणम् - जीवाः अनेके इति विवेकः । (This school recognizes God as the instrumental cause of the Universe and every creature as endowed with soul and thus admits the plurality of souls. - This is the genesis of the atomis theory of the Ancient Aryans.) - Here compare what Kant says - “The primordial atoms by gravitational attraction continuously fall in upon one another and in so doing become hotter just as the bullet becomes hot in striking the target.”&lt;br&gt;&#xA;अथर्ववेदे (२-१-५) परिविश्वा भुवनान्यायमृतस्य तन्तु दृशेकम् इत्मा परमेश्वरः तन्तुवायुः ; जगत्पटः पटरूपकार्यस्य उपादानकारणानि सूत्राणि (तन्तवः) । ते तु पटात्सूक्ष्मतराः । (इदमेव वैशेषिकमतबीजम्) तन्त्रमेके युवती विरूपे अभ्याक्रमं वयतः षण्मयूखान् । प्राण्यातन्तून् तिरते धत्ते अन्या नापबृञ्जति न समाते अन्तम् अनेन परमाणूनां बहुत्वं विजातीयत्वं च सूचितम् ।&lt;br&gt;&#xA;सांख्यानां प्रकृतिपरिणामवादः (Theory of Matter and Force)&lt;br&gt;&#xA;प्रधानगुणास्त्रयः - सत्वम् - रजः - तम इति - (Primordial matter has three characteristics, viz., the substratum, endowed with energy and light, in the state of equilibrium ; the dynamic power or force, that is responsible for all kinds of movements and chages ; and Inertia which hinders progress and keeps the matter in static condition.) एतत्त्रिगुणानाम् अल्पाधिकतारतम्यमेव विविधशरीरोत्पत्तेः नानाविधविचित्रकार्याणां च मूलम् । (The different combinations of these three qualities cause difference in the aggregate or body in behaviour and conduct and in the being and doing of all thigs in the world.) सत्वरजस्तमसां परिणाम एव सर्वेषां पदार्थानां कारणम् । The change of the three states of matter is the cuase for all the varieties we see in the creation. (Cf.) “All things were formed out of the difision in different proportions of fire, air, earth and water” said Empidocles - (400 B.C.).&lt;br&gt;&#xA;गुणसाम्यात् अव्यक्तमायामूलप्रकृतिसंज्ञिका । गुणवैषम्यात् रूपाढ्या महातत्वाभिमानिनी इति केचित्परिणामवादिनः ।&lt;br&gt;&#xA;तेष्वन्ये एवं वदन्ति - सर्वं सृष्टिजातं प्रकृतिविकारजन्यम्, अव्याकृतमेव प्रकृतिः । [The whole creation is due to changes arising from unchangeble promordial principle or matter called Prakriti. (The first cause, i.e., प्रकृतेः प्रथमो विकारः - महत् (अव्यक्तम्), महतोऽहंकारः, तस्मात्पञ्चतन्मात्राणि, तेभ्यः पञ्चमहाभूतानि । The first change is (महत्) Mahat, the Ego pronciple in unmanifested state, when it becomes&lt;br&gt;&#xA;manifested, it is Ego (अहंकार) which gives rise to five very minute principles, which are smaller than atoms and hence cannot be seen either by the naked eye, or by any known apparatus. Hence they are termed “Tanmatras” (तन्मात्राः) electrons. When they can be seen, by any means, they are termed gross matter “Mahabhutas’ (महाभूत) ; but they give rise to five different kinds of matter possessing different properties. This is expressed thus - भौतिकसृष्टेरभौतिकसृष्टिपूर्वकत्वादभौतिकसृष्टिरेव विशेषेण कार्यं करोति इति ।]&lt;br&gt;&#xA;स्वभाववादः (Theory of Nature)&lt;br&gt;&#xA;सर्वे पदर्थाः स्वभावाञ्जायन्ते - स्वभावेन तिष्ठन्ती - त्यादि स्वभाववादिनां (बौद्धमतप्रभेदवादिनां) मतम् । (The doctrine is that the Universe was produced and is sustained by the natural and necessary actions of substances according to their inherent properties. This theory is almost akin to the theory of the natural behaviour and environments of the modern Geology. Here compare what Plato says - “All things have been created out of those absolutely inanimate elements by the action of chances and of foreces arising out of certain inherent affinities drawn of those natural bodies.”)&lt;br&gt;&#xA;वेदान्तिनां सत्कारणवादः (Theory of Absolutism)&lt;br&gt;&#xA;सृष्टेः प्राक् सदेवासीत् । अन्यत्किञ्चिदपि नासीत् । तच्च सत् - जातिगुणक्रियादिसर्वविकल्परहितं सन्मात्रम् । (Existence Absolute.) सतः भावः सत्ता । सा सर्वपदार्थेष्वनुवर्तते । अतः सर्वस्यापि सदेवोपादानकारणम् । (Material cause.) बीजे अङ्कुरादिवत् । सति (ब्रह्मणि) समस्तविचित्रप्रपञ्चोज्जृम्भणशक्तिरस्ति । तच्छक्त्या (मायया) तस्मिन्नेव जगद्विवर्तते । यथा अङ्कुरपल्लवशाखाविटपपत्रपुष्पफलादिषु बीजस्थसत्ता अस्तित्वेनानुवर्तते, तथा जगत्पदार्थेषु च सत्तानुवर्तते । कार्यकारणयोरभेदबुध्द्या सर्वं सदेव - ब्रह्मैवेत्यवगम्यते । कारणान्तर्गतं कार्यमिति न्यायेन समस्तदृश्यपदार्थेषु सत्ता स्फुरत्ता चानुवर्तते - यथा पुष्पं फलत्वमापद्यते, यथा क्षीरं दधिभावमापद्यते, तथा - विजातीयाः रूपरसादिगुणाश्च प्रवर्तन्त इति । (Cf. What A. E. Tayler says - “The real nature of material existence is the ultimate signs for causes of distinction between physical matter and spiritual existence and possibility of reducing them to one.”)&lt;br&gt;&#xA;ईश्वरकारणवादः&lt;br&gt;&#xA;(Theory of Personal Creator)&lt;br&gt;&#xA;मायोपाधिके ईश्वरे जगत्सृष्टीच्छा जायते । तदीक्षणमात्रेण सृष्टिर्भवति । तत्क्रमस्तु - आत्मनः आकाशस्सम्भूतः - आकाशाद्वायुः - वायोरग्निः - अग्नेरापः - अद्भ्यः पृथिवी - पृथिव्याः ओषधयः - ओषधीभ्योऽन्नम् - अन्नात्पुरुष इति । (Compare and contrast the theory or speculation of S. Alexander, which is about the emergence of our world - order out of the most promitive space.)&lt;br&gt;&#xA;मनुप्रभृतयः सांख्यमतसामञ्जस्यवादिनः केचिदेवं वदंति - अव्याकृतमेव प्रकृतिः । (The first cause - Spiritual or material or both identified as one promordial cause,) तस्य च सृष्ट्युन्मुखत्वम् - सृष्ट्याद्यकालयोगरूपं यत् तदेव महत्तत्वम् । (Consciousness for creation arises out of the First Cause. This is the first change.) ततो बहु स्यामिति अभिमानात्मकेक्षणकालयोगित्वम् । अव्याकृतस्य अहङ्गारतत्वम् । (The desire to become many constitutes the Ego - principle.) तत आकाशादिपञ्चभूतानि । (Thereupon evolves space, i.e., expansion of Ego ; from it Air - the motion or vibrations produced in the space ; from it fire, the heat and light produced from the pressure of air, from it energy required to produce water ; and from it the solidified state of liquid and from it everything in and on the Earth. (Cf. the recent speculation of S. Alexander is about the emergence of our world - order out of the most primitive space as stated above.)&lt;br&gt;&#xA;॥ वैदिकानां ब्रह्माण्डशरीरवादः ॥&lt;br&gt;&#xA;सुवर्णं धर्मं परिवेदवेनम् । &amp;hellip;.. एकस्सन् बहुधा विचारः । &amp;hellip;.. सर्वाः प्रजाः यत्रैकं भवन्ति इत्यादि (तै. आ. ३. ११.) अत्र भट्टभास्करः - एकमेव वस्तुविचित्रानन्तशक्तिकम् । वशित्वेशितृत्वादीनां गुणानां पराकाष्ठा वस्तुतोऽस्ति । तत् तादृशे स्वे महिम्नि सदा दीप्यमानं विविधानन्तरूपपरिग्रहेण विश्वमादर्शयति । तत्र तत्रानुप्रविश्य रमते । प्रथमं तु विश्वोपादानं सर्वार्थसाधनत्वेन सङ्कल्पयन् आविर्भावयति । तदात्मना स्वयमवतिष्ठते । यस्यानन्तप्रकाशस्य विस्फुलिङ्गास्सर्वेऽप्यात्मानः । अन्नमयादिपञ्चकविभागावस्थात्मकपरमाकारशरीरं ब्रह्मेति तदेवांशेन तत्तदात्मना स्वयमेवावतिष्ठते । तच्च यावदुपादेयं तदनुरूपमुपादानं प्रवर्तते । तदेव यदा सिसृक्षोपहितं केनचिदावृतमिव शरीरिवच्चाभिमन्यमानं भवति तदा महाशरीरो महापुरुष इत्युच्यते । यस्य लेशाः अण्डजादयः, त एव प्रतिनियतशरीराः जीवाः । एवं स्वसमवेतमायाशक्तिसहकृतो विचित्रचिदचित्प्रपञ्चरूपेण विजृम्भमाणो विश्वानि पृथिव्यन्ततत्त्वानि तात्त्विकांश्च भावान् अनुगृह्णाति इति सङ्ग्रहेण सृष्टितत्त्वं प्रतिपादयति । अयं वैदिकवादः वेदान्तवादान्नातिभिद्यते इति सूक्ष्मदृशां प्रतिभाति । यतः - तत्रैव - सर्वे वेदा यत्रैकं भवन्ति - वैदिकशब्दगोचराः श्रुतिस्मृतिपुराणेतिहासशास्त्रागमप्रभृतयः । वेद्या वा अर्थाः आत्मादिपृथिव्यन्ताः भावाः । ते च सर्वे यत्रैकं भवन्तीत्युक्तत्वात् ।&lt;br&gt;&#xA;एवं सत्स्वपि बहुधा सृष्टिप्रकारेषु, भूतत्त्वविज्ञानपराणां बहुसम्मतोऽस्त्यन्यो वादः । स तु सत्कारणवादान्नातिभिद्यते अयं वादः वेदेषु बहुत्र दर्शितः । यथा -&lt;br&gt;&#xA;॥ तमसावृतब्रह्माण्डवादः अथवा अनिर्वाच्यवादः ॥&lt;br&gt;&#xA;(Nebular Theory)&lt;br&gt;&#xA;नासदासीन्नो सदासीत्तदानीं । नासीद्रजो नो व्योमापरो यत् । किमावरीवः कुह कस्य शर्मन् । अम्भः किमासीद्गहनं गभीरम् । न मृत्युरमृतं तर्हि न । रात्र्या अह्न आसीत् प्रकेतः । आनीदवातँ स्वधया तदेकं । तस्माद्धान्यं न परः किञ्चनास । तम आसीत्तमसा गूढमग्रे प्रकेतम् । सलिलँ सर्वमा इदम् । तुच्छेनाभ्वपिहितं यदासीत् । तमसस्तन्महिना जायतैकम् । कामस्तदग्रे समवर्तताधि । मनसो रेतः प्रथमं यदासीत् । सतो बन्धुमसति निरविन्दन् । अस्यायमर्थः - यदा पूर्वसृष्टिः प्रलीना उत्तरसृष्टिश्च नोत्पन्ना तदा सदसती द्वे अपि नाभूताम् । नामरूपधिशिष्टत्वेन स्पष्टं प्रतीयमानं जगत् स च्छब्देनोच्यते । नरविषाणादिसमानं शून्य मसदि त्युच्यते । तदुभयं नासीत् । किंतु, काचिदव्यक्तावस्था (Nebulous) आसीत् । सा च विस्पष्टत्वाभावान्न सती । जगदुत्पादकत्वेन सद्भावान्नाप्यसती । इति यजुर्वेदब्राह्मणभाष्ये भट्टभास्करः । (अ. २, प्र. ८, अनु. ९.)&lt;br&gt;&#xA;तदानीं = प्रलये असत् निरूपाख्यं नासीत् । तादृशस्य कारणत्वासम्भवात् । नापि सत् सत्त्वेन निर्वाच्यमासीत् । तद्रूपस्य तद्विलक्षणजगत्परिणामित्वासम्भवात् । तथा च अनिर्वाच्यम् (Nebulous) आसीदित्यर्थः इति ऋग्वेदभाष्ये सायणः ।&lt;br&gt;&#xA;नासीद्रजः = रजश्शब्देन सत्वरजस्तमोगुणत्रयमुपलक्ष्यते । तत्त्रयं नासीत् अथवा रजांसि - लोका इति यास्कः । एकवचनं तु सामान्यापेक्षम् । व्योमादेर्वक्ष्यमाणत्वात्तदन्यलोकः तदानीं नासीदित्यर्थः । नो व्योम = आकाशवाचिना&lt;br&gt;&#xA;व्योमशब्देन भूतपञ्चकमुपलक्ष्यते तदपि नासीत् । यथोक्तः गुणत्रयपञ्चभूतापेक्षया अपरः पदार्थोऽन्यो गिरिनदीसमुद्रादिको यो यः दृश्यते सोऽपि नासीत् । यथा भूतानि नासन् तद्वद्भौतिकमपि नासीदित्यर्थः । अनेन भूतभौतिकगुणत्रयनिषेधेन ब्रह्माण्डस्य निषेधः सम्पन्नः ॥&lt;br&gt;&#xA;इममर्थमेवं सङ्ग्रहेण वदति सायणः - तथा व्योम अन्तरिक्षलोकः परः परस्तादुपरि द्युलोकादिसत्यलोकान्तं च तदा नासीत् ।&lt;br&gt;&#xA;एवं चतुर्दशभुवनगर्भं ब्रह्माण्डं निषिध्य तदावरकत्वेन पुराणप्रसिद्धानि भूतानि निषेधतीति । किमावरीवः = आवरणस्य दृष्टिविषयभूतं किञ्चिदाव्रियमाणपेक्षितम् । तत्राण्डाभावात् किमावरीवः किं नाम वस्तु तैरावरणैराव्रियेत ? अतः सावरणकस्यासम्भवात् आवरणमपि न सम्भवतीत्यर्थः । अथवा किमावरणीयं कर्म, भूतजातमावृणोत् आवरणीयाभावात् आवरकभूतान्यपि न तदानीमासन्नित्यर्थः ॥&lt;br&gt;&#xA;कुह कस्य शर्मन् = कुहेति देशाक्षेपः । कस्य शर्मन् इति निमित्ताक्षेपः । कुत्र देशे कस्य भोक्तुः सुखनिमित्तमिदमावरणं स्यात् ? न त्वस्ति तदा कश्चिद्देशः । नापि सुखस्य भोक्ता कश्चिद्विद्यते । अत्र कश्चिन्मन्दोऽवान्तरप्रलयविपयाम् - आपो वा इदमग्रे सलिलमासीत् (तै. ब्रा. १ - १ - ८) इति श्रुतिं श्रुत्वा महाप्रलयेऽपि तथाविधं जलमस्तीति भ्राम्यति । तद्भ्रमव्युदासाय जलं निषिध्यते । गहनं = प्रवेष्टुमशक्यं गभीरम् अगाधत्वेनावस्थातुमप्यशक्यं यदम्भः तत् किमासीत् - नासीदित्यर्थः (भट्टभास्करः) ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र सायणः - कुह = कुत्र देशे स्थित्वा भूतमावृणुयात्तादृशदेशोऽपि तदा नेत्यर्थः । कस्य शर्मन् - शर्मणे कस्य भोगाय आवृणुयात् । भोक्तारोऽप्युपाधिमनोलयात्तदा नासन्नित्यर्थः । आपो वा इदमग्रे सलिलमासी दित्यादि श्रुत्या अम्भस्सत्वभ्रमं निरस्यति - अम्भः किमासीदिति गहनं - दुष्प्रवेशं, गभीरं - दुःखस्थानं - अत्यगाधं यदम्भः तदपि नैवासीत् ।&lt;br&gt;&#xA;तर्हि तस्मिन् महाप्रलयकाले प्राणिनां मृत्युः नासीत्, तेषामेवाभावात् । अत एव अमृतं जीवनमपि नासीत् । रात्रियाः प्रकेतः - चिह्नं चन्द्रनक्षत्रादि, अह्नः प्रकेतः सूर्यः, तदुभयमपि नासीत् । किंतु तत्सर्वोपनिषत्प्रसिद्धमेकं ब्रह्मास्तु, स्वधयास्वस्मिन् आश्रितया सर्वजगत्कारणरूपया मायया सहितमानीत् - चेष्टितवत् । नात्र चलनं चेष्टा । किंतु सद्भावमात्रमित्यमिप्रेत्यावातमिति विशेष्यते । वायुरहितं निश्चलमित्यर्थः । तस्मादेकस्माद्ब्रह्मणः अन्यत् किञ्च - किमपि परमुत्कृष्टं नासनैवासीत् । जगतो निषिद्धत्वात् निकृष्टं पूर्वमेव निराकृतम् । तस्मादुत्कृष्टं निकृष्टं च किमपि ब्रह्मव्यतिरिक्तं नासीत् (भट्टभास्करः) । तथा सायणः - सर्वेषां प्राणिनां परिपक्वं भोगहेतुभूतं सर्वं कर्म यदोपभुक्तमासीत्तदा भोगाभावान्निष्प्रयोजनमिदं जगदिति परमेश्वरस्य मनसि सञ्जिह्वीर्षा जायते । तथैव स मृत्युः सर्वं जगत्संहरते । किमनेन मृत्युना ? संहर्त्रा, तदभावकृतं विना कथममरणं स्यादिति तदा मृत्युः न अमृतं च नेत्युक्तम् । न रात्रियाः अह्नश्च प्रकेतः प्रज्ञानमासीत् । तद्धेतुभूतयोस्सूर्याचन्द्रमसोरभावात् । तत्सकलवेदान्तप्रसिद्धं ब्रह्मतत्वमानीत् - प्राणितवान् । स्वधया समेतम्, स्वधा - माया, तया तद्ब्रह्मैकमविभागमापवामासीत् । तस्मात्खलु, पूर्वोक्तान्मायासहिताद्ब्रह्मणोऽन्यत्किञ्चन - किमपि वस्तु, भूतभौतिकात्मकं जगन्नास = न बभूव । परस्तात् सृष्टेरूर्ध्वं वर्तमानमिदं जगत् तदानीं न बभूव ।&lt;br&gt;&#xA;एवं सर्ववस्तुसम्भवं निषिध्य तम आसीदित्युक्तम् । तमश्शब्देनाविद्या मायाशक्त्यादिशब्दवाच्यं जगद्विकारोपादानं मूलाज्ञानमुच्यते । यथा तमः पदार्थानावृणोति एवमिदमपि ब्रह्मतत्वमावृणोदिति तमश्शब्देन व्यवहारः । (Gaseous nebula.) तादृशं जगद्विकारनिष्पादक्षमं ब्रह्मण्याश्रितं किञ्चित्तम आसीत् । तेन तमसा सर्वं जगत् गूढम्, यथा मृत्पिण्डे घटो गूढः - यथा वा बीजे वृक्षो गूढः तद्वत् । अत एव न प्रकेतम् - प्रकर्षेण ज्ञातुमशक्यम् । तथा च मनुना स्मर्यते - आसीदिदं तमोभूतमप्रज्ञातमलक्षणम् । अप्रतर्क्यमविज्ञेयं प्रसुप्तमिव सर्वतः इति । (अ. १. श्लो. ५.) तत्र दृष्टान्तः सलिलमिति । यथा वर्षे पतिताः वर्षोपलाः सलिलमात्रत्वेनावशिष्यन्ते तथा सर्वं जगदिदं तम आसीत् । तमोमात्ररूपेणवशिष्तमित्यर्थः । आसमन्तात् भवत्युत्पद्यत इत्याभु = जगत् । तदेतत्तुच्छेनापिहितम् । तत्त्वज्ञानमात्रेण निवर्त्यत्वात्तत्कारणं मूलाज्ञानं तुच्छम् । तेनापिहितं प्रलयकाले आच्छादितं तादृशं यञ्जगदासीत् तञ्जगदव्यक्तं सत् पूर्वोक्तादज्ञानरूपात्तमसः सकाशात् महिना = महत्वेन अभिव्यक्तजगद्रूपेणाजायत उत्पन्नम् । तदिदमज्ञानदृष्ट्या जगदाकारेण भासमानमपि परमार्थतः एकं ब्रह्मैव । अत्र सायणः - सृष्टेः प्राक् प्रलयदशायां भूतभौतिकं सर्वं जगत् तमसा गूढम्, यथा नैशं तमः सर्वपदार्थजातमावृणोति तद्वत् । तेन तमसा निगूढं संवृतं कारणभूतेन तेनाच्छादितं भवति । तमः - भावरूपाज्ञानं मूलकारणम् । अप्रकेतम् अप्रज्ञायमानम् । सलिलमिव - यथा क्षीरेणाविभागमापन्नं नीरं दुर्विज्ञानं तथा तमसाऽविभागमापन्नं, जगन्न शक्यविज्ञानमित्यर्थः । तपसः - स्रष्टव्यपर्यालोचनरूपस्य महिना, माहात्म्येन - यस्सर्वज्ञस्सर्ववित् - यस्य ज्ञानमयं तपः जगत् अजायत ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र, प्रजापतिश्चरति गर्भे अन्तः । अजायमानो बहुधा विजायते इत्यन्या श्रुतिरपि पूर्वोक्ततत्त्वमेव दृढोकरोतीति मतिमतां मानसप्रत्ययः । (Cf. Newton - An enormous mass of nebular matter is scattered in the first instance uniformly through space. The disturbing condensations would form in such a medium that in turn all the nebular matter would settle round these condensations under the influence of gravitation. Whenever there is a condensation of atmosphere the gravitational forces are stronger than elsewhere and resist the speed of condensation.) Jeans says further - “This contraction must continue until a comparatively firm unyielding base has been found at the centre of the Solar system through the atoms - nuclii and electrons being so congested that the ordinary gas laws are entirely out of operation.”&lt;br&gt;&#xA;तस्य तमोविशिष्टस्य ब्रह्मणः सिसृक्षारूपं यन्मनः आदावृत्पन्नं तस्य मनसः काम एव प्रथमकार्यभूतः पदार्थः । स च कामः सतः बन्धुः = इदानीं सत्वेन प्रतीयमानस्य भूतभौतिकरूपस्य जगतः असच्छब्दाभिधेये तमस्यव्यक्ते बन्धनहेतुः । एतत्तत्त्वं कवयः - विद्वांसः स्वबुध्द्या विचार्य निश्चितवन्तः ।&lt;br&gt;&#xA;तिरश्चीनो विततो रश्मिरेषां । अधस्विदासीदुपरिस्विदासीत् । रेतोधा आसन् महिमान आसन् । स्वधा अवस्तात् प्रयतिः परस्तात् - इत्यनेन श्रुतिवाक्येन सूर्यरश्मिसमानः कश्चित् स्वयंप्रकाशः चैतन्यपदार्थः एषां भूतभौतिकरूपाणां जगद्वस्तूनां मध्ये तिर्यग्वर्तमानः व्याप्तः सन् अमीषां पदार्थानामधोभागे अवस्थितः किं बोपरिभागेऽवस्थितः इति वक्तुमशक्यः । सर्व एते पदार्थाः भूतभौतिकरूपाः पूर्वोक्तस्य विततरश्मिरूपस्य स्वप्रकाशचैतन्यस्य रेतोधाः - साररूपधारिणः आसन् । तत्र चिदेकरसस्य हि वस्तुनः सद्रूपं सारम् । तच्च सर्वे पदार्थाः धारयन्ति - अस्तीत्येवं स्वरूपेण सर्वेषामवभासमानत्वात् । ते सद्रूपधारिणः महिमानः = गिरिनद्यादिरूपेण महान्तः आसन् । एवं स्वधाशब्दवाच्यमायाविद्यादिशब्देनाभिधीयमाना पारमेश्वरी शक्तिः, अवस्तात् = अधमं कारणम् । प्रयतिः सा शक्तिः प्रयतते यस्मिन् परमात्मनि सोऽयं शक्तिप्रयत्नाधारः परमात्मा प्रयतिः । स च परस्तात् = परममुत्तरं कारणम् । तावेतौ शक्तिपरमात्मानावेव जगत्कारणभूतौ प्रकृतिपुरुषाविति शास्त्रेषु व्यपदिश्येते । (Spiritual energy is the higher cause and material energy is the lower cause of the Universe, since the latter is only a changed form of the former and since no activity, however insignificant it may be, can take place in the latter without the presence of the former as matter is full of inertia. On the other hand, mere spiritual energy cannot manifest itself and it requires some material vehicle to act upon and hence nature or primordial matter in the presence of, or in association with the spiritual energy develops in itself vast material or cosmic energy. This alone is taken as the cause for variety in creation according to the modern scientists, who ignore therefore the interference of God or spiritual power regarding creation.)&lt;br&gt;&#xA;अत्र केचिदागममुपेक्ष्य स्वस्वबुद्धिबलादन्यथोत्प्रेक्षन्ते । तथा हि - पूर्वोक्तरीत्या परमाणवो जगतः मूलकारणमिति कणादगौतमादयो मन्यन्ते । स्वतन्त्रमचेतनं प्रधानं जगतो मूलकारणमिति कपिलपतञ्जलिप्रभृतयः । शून्यादितो गतदुत्पत्तिरिति माध्यमिकाः । जगतः कारणमेव नास्ति स्वभावत एवावतिष्ठत इति लोकायतिकाः ते, सर्वेऽपि भ्रान्ता एव ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र मनुना उक्तस्य वेदान्तवाक्यस्य अयमभिप्रायः । इदं जगत् तमसि लीनमासीत् । यथा तमसि लीनाः पदार्थाः अध्यक्षेण न प्रकाश्यन्ते एवं प्रकृतिलीना अपि भावाः नावगम्यन्ते इत्यर्थः । तथा च श्रुतिः तम आसीत्तमसा गूढमग्रे इति । (Cf. “At the most ancient period, the entire materials of the globe were in a fluid state and the cause of this fluidity was heat, or it was in a nebular state.”) प्रकृतिरपि (Even nature) ब्रह्मात्मना अव्याकृता आसीत् । अत एव अप्रज्ञातम् = अप्रत्यक्षम्, अलक्षणम् - अननुमेयम्, अप्रतर्क्यम् - तर्कयितुमशक्यम्, अविज्ञेयम् सकलप्रमाणागोचरम् आसीदित्यर्थः । अत एव प्रसुप्तमिव कार्याक्षममिव अभूत् । ततः परमात्मा महाभूतादीनि व्यञ्जयन् अव्यक्तावस्थं प्रथमं सूक्ष्मरूपेण, ततः स्थूलरूपेण प्रकाशयन् अप्रतिहतसामर्थ्यः प्रकृतिप्रेरकः आसीत् । (Cf. The matter of the Universe was not eternal and self - existent, but was originally created by the power of the Almighty.) अत्र श्रुतिः द्यावापृथिव्यौ सृजति देव एकः (In the beginning God created heaven and earth.)&lt;br&gt;&#xA;परमात्मा प्रथमं अप एव ससर्ज - इत्यत्र अप् शब्देन न तावत्सलिलं गृह्यते, किन्तु जगत्सृष्टिकारणभूतः तेजोविशेषः गृह्यते । तथा चोक्तम् - नापस्तावदस्माकं प्रत्यक्षीभूतं सलिलम्, अपि तु एतास्सलिलवन्नानाकृतिधारणक्षमाः । एताः व्यापनशीलाः । बाष्पवत्सर्वासु दिक्षु विस्तारं लभमानाः पदार्थाः आपः । आप्नुवन्ति = व्याप्नुवन्ति याः ता आपः । अतः - आपो नारा इति प्रोक्ताः इति वैशिष्ट्यं दर्शितं मनुना । (Cf. What Jeans says “He finds that in the central regions at least of the star [Nebulus] the density of matter must be so great that its state approximates more nearly to the liquid than to the gaseous state.”) अनेन प्रसरणशीलाः पदार्थाः आप इति फलितम् । एते पुनश्चेतनाः । तेषां चेतनाधिष्ठितत्वं विना गतेरदर्शनात् । अत्रैव वेदस्य आधुनिकविज्ञानाद्वैशिष्ट्यं मध्याकर्षणरूपस्वाभाविकशक्त्या दर्शितम् । आकर्षणं तु दैवमपेक्षते । ईश्वरेच्छया अदृष्टवदात्मसंयोगेन व्यक्तिषु कर्मोत्पद्यते । तासु अप्सु बीजं = शक्तिरूपम् आरोपितवान् । तद्बीजं परमेश्वरेच्छया हैममण्डम् (Glowing nebula) अभवत् । तस्मिन् परमात्मैव हिरण्यगर्भरूपतया प्रादुर्भूतः । ततस्तदण्डं द्विधा कृतवान् । ताभ्यां शकलाभ्याम् उत्तरेण दिवं (स्वर्लोकम्) अधरेण भूलोकम् उभयोर्मध्ये आकाशं दिशश्चान्तरालदिग्भिस्सह अष्टौ, समुद्राख्यमपां स्थानं स्थिरं निर्मितवान् इति कुल्लूकभट्टः मनुवचनमनुवदति । (Cf. The infinitely subtle and elastic ether (आकाश) pervades all space and even the interior of all bodies. So long as it remains at rest, there is a total darkness and when it splits into a peculiar state of vibrations, the sensation of light is produced. This vibration may be produced by various causes viz. by the sun, stars, electricity, combustion etc.). अथर्ववेदे एवमुक्तं भवति - ब्रह्म जज्ञानं प्रथमं पुरस्तात् । विसीमतः सुरुचो वेन आवः । स बुध्न्या उपमा अस्य विष्ठाः । सतश्च योनिमसतश्च विवः - सच्चित्सुखात्मकम् अपरिच्छिन्नं सर्वजगत्कारणं यत्परं ब्रह्म तत् पुरस्तात् = पूर्वस्मिन् काले सृष्ट्यादौ प्रथमं - प्रथमकार्यं हिरण्यगर्भरूपं सूर्यात्मकं जज्ञानं जातम् उत्पन्नम् । स वै शरीरी प्रथमः स वै पुरुष उच्यते - उदीरितलक्षणं परब्रह्म स्वमायाशक्तिवशेन आदित्यापरपर्यायो वेनो भूत्वा स्वतेजसा भूतभौतिकात्मकं जगत् सकारणकं व्याप्नोतीत्यर्थः । स बुध्न्यादाष्ट जनुषोऽभ्यग्रम् - सः परब्रह्मात्मकः प्रथमजो देवस्सूर्यः, जनुषः जनिमतो लोकस्य, बुध्नं - मूलम्, तत्सम्बन्धि देशात् रसातलादिलक्षणादारभ्य, अग्रम् उपरिभागे अभिलक्ष्य, आष्ट = व्याप्नोत् । यस्य महित्वा पृथिवी मही - सूर्यस्य माहात्म्येन पृथिवी विस्तीर्णा जाता - यस्य महिम्ना सर्वे महागिरयः सञ्जाताः तथा समुद्राः नद्यश्च । (Contrast with Jean’s opinion “Our Solar system is very probably the youngest planetary system in the whole colony”. He further says that our terrestrial civilization with only 6,000 years of existence behind it, is almost the youngest civilization. By this it is evident that Kaliyuga which began 5,043 years ago is taken into calculation and therefore Western civilization is the youngest. For us Indian Aryas, (जगत्सृष्ट्यादिगतसौराब्दाः १९५,५८,८५,०४३) the creation began 1,955,885,043 Solar years ago. Thence forward we Aryas exist with many turns of Krita, Treta, Dwapara and Kaliyugas. Therefore Aryan civilization is the first, the foremost and the oldest civilization.&lt;br&gt;&#xA;अर्चन्त एकमहिसाममन्वत । तेन सूर्यमधारयन् । तेन सूर्यमरोचयन् (तै. आ. प्र. ७, अ. १७) तमिमम् = अग्निम् अर्चन्तः - अर्चयन्तः - पूजयन्तः एके - केचित्, महि महत् पर्याप्तं साम = सान्त्वनं गानं वा, मन्वत, - प्रशस्तमाराधनसाधनं अमन्वत । तेन साम्ना (अग्निना) सूर्यमधारयन् - दिवि स्थापितवन्तः । तेनैव द्वारेण सूर्यभरोचयन् । (From the burning Nebula the planet sun was caused by forces to stay in heaven, and to shine for ever. When Nebula became cooled it became earth.) पूर्वपक्षाः = चितयः (Shining bodies such as the moon, stars and other planets,) अपरपक्षाः पुरीषम्, (Dark bodies such as earth, which was cooled when a part of Nebula became cooled down,) इत्यत्र पुरीषपदेन लक्षणया पृथ्वीतलं गृह्यते । अतः तत् सम्यक्‌प्रियं प्रियतममित्युक्तम् ।&lt;br&gt;&#xA;सम्प्रियं प्रजया पशुभिर्भवतु - तस्मात् त्वया उपहितया स धर्मः (Heat) इत्थं भूतो भवतु । यास्ते अग्र आद्रा योनयः (रसवत्यः) याः कुलायिन्यः (नीडार्हाः शुष्काः) । (It means that some portions of Nebula became cooled as the crust of the earth which became habitable not only for men and animals, but also for various plants.) प्रजाभिरग्ने द्रविणेह सीद - त्वं प्रजाभिः द्रविणैश्च अस्मभ्यं देयैः इह सीद । (It means fire or internal heat in the earth causes mineral and other forms which are useful for us - men on earth.)&lt;br&gt;&#xA;भूभागपरिणामः&lt;br&gt;&#xA;(Formation of Different Strata of the Earth)&lt;br&gt;&#xA;अग्निरसि, वैश्वानरोऽसि, संवत्सरोऽसि, परिवत्सरोऽसि, इदावत्सरोऽसि, इद्वत्सरोऽसि वत्सरोऽसि इत्यादिना कालपरिमाणपरिणामकृतव्यापाराः सूच्यन्ते । तथा चोक्तम् बार्हस्पत्ययुगपञ्चकविषय इति । (It means that different strata of cooling process took place at different periods and different rock formations at different periods are also indicated.) (Cf. “The materials of the Globe were once in a ghee or nebular state and from the presence of the intense heat the passage of the first consolidated portions of the fluid or nebula have been produced by the radiation of heat from its surface into space, the gradual abstraction of such heat would allow portions of its matter to approximate to crystallize and the first results of the crystallization might have been the formation of a schist or crust composed on oxiolated metals and metalloids constituting the various rocks of the granite schist around on incandscent nucleus of molten matter.”)&lt;br&gt;&#xA;अण्डसृष्टिक्रमः (Things created from Nebula)&lt;br&gt;&#xA;तथा - अन्तरिक्षाः याः प्रजाः - अन्तरिक्षे भवाः गन्धर्वादयः (Shining bodies), उदारान् सलिलान् - उदारान् एकदिन एव जलाकर्षणशीलान् सलिलवतो मेघान्, अन्तरिक्षे प्रतिष्ठितान् - अन्तरिक्ष एव प्रतिष्ठितान् नान्यत्र, सर्वानुदारान् सलिलान् - स्थावराः प्रेष्याश्च ये, सर्वान् धुनीन् सर्वान् ध्वंसान्, - वर्षणशीलान् सलिलान्, तद्वतः परस्परनिलीनदेहान्, - स्थानशीलाः प्रवासशीलाः नदीः वाय्वादीन्, ध्वंसाः नद्याः गतिप्रकाराः, हिमो यच्च शोयते - हिमात्मना यञ्जलं पतति, सर्वान् मरीचीन् विततान् नीहारे यच्च शीयते - विस्तारितान् रश्मीन् जलादिवर्षणाय सूर्येण प्रेरितान्, येभ्यः हिमात्मना जलं पतति, सर्वा विद्युतः सर्वान् स्तनयित्नून् ह्लादुनी यच्च शीयते - (All lightnings and thunders) येभ्यः स्तनयित्नुभ्यः ह्लादिनीः - अशनिः पतति ह्लादिनीः अशनिशब्दः, सर्वास्त्रवन्तीस्सरितः सर्वमप्सुचरं च यत् पृथिवीस्थिताः नद्यः तासु स्थिता जलचरादयः, याश्च कूप्याः याश्च नाद्याः समुद्रियाः - कूप्याः कूपे भवाः आपः, याश्च वैशन्तीरुत प्रासनीर्याः - वैशन्त्यः = उत्सभवाः (of springs), प्रासच्यः = आवर्तभवाः (of whirlpools), ये चोत्तिष्ठन्ति जीमूताः - याश्च वर्षन्ति वृष्टयः - ये मेघाः उपरतवृष्टयः पलायन्ते (White clouds), ये च वृष्टिशीलाः (Black clouds) याः वृष्टयः पृथिवीं सिञ्चन्ति, तपस्तेज आकाशं यच्चाकाशे प्रतिष्ठितम् - तपः आतपः, तदीयप्रकाशः - तेजः, तस्य अवकाशः आकाशं, तस्मिन्नपि आकाशे यत्प्रतिष्ठितम्, वायुं वयाँसि (पक्षिणः) सर्वाणि अन्तरिक्षचरं च यत् अग्निं सूर्यं च चन्द्रमा मित्रं वरुणं भगं श्रद्धां तपो दमं नाम (संज्ञा) रूपं च (रूपणीयं इदं तदिति) भूतानाम् एतत्सर्वमण्डात्संभूतम् इति अण्डसृष्टितत्वं सुविशदं प्रतिपादितम् । (This is, in detail, the Nebular theory of Vedic Aryas, which serves as a model to any modern Nebular theory.)&lt;br&gt;&#xA;पदार्थसङ्ग्रहे तु एवमुक्तं भवति - ततः पुनः प्राणिनां भोगभूतये महेश्वरसिसृक्षानन्तरं सर्वात्मगतलब्धादृष्टापेक्षेभ्यः संयोगेभ्यः परवपरमाणुषु कर्मोत्पत्तौ, तेषां परस्पर संयोगेभ्यः द्व्यणुकादिक्रमेण महान्वायुस्समुत्पन्नो नभसि दोधूयमानस्तिष्ठति । तदनन्तरं तस्मिन्नेव वायव्येभ्यः परमाणुभ्यः, तेनैव क्रमेण महान् सलिलनिधिरुत्पन्नः पोप्लूयमानस्तिष्ठति । एवं समुत्पन्नेषु चतुर्षु महाभूतेषु महेश्वरसाभिध्यानमात्रात् तैजसेभ्योऽणुभ्यः पार्थिवपरमाणुसहितेभ्यः महदण्डमारभ्यते । तस्मिन् चतुर्वदनकमलं सर्वलोकपितामहं ब्रह्माणं सकलभुवनसहितमुत्पाद्य प्रजासर्गे विनियुङ्क्ते इति । अत्र श्रुतिः - अथर्ववेदे - आपो अग्रे विश्वमासन् गर्भं दधाना हविषा विधेम अन्यत्र - हिरण्यगर्भस्समवर्तताग्रे भूतस्य जातः पतिरेकं आसीत् । स दाधार पृथिवीमुत द्यां कस्मै देवाय हविषा विधेम । (महाभारते शांतिपर्वणि) ततो ब्रह्माणममृजद्धिरण्याण्डसमुद्भवम् । सा मूर्तिस्सर्वभूतानामित्येवमनुशुश्रुमः । संवत्सरमुष्टित्वान्ते निश्क्राम्य च महामुनिः । सन्दधे स महीं कृस्नां दिवमूर्ध्वं प्रजापतिः ।&lt;br&gt;&#xA;अयं ब्रह्मैव यजुर्वेदे अग्निरित्युक्तम् । (Glowing heat in the nebula.) तस्य कार्यं चैवमुक्तम् । हे अग्ने त्वं ज्योतिषां ज्योतिरसि । संवत्सरोऽसि ऋषभोऽसि स्वर्गलोकोऽसि । वायुर्भूत्वा सर्वा दिश आवाहि दिवं मे यच्छ, पृथिवीं यच्छ । त्वमेव पारकः वैश्वानरः वैद्युतः । त्वमेव असुः - वसुः - विभुः - अभिभूः - अधिपतिः - अहस्पतिः - चक्षुष्पतिः (सूर्यः) - ज्योतिष्मत्यः - राजा - विराजा सम्राट् - स्वराट् - शूषः (बलम्) - चन्द्रमाः - ज्योतिः - संसर्पः (कालः) - कल्याणः (चेतनः) - अर्जुनः (व्यापकः - परमात्मा) - अर्थानुवादोयं) - इत्यादिना तमसा गूढं यत् तत् ब्रह्मात्मरूपः अग्निरित्युच्यते । स एव सर्वसृष्टिकारणभूतः । पूर्वोक्तेभ्यः तेभ्यः अङ्गाराः भवन्ति । तेभ्योऽङ्गारेभ्योऽर्चिरुदेति । शरो अङ्गारा अध्यहन्ते । अनेन अग्न्यास्यस्य जिह्वास्थानीयाः अङ्गाराः । शरः - भस्म, तत् अङ्गारा अध्यूषति उपरि वहतीत्युक्तम् ।&lt;br&gt;&#xA;सहस्रवृदियं भूमिः । परं व्योम सहस्रवृत् इत्यनेन जाया भूमिः - जायते विश्वं अस्यामिति जाया । पतिः - जगत्पातीति पतिः - भर्ता तौ संयोगं सृष्टिव्यापारात्मकम् अतुर्यथुः - गच्छथः जगदभिवृद्ध्यर्थम् - इति केचित् ।&lt;br&gt;&#xA;इदं हि अण्डम् (Nebula) इत्याख्यनक्षत्रवस्तु दीप्तिमत्वात् हैममिति कथ्यते । अण्डस्थः हिरण्यगर्भ एव सूर्यः - तेजोविशेषः, तथा चोक्तं - सत्येनोत्तभिता भूमिः । सूर्येणोत्तभिता द्यौः । (Aryan civilization is based on Righteousness and Truth which were begotten by Providence. Not only that, but it was further believed that the planets and stars were moving by the force of Righteousness and Truth in their respective orbits. Here compare what a Western scientist says - “All actual combinations of matters have proved the existence in some state or other, of all the ultimate actions of the material changes they may have produced, are and ever had been governed by laws (सत्यम्) as regular and uniform as those which hold the planets in their cource.” The Geologist establishes his conclusions on the firm basis of philosophical inductions (says Rev. William Buckland, D.D.).&lt;br&gt;&#xA;एवं ब्रह्माण्डसृष्टिप्रकरणे अण्डान्तर्गतस्य अग्नेर्महिमा बहुत्र बहुधा प्रशंसितः । यज्ञीयपुराणे एवमुक्तं भवति पृच्छामि त्वा परमन्तं पृथिव्याः । पृच्छामि त्वा यत्य्र भुवनस्य नाभिः । पृच्छामि त्वा वृष्णो अश्वस्य रेतः । पृच्छामि त्वा वाचः परमं व्योम एतेषामुत्तराण्येवं दर्शितानि । (Solutions for such questions are found in the following.) इयं वेदिः परो अन्तः पृथिव्याः । अयं यज्ञो भुवनस्य नाभिः । अयं सोमो वृष्णो अश्वस्य रेतः । ब्रह्मायं वाचः परमं व्योम । सोमः जगद्बीजरूपं रेतः अतः यज्ञेषु मुख्यत्वं प्राप्नोति । मन्त्रः = वाचामाश्रयस्थानम् अतः प्रधानभूतः । तेजः देवताशब्दसूचकम् - अतः अग्निः पृथिव्यधिदेवता । यज्ञेषु मुख्यतमः - प्रथमा देवता । अयं अनुद्भूतरूपेण सर्वद्रव्येषु वर्तते । अतः तेजश्शक्तिरेव मूर्तिमानग्निः । अग्निः यदा बीजरूपः तदा तनूनपात् । यदा गूढः तेजोधातुराविर्भवति तदा नाराशंसः । यदा चलति तदा वातः । तदुद्भूतास्सर्वे देवाः । अतः अग्निरेव सर्वदेवतात्मकः । अत्र श्रुतिः - त्वमग्ने इन्द्रस्त्वमग्ने राजा वरुणः । त्वमग्ने त्वष्टा त्वमग्ने रुद्रः । त्वमग्ने द्रविणोदास्त्वं देवः सविता त्वं भगः । अग्निना सर्वश्चेतनवान् । अग्निना सर्गो वर्धते अग्निना सर्वं प्रकाशते (अग्निशब्दस्तेजःपर्यायः) । अत एवोक्तं छान्दोग्ये - तत्तेजोऽसृजत इति । अनेन एवमुक्तं भवति । अण्डावरकभूतः पूर्वोक्ततमःपदार्थः यदा तेजश्शक्त्या व्याप्तः तदा सर्वमभूदिति तात्पर्यम् । The gaseous, therefore, dark nebula beame brightened and glowing when it took fire.) तथा चोक्तं मनुना - अण्डाद्भिन्नाद्बभुश्शैला विशोऽद्भ्यः पृथिवी दिवः ।&lt;br&gt;&#xA;कण्वः - मेघातिथिः - वृषा - उपस्थितः - प्रियमेधाः - अत्रिः - विरूपः - आङ्गिरसः - शाम्पिनेयः - पुरुणीथः - रेभः - एते अग्न्युपासकाः (ऋ. मं. १, अ. १२, सूक्त १० - २) । (These sages discovered at first the nebular phenomenon and closely studied its nature.) अग्निगर्भा वसुन्धरा - गर्भो यो अपाम् गर्भो वनानां गर्भश्शक्तीनां गर्भश्चरथाम् इत्यनेन अद्रौ चिदस्मा अन्तर्दुरेण विशां न विश्वो अमृतं स्वाधीः इति मन्त्रेण च अग्निः पृथिव्यन्तः वनस्पत्योषधीषु अप्सु पर्वतेषु स्थावरेषु जङ्गमेषु च वर्तत इति वा । (Heat pervades all existing things.) तेषां सर्वेषां मूलकारणमिति वा उन्नेतुं श्क्यते । (All things are produced from glowing or burning Nebula which is therefore called (हैमम् अण्डम्) । तथा च मनुः - तदण्डमभवद्धैमं सहस्रांशुसमप्रभम् इति । अग्निः = तेजः अग्निरेव (तेज एव) सूर्यः सूर्य एव (परिदृश्यमानसूर्यनिष्ठचिच्छक्तिरेव) परमात्मा । अतः अग्न्युपासनं ब्रह्मोपासनमिति मन्यन्ते प्राचीनार्याः । तथा च श्रुतिः - तदेव ब्रह्म त्वं विद्धि नेदं अदिदमुपासते इति ।&lt;br&gt;&#xA;भूततन्मात्रम् । (Electrons)&lt;br&gt;&#xA;एतत्सर्वं कथमवगतमिति चेत् - भूततन्मात्रविज्ञानेनेत्युत्तरं भवति । तच्च - योगिनां ऋषीणां च साध्यम् । तथा चोक्तम् - तन्मात्रं योगिनां दृश्यं न दृश्यं चर्मचक्षुषाम् । ऊर्ध्वरेतसां योगिनां च विज्ञानं श्रोत्रशब्दतन्मात्रविषयं स्थूलशब्दविषयं च । अस्मदादीनां तु स्थूलशब्दविषयमेवेति वदन्ति वाचस्पतिमिश्राः । एवमेव त्वक्‌स्पर्शादिविषयेषु च । तन्मात्राणि अव्यक्तरूपेण शक्तिरूपेण वा ब्रह्माण्डे स्थितानीति बोद्धव्यम् । (Cf. The electrons remained in a potential state in the Nebula which, when manifested broke the Nebula which, when manifested broke the Nebula into thousands of small Nebulae from which the sun, moon, stars, and other planets came out in a glowing and burning state. The Earth is such a one.) तत् (ब्रह्माण्डं, यदा व्यक्तमभूत्तदा सूर्यादयस्समुद्भूताः । तथा चोक्तं मनुना - कालं कालविभक्तीश्च नक्षत्राणि ग्रहांस्तथा । सरितस्सागरान्शैलान् समानि विषमाणि च । सृष्टिं ससर्ज चैवेमां स्रष्टुमिच्छन्निमाः प्रजाः ॥&lt;br&gt;&#xA;तन्मात्राणां च प्रेरकोऽन्यः परमात्मास्तीति, अथवा सर्वं जगत् तदंशभूतमिति प्राचीनार्याणां विश्वासः । तथा च श्रुतिः - पादोऽस्य विश्वा भूतानि त्रिपादस्यामृतं दिवि - (It means - the manifested and tangible world - innumerable stars - is alone half a dozen particles of dust in the unmanifested and limitless Universe. Virat is the original Prakriti of the manifested world, which is simply a portion of the unmanifested Purusha.) विशेषेण राजत इति विराट् । [Note that the materialists do not admit a conscious creation. (सचेतनसृष्टि) as the Vedic Aryans do, and forget their illogical assumption that living creatures were born of the non - living.] (श्रुतिस्तु - विराजो अधिपूरुषः इति वदति । (A presiding person or spiritual power was formed among the Nebulae and from that the sun and the planeatary system were produced.)&lt;br&gt;&#xA;सदसद्वादः (Nebular Theory)&lt;br&gt;&#xA;अस्मिन् वादे पूर्वोक्ततत्त्वमेव सङ्ग्रहेण सुस्पष्टमभिहितम् - (तै. ब्रा. अ. २, प्र. २, अ. ९) इदं वा अग्रे नैव किञ्चनासीत् । (Nothing existed before creation.) न द्यौरासीत् । न पृथिवी । नान्तरिक्षम् । (There was neither heaven nor the earth, nor the atmosphere.) तदसदेव । (It was only a Nebula.) सन्मनोऽकुरुत स्यामिति । (The spiritual energy which is Existence Absolute gave stimulus to the Nebula to break and come out as Universe.) तदतप्यत । (It was burning inside the Nebula, but not clearly manifested.) तस्मात्तेपानाद्धूमोऽजायत । (From that fire, smoke arose). तद्भूयोऽतप्यत । (It continued to burn.) तस्मात्तेपानादग्निरजायत । (Then the fire in the Nebula became manifested.) तद्भूयोऽतप्यत । तस्मात्तेपानाज्ज्योतिरजायत । (From its further burning light came out.) तद्भूयोऽतप्यत । तस्मात्तेपानादर्चिरजायत । (Then sparks and flames expanded.) तद्भूयोऽतप्यत । तस्मात्तेपानान्मरीचयोऽजायन्त । (Then rays of flame spread all around.) तद्भूयोऽतप्यत । तस्मात्तेपानादुदारा अजायन्त । (From that continuous burning of the Nebula, light and flame left the Nebula and spread out freely.) तद्भूयोऽतप्यत । तदभ्रमिव समहन्यत । (The other portion of the burning Nebula became cooled and consolidated like a cloud.) तद्बस्तिमभिनत् । (Then its centre broke out.) स समुद्रोऽभवत् । (It became ocean with water.) &amp;hellip;. तद्वा‌इदमापस्सलिलमासीत् (परमात्मना सृष्टोऽन्यो भागः समुद्ररूपेण केवलं जलमेवासीत् । यदप्स्ववपद्यतसा पृथिव्यभवत् (समुद्ररूपास्वप्सु घनीभूतो भागः पृथिव्यभवत्) यद्वयमृष्ट, तदन्तरिक्षमभवत् । (A portion of uncondensed Nebula became atmosphere.) यदूर्ध्वमुदमृष्ट सा द्यौरभवत् । (That which occupied the highest place became heaven with the sun, moon, stars, etc.)&lt;br&gt;&#xA;[This is the clearest description, in brief, of the Nebular theory found in the Vedas, and it closely corresponds to the Nebular theory or theories propounded by various Western scientists and scholars. Compare what a modern Geologist says - “The Nebular theory is that the earth and all other planets were once globes of very hot vapour which slowly cooled and condensed into molten liquid. But man planets like the earth have cooled sufficiently to form a solid crust over the surface. Volcanic action is taken to indicate that the interior of the earth its still in a more or less molten state”.)&lt;br&gt;&#xA;पृथिवीतत्वम्&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्माण्डात्पृथिवीतन्मात्रजाता इयं पृथिवी । इयं अनवर्णा = अनेकरूपा अभूत् । यथा - इयं वै रजता असौ वै हरिणी ति दर्शनात् । इयं आकाशमध्ये सूर्यचन्द्रादिवद्भ्रममाणा तिष्ठति । तत्र शक्त्याकर्षणमेव कारणम् । सूर्यस्यैव सर्वदिधारकत्वं प्रतिपादयिष्यन् विष्णुत्वेन सूर्यं व्यपदिशति । तथा चोक्तम् - विष्णुना विधृते भूमी अत्र भूमी इति द्विवचनं द्यावापृथिव्योर्बोधकम् । एतत्तत्वं वत्स‌ऋषिणा दृष्टम् । (The sage Vatsa discovered the truth of gravitation and solar attraction, in virtue of it both heaven and earth and ll that is contained between them are held up. So, the sun is the substratum of the earth and heaven, as we say that the sun is the source of all Sakti or energy.) आधारविशेषाभावे हि, अयोगोलादिवदिदं पतेत् । (In the absence of such a substratum, the earth and heaven would have fallen down as an iron ball throuwn up, falls down on account of gravity.) अस्य सूर्यस्य बलं कस्मादिति चेत् - वाताद्विष्णोर्बलमाहुः इत्युक्तम् । अत्र वातशब्देन सर्वप्राणिप्रवृत्तिनिबन्धनं क्रियाशक्त्यात्मकं प्रधानमुच्यते । तस्मात् वातात् अस्य विष्णोः - व्यापिनः सूर्यस्य - बलं प्रवृत्तिसामर्थ्यम् । (If asked, “How does the sun get his energy?”, the reply is that he gets it from the cosmic material power which is the cause of all kinds of motions and vibrations.) अथ च अक्षराद्दीप्तिरुच्यते इत्यनेन देशतः कालतः न क्षरतीत्यक्षरं ब्रह्म - प्रधानपुरुषयोर्नियन्ता ईश्वरः । तत्प्रत्यासत्तिविशेषेण प्रकाशसामर्थ्यमस्येति सूचितम् । (If further asked how the sun gets its resplendent light, the answer is that he gets it from self-existing and self-luminous great spirit or Spiritual Power.) अग्नयो वायवश्चैव एतदस्य परायणम् इत्यनेन च एत एव परमसहायाः त्रिस्थानस्थाह्यग्निवायुसूर्याः परस्परोपकार्योपकारिभावेन लोकत्रयं धारयन्तीत्युक्तम् । इदं तत्त्वं भूगर्भविषये सम्यगन्वेतीत्युन्नेयम् ।&lt;br&gt;&#xA;प्रकाशप्रवर्षणपचनाद्युपकारनिमित्तात् सूर्यादीनां द्युलोके, पर्जन्यादीनामन्तरिक्षे अग्न्यादीनां भूम्यां स्थितिः ।&lt;br&gt;&#xA;लोकादिविभागानां वैदिकसङ्गेताः (तै. आ. प्र. ७, अ. ५)&lt;br&gt;&#xA;पृथिव्याः (मा) इति सङ्केतः । मीयते परिच्छिद्यते - अनुभूयते इति मा - पृथिवी मात्री निर्मात्री इति वा । एवमुत्तरत्र । पृथिवीमुपलक्ष्य अन्ये सङ्केताः यथा - प्रकर्षेण मीयत इति - प्रमा - अन्तरिक्षम् (प्रकर्षः महत्वादिः) । प्रतीपं मीयत इति प्रतिमा द्यौः । एभिर्लोकैः सङ्गतं मीयत इति संमा = दिक् । विविधं दिग्द्वयात्मना मीयत इति विमा - कोणदिक् । ऊर्ध्वं मीयत इति उन्मा - ऊर्ध्वा दिक् ॥&lt;br&gt;&#xA;अन्यत्र (तै. आ. प्र. १, अनु. १३) पृथिवीतत्वमेव मुपदिष्टम् - अष्टयोनी - प्रकृत्यव्यक्तमहदहङ्काराकाशवाय्वग्न्यापः अष्टकारणानि यस्यास्सा । मही - महाप्रभावा । (Earth is composed of eight elements, viz., Primordial undeveloped, developed, and individualized forms of matter, - Ether, Air, Heat and Water. Or it may be said that these eight fold forms produce the earth. The first four forms constitute a Nebula which, when melted become first all-pervading Ether, wherein motion or vibration of matter takes place, or it gives rise to heat which melts the Nebula into hot liquid which when solidified becomes the crust of earth.) अन्यत्र (तै. सं कां १, प्र. ५, अनु. ११) महीमूषु मातरं सुव्रतानामृतस्य पत्नीमवसेहुवेम । तुविक्षत्रामजरन्तीमुरूचीं सुशर्माणमदितिं सुप्रणीतिम् । सुत्रामाणं पृथिवीं द्यामनेहसं सुशर्माणमदितिं सुप्रणीतिम् । दैवीं नावं स्वरित्रामनागसमस्रवतीमारुहेम - इत्युत्कम् । अस्यार्थः - महीं = महतीं, मातरं - निर्मात्रीं,&lt;br&gt;&#xA;मातृस्थानीयां वा सुव्रतानाम् शोभनकर्मणां, ऋतस्य = सत्यस्य, पत्नीम् - पालयित्रीं, अवसे - रक्षणाय, हुवेम - सुष्ठु आह्वयाम । तुविक्षत्रां - प्रवृद्धबलाम्, अजरन्तींम्, अक्षयाम्, अखण्डितां, सुप्रणीतिम्, सुष्ठु प्रणेत्रीं नावम् आरुहेम । सुत्रामाणम् - सुष्ठुत्रात्रीं, पृथिवीं - विस्तीर्णाम्, द्याम् - द्योतनशीलाम्, अनेहसम् - अपापाम्, सुशर्मणम् - सुसखाम्, अदितिमि - अखण्डिताम्, सुप्रणीताम् - सुष्ठुप्रजानां नेत्रीम्, देवीं - देवानां सम्बन्धिनीं, नावं - दुःखोत्तरणहेतुम्, स्वरित्रीम् - शोभनारणाम्, अनागसम्, अप्रमादाम्, अस्रवतीम् - अच्छिद्राम् - ईदृशीं स्वस्तये अविनाशाय - आरुहेम । इत्यादिना नौकारूपकेण पृथिव्याः श्रेष्ठ्यं प्रयोजनं च दर्शितम् । तथैवान्यत्र - पृथिवी, अदितिः - अखण्डनीया । (A firm and solid rock.) देवादीनां सर्वभूतानां माता - साक्षात्परम्परया वा मातृवत्पोषयित्री । (Has a nourishing property.) मेदिनी = स्नेहवती । (Loving and lovable.) महती - महापरिमाणा । (Vast and bulky.) मही पूजिता । (Valuable.) सवित्री - सर्वस्य नेतुः - सवितुः स्वभूता - तनुत्वात् (Source of all) गायत्री - गातव्या (Worshippable), जगती - भृशमविच्छेदेन गच्छन्ती अनुपरतप्रभावा - (Moving uninterruptedly on its axis) उर्वीं - गौरवेण मही (Acted by gravitation), पृथ्वी = विस्तीर्णा - (Extensive), बहुला बहूनाम् अर्थानां लात्री (Produces many things), विश्वाव्याप्तिमती (Spreading on all sides), भूता - महाभूतात्मिका (Is one of the five great elements) इति तैत्तिरीयारण्यकोक्तिः (प्र. ६, अ. २१) । कतमा अशक्यनिर्धारणा, का - अव्यक्ता - या - यादृशी भवती, सा तादृशी सती, सत्या अविपर्यस्तस्वभावा, अमृता, अमरणा, इति वसिष्ठः । एवं पृथिवीतत्त्वं वसिष्ठमहर्षिणा दृष्टम् ॥&lt;br&gt;&#xA;अत्र पृथिवीरूपेण ब्रह्मणः स्तुतिरिति रहस्यम् । (The sage Vasistha discovered all about the earth.) येभिश्शिल्पैः पप्रथानामदृंहत् (तै. ब्रा. अ. २, प्र. ७, अ. १५) प्रजापतिः येभिश्शिल्पैः कौशलैः पप्रथानां - विस्तार युक्ताम् इमां पृथिवीं दृढीकृतवान् । (By the condensation of the glowing Nebula the earth is formed.)&lt;br&gt;&#xA;स्थावरपदार्थतत्त्वम्&lt;br&gt;&#xA;सर्वे भावाः सद्रूपा एव । ते शुद्धेऽन्तःकरणे वर्तमानाः साक्षिणा प्रकाश्यन्ते । पाषाणादीनां तामसत्वात् तत्र साक्षिप्रतिबिम्बस्यास्फुटतया न ते प्रकाश्यन्ते । नैतावता ते धर्माः न पाषाणादेः - किन्त्वन्तःकरणस्यैवेति वक्तुं युक्तम् । असति बाधके कार्यकारणयोस्समानगुणकत्वं सर्वतन्त्रसम्मतम् । एतेन सर्वेषां पदार्थानां सुखदुःखमोहात्मकतया - तत्कारणीभूतं द्रव्यं सुखदुःखमोहात्मकमेव । तत्र चैषु त्रिषु गुणेषु कस्यचिदेकस्य न्यूनत्वेन अधिकत्वेन वा कार्यवैजात्यं भवति । अनेन पाषाणादिपदार्थानामपि विजातीयाः सुखदुःखमोहात्मकभावाः सन्त्येवेति सूचितम् ।&lt;br&gt;&#xA;पृथिवीपदार्थविवेकः&lt;br&gt;&#xA;पृथिवी पञ्चभूतात्मिकापि पार्थिवद्रव्यप्रधाना । अतः पञ्चगुणोपसंसृष्टापि विशेषतः सुरभ्यसुरभिरूपगन्धगुणाढ्या भवति । तत्पार्थिवद्रव्यं तु मृत्तिकारूपम् । मृत्तिका चद्विविधा । विशेषतोऽग्निसंबंधात् काठिन्यं प्राप्ता धर्मेष्टिकात्मिका एका (Ignious Rock) । तदितरभूतान्यतमसम्बन्धाद्वा, तदितरभूतसंसर्गाद्वा भस्मसिकताकर्दमादिरूपकेवलमृदात्मिका चान्या । (Sedimentary Rock.) (Cf. The earth is a sphere of solid matter called Rock composed of four elements, viz., Oxygen, Hydrogen, Silicon, Carbon and also of Aluminium, Sodium, Calcium, Magnisium and other minerals.) अस्यां पृथिव्यां समुद्राः बहुभागाक्रान्ताः अतः पृथिवी अब्धिमेखलेति प्रसिद्धा । (The earth is surrounded by water.) तथा च पृथिवीरूपपदार्थान् सामान्येनैवं निर्दिशति श्रुतिः (तै. ब्रा. ३. १०. २) एजत्काजोवत्काः क्षुल्लका शिपिविष्टकाः । सरिस्ररास्सुशेरवः अजिरासो गमिष्णवः । अस्यार्थः - एजत्काः - चलनशीलाः (Movable matter or things) जोवत्काः = जवनशीलाः । (Matter moving with speed and velocity.) क्षुल्लकाः = क्षुद्राः । (Small and insignificant things.) शिपिविष्टकाः = रश्मिभिर्विष्टाः । (Shining things or things endowed with lustre.) सरिस्रराः अत्यन्तसरणशीलाः । (Flowing substances especially liquid and gaseous bodies.) सुशेरवः - सुष्ठु शेरते आसु । (Things that contain other things - compounds.) अजिरासः - अजिनीयाः - क्षेपणीयाः । (Those that can be dug and removed.) गमिष्णवः - गत्वरस्वभावाः । (Locomotive, transient or perishable things or changing substances.) एते स्थावरपदार्थाः । (These constitute the inanimate or inorganic creation.)&lt;br&gt;&#xA;पृथिवीस्वरूपम्&lt;br&gt;&#xA;इयं सूर्यचन्द्रादिबद्गोलाकारा । अत एव भूगोलः भूमण्डलमित्यादिव्यवहारः । इयं पृथिव्यप्तेजोवाय्वाकाशात्मिका पार्थिवपदार्थप्रधाना । पृथिव्याः कर्ण (Diameter) परिधि (Circumference) वृत्तादि (Equator) निर्धारः ज्योतिश्शास्त्रेषु कृतः । (Cf. Earth’s diameter 7,296 miles at the Equator. 7,269 miles from pole to pole. Surface is about 200,000,000 square miles. Three-fourth water, weight, 6,833,000,000.000.000.000.000 tons.)&lt;br&gt;&#xA;भूतले यथा गिरिनदीवनस्पत्यादयो भवन्ति तथा ते तद्गर्भेऽपि भवन्ति । तथैवोक्तं बृहत्संहितायाम् - पुंसां यथाङ्गेषु सिरास्तथैव क्षितावपि प्रोन्नतनिम्नसंस्थाः इति । नाड्यः तत्र अधरोत्तरभावेन स्थिता इत्युक्तम् ॥&lt;br&gt;&#xA;भूगर्भः (Interior of the Earth)&lt;br&gt;&#xA;भूगर्भस्तावत् सप्तधा भिन्नः प्रकल्पितः । एवं भिन्नाः प्रदेशाः आर्यैर्लोका इति कथ्यन्ते । लोकाः (Regions) (Cf. Geological Rocks of different ages) | अतल - वितल - सुतल - महातल - तलातल - रसातल - पातालाः इति तेषां क्रमेण नामानि ।&lt;br&gt;&#xA;एवमेव प्रकारान्तरेण विष्णुधर्मेऽप्युक्तम् । यथा - शेषलोकः (The first stratum of the Globe.) तस्य ३,००,००,००० योजनं प्रमाणम् । (i.e., 24,00,00,000 miles.) (It is almost the same as what the modern Geologists ascribe to it, ivz., 20,00,00,000 miles.) कालाग्निरुद्रलोकः । (Of the same system.) तत्रस्थभास्करात् समुत्थितो वह्निः दिनक्षये प्राप्ते यच्चेङ्गति यच्च नेङ्गति सर्वं जगत् भस्मसात्कुरुते । (Cf. Volcanic activity is taken to indicate that the interior of the earth is still in a more or less molten condition.) पातालः अयं रूक्षस्वभावः रुद्रस्य तेजसा घृतः । (Burning always.) सुतलः समन्ततः शिलाभासरूपनीलमृत्तिकः - अग्निज्वालापरिक्षिप्तः । (A hard bruning rock.) गभस्तितलः - पीतभौमः । (Gold schists can be found in them.) महातलः - रक्तभौमः । (Copper schist.) तत्र १०,००,०००, योजनपरिमितः (80,00,000 miles) सरोवरो विद्यते । (Large lakes are common in the interior of the earth.) तत्र जङ्गमा वा जलजा वा प्राणिनः न सन्ति । (Because all is water) भीमतलम् अश्मनगरम् - वरुणस्य पुरम् - भोगवती - वासुकीत्युक्तम् - अनेक सर्पयुतम् । (From this stratum arise man Rocks. It is infested with reptiles.) At long intervals great ranges of mountains were formed. Both heating and cooling down have taken place.&lt;br&gt;&#xA;भूमिः सप्तवायुस्कन्धपरिवेष्टिता । (The earth is surrounded by seven layers of air.) पशुपक्षिणः कीटाः मनुष्याः किन्नराः यक्षराक्षसगन्धर्वपिशाचाः भूमिगोचरा भवन्ति इत्युक्त्या भूगर्भेऽपि एतेषामस्थीनि कङ्कालास्थिपञ्जरादीनि विनिगूहितानीति भाव्यते । (Fossil remains exist in the interior of the earth.) प्रथमवायुमार्गः विद्याधराणाम् । (Those who are experts could move by Vyomayana or Vimana i.e. Aeroplanes.) द्वितीयः सिद्धविद्याधराणाम् । (More experts could fly even higher.) गुरुत्मतां तृतीयः (Some strong and great birds like the Indian eagle could fly even higher.) गन्धर्वाणां चतुर्थो मार्गः । (गन्धर्वाः = Sun’s rays which are intense in the fourth stratum.) पञ्चमषष्ठसप्तमस्कन्धा न मानुषगम्याः । (The 5th, 6th and 7th layers of the air could not be reached by men however clever they may be, as there is scorching heat due to nearness of the sun or extreme coldness on account of nearness of the clouds, moon, etc.) तथा चोक्तम् - भूमेरुपरि भुवर्लोकादिसत्यलोकपर्यन्तं महात्मनां देवतानां च गतिसम्भवः । एतावदेव सवितुर्मरीचयो विचरन्ति ।&lt;br&gt;&#xA;विविधभूगर्भेषु, भूतलेषु यथा, तथा प्रायशः एते वर्तन्ते -&lt;br&gt;&#xA;कूप्याः = कूलसमीपभवाः (Canals) ;&lt;br&gt;&#xA;कूल्याः = क्षुद्रकूपाः (Channels) ;&lt;br&gt;&#xA;विकार्याः = भूविकाराः (Ups and downs) ;&lt;br&gt;&#xA;अवटाः = गर्ताः (Pits) ;&lt;br&gt;&#xA;खन्याः = खननेन निर्वृत्ताः तटाकादयः (Tanks) ;&lt;br&gt;&#xA;ह्रदाः = अवधाः जलाशयाः (Ponds) ;&lt;br&gt;&#xA;सूदाः = कदाचिदप्यशोषितपङ्काः (Wells) ;&lt;br&gt;&#xA;सूद्याः = काष्ठादियन्त्रप्रभवाः (Lifts) ;&lt;br&gt;&#xA;सरांसि = स्वयमुत्पन्ना जलाशयाः (Lakes) ;&lt;br&gt;&#xA;वेशन्ताः = पुनः पुनः विशन्ति उत्पद्यन्ते येष्वापः (Springs) ;&lt;br&gt;&#xA;पल्वलानि = क्षुद्रजलाशयाः (Small ponds) ;&lt;br&gt;&#xA;वन्याः = जलाशयाः (Reservoirs) ;&lt;br&gt;&#xA;वर्ष्याः = वर्षे भवाः (Water courses) ;&lt;br&gt;&#xA;अवर्ष्याः = वर्षे न भवन्तीति पीडनप्रभवाः (Water supply) ;&lt;br&gt;&#xA;ह्रादिन्यः = ह्रादशब्दवत्यः (Large and deep pools of water) ;&lt;br&gt;&#xA;वृष्टाः = अवश्यायजलानि सञ्चितानि (Showering water) ;&lt;br&gt;&#xA;स्यन्दमानाः = वहन्त्यः यत्र क्वापि (Flowing in different directions) ;&lt;br&gt;&#xA;नादेयाः = नद्यां भवाः (River waters) ;&lt;br&gt;&#xA;सैन्धवाः = महानदीप्रभवाः (Water of great rivers) ;&lt;br&gt;&#xA;समुद्राः = समुद्रसम्बन्धिन्यः (Bays - gulfs - straits).&lt;br&gt;&#xA;जलमेकमपि तद्विशेषरूपेण अथवा तद्गतविशेषगुणेन तस्य विशेषनामानि । यथा - आपः - सामान्याभिधानम् (Water in general) ; वह्न्त्यः (Flows), परिवहन्त्यः (Flows round and round) ; समन्तं वहन्त्यः, कूले अतिलङ्घ्य समन्ततो गच्छन्त्यः (Floods), शीघ्रं वहन्त्यः = द्रुतं यथा कूले निपतिता भवन्ति तथा वहन्त्यः (Rush of floods breaking the bunds), शीभं वहन्त्यः - शोभनं कूलाबाधेन वहन्त्यः (Harmless floods) ; उग्रं वहन्त्यः उद्गूर्णमेघपटलसंछेदकं यथा वहन्त्यः (Floods caused by hail - stones) ; भीमं वहन्त्यः - भीतिहेतुजनकं यथा वहन्त्यः (Floods that cause anxiety) ; अम्भांसि = अस्मिन् लोके भवाः आपः (Water available on earth), नमांसि = आन्तरिक्ष्याणि (Water that comes from clouds) ; महांसि (Water that comes from heaven).&lt;br&gt;&#xA;भूगर्भे विपरिणामः&lt;br&gt;&#xA;(Changes in the Interior of the Earth)&lt;br&gt;&#xA;भूगर्भे एतेषां कार्येण भूसंस्थानानि विपरिणतानि भवन्ति । (Cf. “Stones and rocks cannot withstand the slow attack of the tossing rain frost, etc. Sedimentary rocks are formed by the action of rivers, currents, rain, glaciers, etc. Denudations and depositions are formed once in three thousand years” - says a modern Geologist.)&lt;br&gt;&#xA;वृष्टिद्वारा वायुप्रभावाच्च, समुद्रान्तःपरिणामेन पृथ्वीगर्भे परिणामविकारा भवन्ति । वृष्टितत्त्वं च सनातनभौतिकविज्ञाने यथावसरं सम्यङ्निरूपितम् ॥ (It is also said that rain-water absorbs oxygen and carbonic acid from the sea, and in passing through the soil takes up carbonic acids formed by the decomposition of vegetable matter (वृक्षाणां वन्दाकम्) । Then too water may become heated by flowing over volcanic materials, or by chemical re-action, with certain minerals. It may be subjected to high pressure, which greatly increases its power of dissolving rock. As it flows through the strata, it picks up the more soluble materials and these are often the cements which hold certain rocks together and render such rocks more porous and subjected to disintegration.&lt;br&gt;&#xA;The materials carried by ground - water is often deposited because of a slight change in temperature and pressure and in this way veins of metals or other elements are formed.&lt;br&gt;&#xA;तथैवोक्तं तैत्तिरीयारण्यके (प्र. १, अ. २८). सिकता इव संयन्ति - सिकताः (loose sands and gravels) यथा वायुना इतश्चेतश्च समुदीरिताः क्वचित् संयन्ति - संगच्छन्ते इति । (Cf. “Loose sands and gravels are cemented with second rock. Like water, the wind is gradually shifting all movable materials towards the sea bottom, the lowest portion of the earth’s surface, an obstacle is encountered, some of this wind - borne material is deposited, and the resulting mounds are known as dunes” - says a modern Geologist.)&lt;br&gt;&#xA;धाता यथापूर्वमकल्पयत् (Older rocks must have had an origin akin to that of the rocks that are forming.)&lt;br&gt;&#xA;पृथ्वीपरीक्षा&lt;br&gt;&#xA;भूमिः श्वेता, रक्ता, पीता, कृष्णा चेति चतुर्विधा । कुशैः शरैः, काशैः, दूर्वाभिर्युता मधुरा, कषाया लवणा - या सा हिता । कण्टकिद्रुमसङ्कीर्णा, शर्करालोष्टसंयुता अशुभ्रा, विषमा, दुर्गा, सवल्मीका, मूषकावासबहुला, पिपीलिकागणान्विता, शकटच्छिन्ना, प्लुता, पुरोदका, अधातसूना, बन्धनागारसंयुता, विद्युता वह्निना वा दग्धा, दृष्टिदोषा, कूर्मपृष्ठा, त्रिकोणा,&lt;br&gt;&#xA;स्रग्विहीना, शुर्पाकारा, दक्षिणेन पृष्ठतश्च निम्ना, पुराम्बुग्राहिणी, सुषिरा, खातं सुमृदा यत्र पुनर्न पूर्यते, खाते यत्र दीपं प्रम्लानं भवति, माल्यं म्लायते, सा भूमिः न प्रशस्ता । खाते तेयेन पूर्णे यत्र तोयं न तिष्ठति, या दुर्गन्धा सापि न प्रशस्ता । प्रागुदकप्रवणा, स्निग्धा, सुदृढा, खाते पूरमाणे मृद्यत्र अधिका भवति दीपो यत्र न म्लायते, तथैव माल्यम्, यत्र पूरितं तोयं बहुकालं तिष्ठति सा प्रशस्ता । तथैव सुगन्धा सुस्वना भूमिः प्रशस्ता ।&lt;br&gt;&#xA;श्वेताभ्रशर्कराश्मविषमवल्मीकश्मशानदेवतायतनसिकताभिरनुपहताम् - अदूरादेकां स्निग्धां प्ररोहवतीं मृद्वीं स्थिरां समां कृष्णां गौरीं लोहितां वा भूमिम् औषधार्थं परीक्षेत इति वनस्पतिशास्त्रे यथोक्तं तथैव भूगर्भपरीक्षायामप्यनुवर्तितव्यम् । विशेषस्तु तत्र अस्मवती स्थिरा गुर्वी श्यामा कृष्णा वा स्वगुणभूयिष्ठा । स्निग्धा - शीतला - सन्नोदका - शुक्लाम्बुगुणभूयिष्ठा । नानावर्णा - लध्वश्मवती अग्निगुणभूयिष्ठा । रूक्षा - भस्मरासभवर्णा अनिलगुणभूयिष्ठा । मृद्वी समाश्वभ्रवत्यव्यक्तरसजला महापर्वतावृतप्राया श्यामा च आकाशगुणभूयिष्ठा इति वेदितव्यम् ।&lt;br&gt;&#xA;पृथिवीगर्भे&lt;br&gt;&#xA;(१) प्राणीनः - पृथ्वीगर्भे न केवलं जलविकारा वा शिलाविकारा वा पदार्थाः भवन्ति, अपि तु अन्ये पदार्था अपि भवन्तीत्यत्र प्रमाणमथर्ववेदे, यथा - अमूः पारे पृदाक्वस्त्रिषप्ता जिर्जरायवः । तासां जरायुभिर्वयमक्ष्यावपि व्ययामस्यधायोः (अथ, कां. १ अ. ५, सू. २७, मं. १) अमूः = परिदृश्यमानाः, पृदाक्वः = सर्पजातयः, त्रिषप्ताः = त्रिगुणितसप्तसंख्याकाः,&lt;br&gt;&#xA;निर्जरायवः = जरारहिता देवा इव, पारे = भूम्याः पारदेशे - नागलोके वर्तन्ते । तासां पृदाकूनां जरायुभिः जरायुवत् शरीरस्य वेष्टकाः त्वचः = जरायवः - सर्पकञ्जुकाः । तैस्साधनैः अधायोः = परिपन्थिनः - युद्धादौ प्रत्यवस्थातुः शत्रोः - अक्ष्यौ - अक्षीणि अपिव्ययामसि = अपिव्ययामः अपिनह्यामः । अनेन पृथ्वीगर्भे सर्पादिजन्तवो भवन्तीत्युक्तम् । तथा अपादाः (पादरहिताः) उदरसर्पिणः । (All kinds of crawling snakes.)&lt;br&gt;&#xA;पृथिव्याः गर्भे अश्थिशल्यादीनि&lt;br&gt;&#xA;(Fossil Remains in the Interior of the Earth)&lt;br&gt;&#xA;पृथिव्याः अन्तः प्राणिनाम् अस्थीनि कङ्कालास्थिपञ्जरादीनि प्रवाहानीतप्राचीनवनस्पत्यादीनि च वर्तन्त इत्यत्र प्रमाणम् । पाटां इन्द्रो व्याश्नात्, पाटाम् (A kind of plant, stands for many plants), इन्द्रः - (Floods), व्याश्नात् = अभक्षयत् । इत्युक्ते अनेके वनस्पत्यादयः प्रवाहेणानीताः भूगर्भे समावेशिताः निखाताश्चेति तात्पर्यम् । अथवा जलप्रलये भूतलस्थितवृक्षादयः तदनन्तरकाले भूगर्भस्थिता भवन्तीत्यभिप्रायः । (It means many plants were submerged by the floods.) इन्द्रः सालावृकानिव प्राशन् - जलप्रलये - समुद्रे वा अनेके सालावृकादिमृगाः अथवा तद्रूपाः जना वा निगीर्णा आसन् । तथा चोक्तं ऋग्वेदे - (ऋ. १० - ७३ - ३_ त्वमिन्द्रः सालावृकान् सहस्रं आसन्दधिषे यदा सालावृकादिमृगा वा जना वा जले निगीर्णा आसन् तदा ते मृता एव । अतस्तेषां कलेवराणि अभिन्नानि वा विभिन्नानि वा भूम्यन्तः निखातानि भवन्त्येव । (Cf. “Sun cracks develop in the silt formed of tidal re-action or flood and of plants that periodically died under the scorching sun. If they become filled with wind-blown sand before the next flood, or tides obliterate them, then they may be permanently perished. In lands and waters in which they were placed evidences like these make up a history of a high and ancient order unfolding records of the operations of the Almighty Author of the Universe written by the fingers of God Himself upon the foundation of those everlasting books” - says modern Geology.&lt;br&gt;&#xA;Such a record can be found in “Vishnu Dharmottara” विष्णुधर्मोत्तरे) in which seven infernal regions or sevenfold strata of the earth (सप्तलोकाः) are described as already noted.)&lt;br&gt;&#xA;तथा अथर्ववेव्दे (कां. २, अ. ५, सू. २७, म. २) सुपर्णस्तानन्वविन्दत सूकरस्तानखनम्, सुपर्णः = शोभनपक्षः धीर इत्यर्थे । सूकरः - बुद्धिमानित्यर्थे । (The fossill remains of plants and animals were found out and brought by an expert or an intelligent man, having got them by digging with some instruments.) एवं यावन्तो ग्राम्याः आरण्याश्च ये द्विपादाः = (मनुष्यादयः) चतुष्पादाः (पश्वादयश्च) अपादाः (पादरहिताः उदरसर्पिणः उदरेण सर्पणं शीलं येषां ते - एतद्युगे वा अन्येषु युगेषु वा यदा मृताः तदा तेषामस्थिपञ्जरादीनि भूम्यन्तः विनिगूहितान्येव ।&lt;br&gt;&#xA;पृथिव्यन्तस्थाः प्राणिनः ये जीवन्तस्सन्ति ते रुद्रस्य अनुग्रहेणैव जीवन्तीत्यत्र वायवीयसंहितायां रुद्रपदव्युत्पत्तिप्रदर्शनप्रकरणे एवं दर्शितम् - रुत् = दुःखं दुःखहेतुर्वा, तत् द्रावयति नः प्रभुः । रुद्र इत्युच्यते तस्मात् शिवः परमकारणम् । अथ च - मैत्रं वा अहः वारुणी रात्रिः इत्यत्र अहोरात्रयोरेव तदभिमानदेवतयोः मित्रावरुणयोः प्रार्थना । यथा जीवाः अदितेरुपस्थे प्राणापानाभ्यां गुपिताः - अदितेः अखण्डनीयाया पृथिव्याः, उपस्थे - उत्सङ्गे प्राणापानाम्याम् उच्छवासनिश्वासाभ्यां गुपिताः = रक्षिताः । (अथर्व - कां. २, अ. ५, सू. २८, म. ४.)&lt;br&gt;&#xA;तथैवोक्तं तैत्तिरीयब्राह्मणे (अ. ३, प्र. १२, अ. ६) यावन्तः पांसवो भूमेः संख्याता देवमायया देवयायया देवप्रज्ञया - अन्येषामशक्यत्वात् । (The earth is constituted of innumerable particles of dust.) यावन्तः ऊषाः पशूनाम् - पशूनां पुष्टिहेतुत्वेन, पृथिव्यां निहिताः ऊषाः पशूनां पुष्टिहेतवः । (The earth also contains many saline substances, which are nourishing properties to all living beings.)&lt;br&gt;&#xA;पृथिवीगर्भे अन्यपदार्थाः (It also contains) सिकताः (Sandy particles) ; शर्कराः (Small stones - gravel, धृत्यै as support) ; अश्मानः (Stones) प्रतिष्ठासुपर्वतेषु प्रतिष्ठिताः ; वीरुधयः (Shrubs) लता प्रतानिनी वीरुत् । गुल्मा विविधं स्थिताः । (Great in grave variety.) तां पृथिवीं प्रजापतिरदंहत् इत्यत्र श्रुतिः । (Prajapathi or the All - creating energy strengthened the earth with gravel.) या ओषधीः पूर्वा जाताः (इति ऋग्वेदे) पृथिव्या ओषधयः (इति यजुर्वेदे) । विष्णोरष्योपधीरसृजत । ओषधीभ्योऽधिसोमम् । सोमादधिपशूनसृजत इति तैत्तिरीयब्राह्मणे उक्तत्वात् ओषधिवनस्पतय एव प्रथमसृष्टाः पदार्था इति आर्यैस्सुविदितम् । (The Rishis of Rigvedic period had discovered even at that distant date, that the vegetable growth or विकृति, Vikriti in herbs and plants had appeared before any life on earth commenced.) अञ्जनं स्नेहद्रयम् । (A solvent substance from which minerals are produced.) कृष्णायसम् = काललोहः (Iron). लोहायसम् लोहितायसम् । ताम्रम् - हिरण्यम् । (Copper and gold), सीसम् (Lead). त्रपु (Tin), हिरण्यं (हितरमणीयम् (Gold), रजतम् (Silver) सर्वसवर्णं हरितं काञ्चनं हरितवर्णमुत्तमम् । एते सर्वे भिन्नाण्डशकलोत्पन्नाः । तथैवोपलाः&lt;br&gt;&#xA;।&lt;br&gt;&#xA;सर्वा दिशो दिक्षु । तै. ब्रा. ३. १२-७ यच्चान्तर्भूतं प्रतिष्ठितम् = सर्वा दिशः तासु दिक्षु यदन्तः मध्ये भूतम् उत्पन्नम्, यच्च प्रतिष्ठितं लभ्दस्थितिकं वस्तु । अन्तरिक्षं च केवलम् । शुद्धं वस्तु = आकाशम् । यच्चास्मिन्नन्तराहितम् यच्चास्मिन्नाकाशे आहितमन्तः इति ।&lt;br&gt;&#xA;धर्मष्टकातत्त्वम् ।&lt;br&gt;&#xA;(Formation of Geological Rocks)&lt;br&gt;&#xA;उदस्य शुष्मात् भानुर्नार्त बिभर्ति । भारं पृथिवी न भूम (तै. आ. प्र. ७, अ. १७,) अस्य धर्मेष्टकाधारस्य अग्नेः शुष्मात् बलात् हेतोः आदित्योऽपि न उत आर्त = उदार्तो नाभवत् इत्युक्ते अस्य शुष्ममभिसमीक्ष्य भानुरुदारमना अभवत् । तेजसा महानासीत् । अयमग्निः पृथिवी न = पृथिवीव भारं बिभर्ति - लोकभारं वहति । भूम - भूम्ना भूमवन्तं वा भारं वहति । इति अग्निवर्णनेन पृथिवीतत्वमपि सूचितम् । धर्मेष्टकेति अवयवोक्त्या अवयवीभूततत्पपृथिवीपिण्डः (Ignious Rock), परिगृह्यते । (The burning heat of great fire caused the sun to shine brighter and caused the rocks of the earth to bear or produce all of its contents.)&lt;br&gt;&#xA;अत्र रहस्यं तु - पृथिव्याः शरीरं द्विविधम् । एकं कठिनमन्यत् मृदु । यत्र काठिन्यं तदेव धर्मेष्टकारूपम् । यत्र मार्दवं तदेव मृद्भस्मसैकतादिरूपम् । एतन्मयमेव पृथिवीशरीरम्, वाय्वग्निजलमहिम्ना एतद्रूपयोः विकारः परिवर्तनं च जायते । (Cf. What Allison Hardy says - “The earth is composed of two kinds of Rock, Ignious and Sedimentary. The Ignious Rock wells up from below in a molten condition like granite or lava from volcanoes. Sedimentary Rock is a deposition in layers by wind and water like the lime-stone which is always forming at the bottom of the sea. The whole interior of the earth with the exception of a core of molten metal surrounded by a metallic shell consists of solid Ignious Rock, which underlies the Sedimentary Rock everywhere. Ignious Rock is found on the surface only when it has been thrown by some volcanic activity or exploded by the wearing away of sedimentary strata.”) तदन्यद्रूपं मृत्तिकारूपमित्युक्तं तत् वातादिकृतधर्मेष्टकाधर्षणाद्वावातातपोदककृतात् समुद्राधस्स्थलस्थानां मृततरुमत्स्यादीनाम् आकर्षणाद्वा जायते । तत् कदाचित् भूतले वर्तते अन्यदा उपरि भागे, कदाचित् धर्मेष्टकायाः बन्धनमपि भवति तद्रूपयोः विकारः परिवर्तनं च जायते । अयमेवार्थः सिकता इव संयन्ति - इति श्रुत्या दर्शितः । तदर्थस्तु सिकताः = पांसवः यथा वायुना इतश्चेतश्च समुदीरिताः क्वचित्संयुञ्जते = सङ्गच्छन्ते ॥ इति पूर्वमेव दर्शितम् ।&lt;br&gt;&#xA;भूधरमहीधरादिपदैः इयं मही धर्मेष्टकारूपशैलेन धार्यते इति प्रतीयते । समन्ततस्त्वेकशिला देवोद्याने महीशुभा इत्यत्र प्रमाणम् । धाराधरपरित्यक्ता तदा चलितबन्धना । धरास्थानाच्च्युता वेगात् प्रविवेश रसातलम् इत्यादि विष्णुधर्मोत्तरवचनैः तथा प्रतीतोऽर्थः निश्चीयते । अथ च - भूतलं सकलं वज्रम् इत्यत्र वज्रशब्देन वनीभूता, अतो धर्मेष्टकारूपा मही गृह्यते । जलप्रलयानन्तरमपि केचित्पर्वताः न नश्यन्तीति तत्रैवोक्तम् । यथा - भूलोकमाश्रितं सर्वं तदा नश्यति यादव । न विनश्यन्ति राजेन्द्र विस्तृताः कुलपर्वताः इति । ते कुलपर्वतास्तु महेन्द्रः (The whole of the Fastern Ghats between Ganjam and the Valley of Mahanadi), मलयः (Southern portion of the Western Ghats), सह्यः (Western Ghats), शुक्तिमान् (A mountain range), ऋक्षवान् (A Mountain near Narbuda), विन्ध्यः (A mountain range that separates Southern India from the North), पारियात्रः (One of the seven principal mountain ranges - probably that of Sulaiman and Hala mountains), माल्यवान् ( A mountain range), गन्धमादनः (A particular mountain east of Menu), हिमवान् (Himalayas), हेमकूटः (Golden - peaked mountain, north of Himalayas), निषधः (Mountain in Kumaon in Northern India), नीलः (Probably Nilagiris), श्वेतः (One of the mountain ranges), शृङ्गवान् (A mountain), मेरुः (A central mountain or the central rock of the earth).&lt;br&gt;&#xA;ऋग्वेदेऽपि - प्राचीनान् पर्वतानदृहत् इत्युर्क्त भवति । अस्यार्थः - इन्द्रः, प्राचीनान् = इतस्ततः प्रकर्षेण गच्छतः पर्वतान् अदृहत्, अथवा पृथिवीं व्यथमानानदृहत् यः पर्वतान् प्रकुपितानरम्णत् इति भाष्ये व्याख्यातम् । (Indra [Nebula] fastened the wandering mountains, stabilized the earth which was in a hot liquid state as a great solid Rock, i.e. He made the trembling earth (trembling = moving to and fro on account of the liquid state) firm or solid in the form of a great Rock.) येन पृथिवी च दृढा (By this process the earth became steadfast.) अपां सुमध्ये विभृतो यदा । (The fire was then on the lap of waters and dwelt extended therein. This means that before the earth became firm or solid, it was in a calorific molten state, i.e., it was a thermoil drop.)&lt;br&gt;&#xA;अग्निपर्वताः (Volcanoes)&lt;br&gt;&#xA;यदा पृथिवीस्थाः केचित्पदार्थाः अन्तस्थितेनाग्निना प्रज्वालिता वायुना नुन्नाः तदा दग्धाः भस्मशिलाशर्करादयः ऊर्ध्वं प्रक्षप्ता भवन्ति । भवन्ति च तथा अनवरतप्रज्वलिताः केचित्पर्वताः भूम्या उपर्यपि । तत्र अग्निरेव प्रथमं कारणम् । (Cf. 1. Mountains are thrown up by tremendous forces. 2. Great subterranean forces bring about the shock called earthquakes which cause landslides, form lakes and changes the courses of rivers. 3. Volcanoes deluge the land with lava burying entire cities in hot mud and ashes.) एतद्विषये श्रुतिषु बहुत्र प्रमाणानि सन्ति । पुराणेषु च अग्निप्रलयविचारे एतत्तत्वमपि विचारितं भवति । See what Professor Joly says - The molten rock gradually works its way towards the surface where it gives rise to volcanic and other igneous phenomena and so cools with comparative rapidity. Causes - 1. Eccentricity of the orbit of mercury 1,000 - 5,000 million years. 2. Tidal theory of the origin of moon less than 5,000 M.Y. 3. Journey of solar system from 2,000 - 3,000 M.Y. 4. Local radio heating 3,000 M.Y. 5. Radio action on minerals 1,400 M.Y. 6. Salt accumulation in the ocean. 7. Thickness of the geological formation. 8. Cycles and revolutions 1,400 M.Y.&lt;br&gt;&#xA;भूकम्पः (Earthquake)&lt;br&gt;&#xA;यदा वायुकार्येण भूभूधरादिरूपायां पृथिव्यां आम्यन्तरवस्तूनि नुद्यन्ते तदा भूकम्पो जायते । अयं विषयः सनातनभौतिकविज्ञाने सम्यक्प्रतिपादितः । अत्र - येषामज्मेषु पृथिवी जुजुर्वां इव दिष्पतिः इति श्रुतिः, नोदनाभिधातात् संयुक्तसंयोगाच्च पृथिव्यां कर्म इति कणादसूत्रं च (५. २. १) प्रमाणम् । (Cf. Rain water passes through the porous lava on the surface, is heated by the contact with the hot lava below and dissolves a great deal of mineral matter, largely silica. The most serious earthquakes, however, are produced by the breaking or displacement of extensive area of Rock by the eddies yielding the earth’s crust to the strains set up within it.” - Modern Geology.)&lt;br&gt;&#xA;वायुवृष्ट्यादिव्यापारप्रभावात् पृथिवीगर्भे सत्स्वपि एतादृशपरिवर्तनेषु प्रकृतेः स्थितिः समतैव । तत्त्वे विचारिते न कस्यापि उत्पत्तिर्वा विनाशो वा भवति । यदेकत्र नष्टमिवाभाति तदन्यत्र रूपान्तरेण भवत्येव । यत् - नूतनतया उत्पन्नमिव यदा भाति तदा तत् रूपान्तरेण स्थितस्य कस्यचिद्वस्तुनः नाशादेव सम्पन्नमित्यूह्यम् । (Cf. “Wind, flood, rain, rivers, glaciers, lakes and oceans all combine for wearing Rocks away. As matter cannot be destroyed, what is picked up in one place must be set down somewhere else. Compare also - “Nature is a great leveller. It is always tearing down mountains and filling up valleys. This general physical tendency to sameness or mediocrity is visible everywhere about. As, Rock dust is carried finally to the sea and laid up into sedimentary Rock in its bottom. So the world goes on losing nothing and gaining nothing, employing the same old material over and over in the same ever changing combination.)&lt;br&gt;&#xA;जलमध्ये वसतां झषमकरमत्स्यकूर्मनक्रशिंशुमारप्रभृतीनां वृहत्प्राणिनां कृतं बलनं भूकम्पं वदन्ति काश्यपादयो मुनयः । तथा चोक्तम् - वारण्स्योपरि पृथ्वी सशैलवनकानना । स्थिता जलजसत्वाच्च संक्षोभाच्चालयन्ति ताम् । (Kasypa and other sages say that when the underground water is greatly agitated by the movement of various water animals earthquake takes place.) भूभारखिन्नदिग्गजविश्रामसमुद्भवः भूकम्पः इति गर्गादयः । तथा चोक्तम् - ते श्वसन्ति यदा श्रान्ताः सवायुः श्वसितो महान् । वेगान्महीं चालयति भावाभावाय देहिनाम् । (“When the equilibrium of the forces of attraction is disturbed by the air, earthquake occurs” say Garga and other sages.) वसिष्ठादयस्तु - यदा तु बलवान् वायुरन्तरिक्षानिलाहतः । पतत्याशु स निर्घातो भवेदनिलसम्भवः । तस्य योगान्निपततश्चलत्यत्याहता क्षितिः । सोऽभिधातसमुत्थस्स्यात्सनिर्धातमहीचलः । (“When the air that surrounds the earth and holds it up is disturbed by the atmospheric air, the former presses the earth upwards with great noise, and in consequence the earth quakes.” This is the opinion of Vasistha and other sages.) अदृष्टकारितः भूकम्पः इति वृद्धगर्गादयः । (Earthquake is caused by some unknown power” - say Vriddha Garga and others.) किन्त्वनिलदहनसुरपतिवरुणाः सदसत्फलावबोधार्थं प्राग्द्वित्रिचतुर्भागेषु दिननिशोः कम्पयन्ति । (“Air, Fire, Heat and Light, and Water are agencies that cause earthquake in the 1st, 2nd, 3rd and 4th quarters of the day respectively”- say Parasara and other sages.)&lt;br&gt;&#xA;धर्मेष्टकाप्रादुर्भावकालविवेकः&lt;br&gt;&#xA;(Ages of Geological Rocks)&lt;br&gt;&#xA;तत्र - कालस्य मूलतत्वम्&lt;br&gt;&#xA;(Measure or computation of time)&lt;br&gt;&#xA;कालः गगनादिमूलभूतप्रकृतिरिति केचित् । तस्या अपि मूलभूत बिन्दुपरमादिव्योमशब्दवाच्य परमप्रकृति रित्यन्ते । कालोऽयं अनाद्यन्तः ग्रहैरनुमीयते इत्यपरे । क्रियैव काल इति सांख्यादवः । आदित्यग्रहनक्षत्रपरिस्पन्दमावृत्तिभेदेन भिन्नं कालं वदन्ति केचित् । सर्वथा कालवैलक्षण्यमादित्याधीनम् । अतः कालस्वरूपसंवत्सर एव सूर्यः । यतः निमेषादिपरार्धपर्यन्तं कालस्य वैलक्षण्यं सूर्यस्य रसवीर्यपाकविशेषेणैव भवतीति सर्वसम्मतम् । तथा च श्रुतिः - सूरो मरीचिमादत्ते । सर्वस्माद्भुवनादधि - तस्याः पाकविशेषेण । स्मृतं कालविशेषणम् इति । तादृशकालविशेषणानि यथा -&lt;br&gt;&#xA;सूच्या यावद्बलद्वयं भिद्यते स कालो लव इत्युच्यते = th of a Sec.&lt;br&gt;&#xA;(३०) त्रिंशल्लवाः एका त्रुटिः ” = th of a Sec.&lt;br&gt;&#xA;(२) द्वे त्रुटी एकः कालः ” = th of a Sec.&lt;br&gt;&#xA;(२) द्वौ कालौ एका मात्रा ” = th of a Sec.&lt;br&gt;&#xA;(१८) अष्टादश मात्राः एका काष्ठा ” = th of a Sec.&lt;br&gt;&#xA;(३०) त्रिंशत्काष्ठाः एका कला ” = Seconds&lt;br&gt;&#xA;(३०) त्रिंशत्कलाः एकः क्षणः ” = Minutes&lt;br&gt;&#xA;(६) षट् क्षणाः एका नाडिका ” = Minutes&lt;br&gt;&#xA;(६) नाडिके एकः मुहूर्तः ” = 45 Minutes&lt;br&gt;&#xA;(४) चत्वारो मुहूर्ताः एकः यामः ” = 3 Hours&lt;br&gt;&#xA;(४) चत्वारो यामाः दिवा ” = 12 Hours - Day&lt;br&gt;&#xA;(४) तथा एका निशा ” = 12 Hours - Night&lt;br&gt;&#xA;अहर्निशं एकं दिनम् ” = 24 Hours full day&lt;br&gt;&#xA;(१५) पञ्चदशाहः एकः पक्षः ” = 15 Days&lt;br&gt;&#xA;(२) पक्षद्वयम् एको मासः ” = 1 Month&lt;br&gt;&#xA;(२) मासद्वयम् एकः ऋतुः ” = 2 Months&lt;br&gt;&#xA;(३) त्रयः ऋतवः एकायनम् ” = 6 Months&lt;br&gt;&#xA;(६) षडृतवः द्वादशमासाः ” = 12 Months or&lt;br&gt;&#xA;(अयनद्वयम्) (एकः वत्सरः) ” = One Year&lt;br&gt;&#xA;पुरुषायुः शतसंवत्सराः ” = 100 Years&lt;br&gt;&#xA;कालविभागः&lt;br&gt;&#xA;कलियुगम् ४,३२,००० वर्षाणि 4,32,000 Years&lt;br&gt;&#xA;द्वापरयुगम् ८,६४,००० ” 8,64,000 Years&lt;br&gt;&#xA;त्रेतायुगम् १२,९६,००० ” 12,96,000 Years&lt;br&gt;&#xA;कृतयुगम् १७,२८,००० ” 17,96,000 Years&lt;br&gt;&#xA;महायुगं चतुर्युगं ४३,२०,००० ” 43,20,000 Years&lt;br&gt;&#xA;=एकं मन्वन्तरम्-ब्रह्मणोदिनस्य चतुर्दशो भागः = th day of Brahma&lt;br&gt;&#xA;१४ मन्वन्तराणि ६,०४,८०,००० 6,04,80,000 Years&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मणो दिनमिति केचित् 1 day of Brahma (Some say)&lt;br&gt;&#xA;१,००० एकः कल्पः मानव प्रलय 4,32,00,00,000 Years&lt;br&gt;&#xA;मानवयुगानि कालः ४,३२,००,००,०००&lt;br&gt;&#xA;वर्षाणि (ब्रह्मणो दिनमिति केचित्) (1 day of God or Brahma)&lt;br&gt;&#xA;तत्र दिवा २,१६,००,००,००० 2,16,00,00,000 Day&lt;br&gt;&#xA;रात्रि ” ” Night&lt;br&gt;&#xA;जगत्सृष्ट्यादिसौराब्दाः १,९५,५८,८५,०४५ वर्षाणि । creation began before 1,95,58,85,045 Years.&lt;br&gt;&#xA;अत इदानीं द्वितीयपरार्धः । तत्पूरणाय २०,४१,१४,९५५&lt;br&gt;&#xA;वर्षाणि अवशिष्टानि । 20,41,14,955 Years. X&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मणो वर्षम् ४३२००००००० X ३६० = १५५५२०००००००० मानम वर्षाणि ।&lt;br&gt;&#xA;ब्रह्मणः पूर्णायुः = १०० ब्रह्मवर्षाणि १५५५२०००००००००० मानम वर्षाणि ।&lt;br&gt;&#xA;प्रतियुगम्, प्रतिमन्वन्तरम्, प्रतिकल्पं च प्रकृतिस्थितिः परिवर्त्यते ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र प्रमाणं शतपथब्राह्मणे (१-८-१-५) (मत्स्यावतारकाले - A great deluge in the Archaic period). स ओधे उत्थिते नावमापेदे । तं स मत्स्य उपन्या पुप्लुवे । तस्य शृङ्गे नावः पाशं प्रमुमोच । तेन एतदुत्तरं गिरिमधिदुद्राव । एवमन्यत्रापि अनेकप्रमाणानि सन्तीत्यवगन्तव्यम् । यथा - ऋग्वेदे V (32-12), V &amp;amp; VI (61-10), V (51-8), I (3-10), II (41-17). अथर्ववेदे (xii - 8), (xii-3), (xii-5), (xii-11), (xii-1-22), (xii-1-41). ऐतरेयब्राह्मणे (2-19). कौषीतकीब्राह्मणे (1-2-3). मनुस्मृतौ (2-17). विष्णुपुराणे (2-3-22-26). महाभारते (821-204-5).&lt;br&gt;&#xA;अतः पूर्वपूर्वकालसृष्टानां प्राणिनामस्थीनि, शल्यानि, अस्थिपञ्जरादीनि भूमौ, समुद्रेषु, पर्वतादिषु वा विलीनानि उत्तरोत्तरकालस्थिताः विद्वांसः उद्धृत्य तानि परिशील्य तत्पूर्वकालस्थितिमनुमित्या अवगच्छन्ति । इयं रीतिः स्वाभाविकी । किं च अवान्तरप्रलयैर्वा, भूकम्पादिभिर्वा, पूर्वं यत्र पर्वतादयः आसन् तत्र सरोवरादयो वा गर्तपातादयो वा भवन्तस्सन्ति । यत्र जलाशयादयः तत्र गिरिकाननादीनि उत्पद्यमानानि सन्ति । धर्मेष्टकारूपपृथिव्याश्च (Rocks of the earth) अनेके विकाराः भवन्ति । अत एव पुराणादिषु सृष्टिविषये प्रकृतिस्थितिविचारे अनेकभेदाः । एतादृशपरिवर्तनस्य किं निदानं कथं तत्प्रादुर्भावः, तत्परिणामश्च कीदृशः इत्यादिविचारोऽप्यावश्यकः । तेन भूविज्ञानं भूमिस्थपदार्थविज्ञानं च सम्यग्भवति । एतादृशविज्ञानं वसिष्ठसदृशस्य सकलशास्त्रपरिज्ञातुरेव सुशकम् । (Cf. Geology is the science which treats of the earth and its development, that is recorded in the Rocks and of the Forces, which have produced that development. It is a great synthesis of all sciences which deal with the origin and construction of the earth - Astronomy, Physics, Chemistry, Mineralogy, Physical Geography, Zoology and Botany. Because of its enormous scope, Geologists usually divide this science into five principal divisions viz. Astronomical, Structural, Dynamical, Economic or Industrial and Historical.” (Allison Hardy.)&lt;br&gt;&#xA;तादृक्प्रकृतिपरिवर्तनं भवत्येवेत्यत्र दृष्टान्तः । पितृवाक्यपरिपालनार्थं दण्डकारण्यं प्रविष्टेन श्रीरामेण तत्र ये ये प्रकृतिसन्निवेशा दृष्टाः, ते ते भूयः कालान्तरे शम्बूकवधार्थं तत्रैव प्रविष्टेन तेनैव विपरिवर्तिताः दृष्टाः यदा तदानीमेवमभिहितम् - पुरा यत्र स्त्रोतः पुलिनमधुना तत्र सरितां विपर्यासं यातो धनिविरलभावः क्षितिरुहाम् । बहोर्दृष्टं कालादपरमिव मन्ये वनमिदं निवेशः शैलानां ततिदमिव बुद्धिं द्रढयति ॥ (उत्तररामचरिते भवभूतिः)&lt;br&gt;&#xA;कतिपयमासेभ्यः एवं प्रकृतिपरिवर्तने जाते, युगान्तरमन्वन्तर, कल्पान्तरकालिकगिरिवनतटाकनिम्नोन्नतभूस्थितिपरिवर्तनं कीदृशं भवेदिति विद्वद्भिर्वेदितव्यम् । एतादृशपरिवर्तनव्यापारः भूम्यां भूगर्भे च कदा प्राचालीदिति निर्धारणमावश्यकमिति प्राचीनार्यैर्यथा आधिनिकविद्वद्भिरपि तथैव निर्धारितम्, निर्धार्यमाणं निर्धरिष्यमाणं च भवति । यथा -&lt;br&gt;&#xA;Geological Time Scale&lt;br&gt;&#xA;Age of Rocks by cycle method of Allison. (Years in Millions).&lt;br&gt;&#xA;Cenozoic Mesozoic Patrozoic Epiprotrozoic Protentazoic&lt;br&gt;&#xA;Sedimentary Rock 15.. 124 560 664 2055&lt;br&gt;&#xA;Ignious Rock 26 to 123. 135-186 550 548-665 1667&lt;br&gt;&#xA;The modern Geologists say that the oldest Ignious Rocks known were formed about 1540 millions of years ago, i.e. 1,540,000,000 years ago. It is no wonder if it is said that the Rocks of even of the earlier years were found out by the Aryans. How ?&lt;br&gt;&#xA;सृष्ट्यादिसौराब्दाः १,९५५,८८५,०४२ । सृष्ट्यादिकालादारभ्य तत्पूर्वसृष्ट्यादिकालाच्च, हिमालयादिपर्वताः अविनश्यन्तो भवन्तीति पूर्वमुक्तम् । तर्हि १९५५८८५०४२ (-) १५४००००००० = ४१५८८५०४२ वर्षेभ्यः प्रागेव आर्यैरेतत्तत्वं ज्ञातमभूदिति स्पष्टम् । (In this connection, it may be noted what Sir Monier Williams says - viz. “Indeed, if you will pardon the anachronism, Hindus (Ancient Aryans) were Spinozites before the existence of Spinoza and Darwinians, many centuries before Darwin and evolutionists and many centuries before the doctrines of evolution had been accepted by the Huxleys of our time, and before any word like evolution existed in any language of the world.”)&lt;br&gt;&#xA;पृथिवीस्थपदार्थपरिणामः काले काले सम्भवत्येवेत्युक्तं मनुना ब्रह्मावर्तदेशनिर्देशावसरे - सरस्वतीदृषद्वत्योर्देवनद्योर्यदन्तरम् । अत्र देवनदीशब्दप्रयोगात् ते नद्यौ गङ्गाया अपि दीर्घे विस्तृते च आस्ताभित्यनुमीयते । ते नद्यौ इदानीं न दृश्येते खलु । तत्स्थानं सैकतप्रचुरारण्यं भवतीति च ज्ञायते ।&lt;br&gt;&#xA;अन्यन्निदर्शनं यथा - रामेश्वरसमीपे रत्नाकरमहोदध्योः जलसङ्क्रमणस्थलं सेतुरिति व्यपदिश्यते । अद्य तत्स्थानं यत्र वर्तते, ततोऽपि उत्तरदिग्भागे त्रिचतुरक्रोशप्रदेशे पूर्वं तदवर्तत इति अनुभववेदिनां मुखाच्छ्रूयते - दृश्यते च । एवमेव भूगर्भेऽपि एतादृशपरिवर्तनं परिणामो वा काले काले भवत्येव । (A modern Geologist says - “According to Nebular theory, the volcanic effects are due to the original heat of the earth not yet lost by radiation. Or they may assume that the interior of the earth is still very hot though solid because of the immense pressure and that the heated rock is liquefied when this presure is removed by surface change. Some think that heat may be produced by friction of Rock movements or by chemical effects of water and air upon certain minerals.”) (Cf. When a flow of heated lava comes in contact with a layer of sedimentary Rock, the latter may be altered or metamorphosed. Limestone is turned into marble; soft coal becomes anthracite, sandstone is converted into quartzite. Hot springs and glaciers in several regions are phenomena to be considered as effects of recent volcanic activity.)&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ सनातनवनस्पतिविज्ञानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/03_sanAtanavanaspativijnAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/03_sanAtanavanaspativijnAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीयै नमः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सनातन - वनस्पतिविज्ञानम्&lt;br&gt;&#xA;Science of Plant Life known to the&lt;br&gt;&#xA;Ancient Aryans of India or Botany&lt;/p&gt;&#xA;&lt;h2 id=&#34;पतरपजरथ---मच-बहत-बलव-दरव-दततर-बदरयपमरग-तलस-चत-करवर-वषणकरनत-दडम-दवदर-मरवक-सनदवर-जत-गणडक-शम-अशवतथरजनरक-शरगनध-जमबरमलक-नरगणड-कसतरकपतर-भङगरज-मरग-दमन-बदरयदपतरण-&#34;&gt;इक्षुशालिफलसस्यसमृध्द्यै पारिजातरुशोभितमूले ।&lt;br&gt;&#xA;स्वर्णरत्नमणिमण्टपमध्ये चिंतयेत्सकललोकधरित्रीम् ॥&lt;br&gt;&#xA;उपक्रमः (Introduction)&lt;br&gt;&#xA;उद्भिज्जविद्या (अथवा वनस्पतिविज्ञानं) खलु (Science of Botany) सुविदिताऽसीत्प्राचीनार्याणामिति विज्ञायते । यतः असौ भारतभूमिः नानाविधवृक्षलतादीनामाश्रयभूता ऋषिजनानां तपस्साधनानुकूला तृतीयाश्रमिणां वानप्रस्थानां निवासयोग्या अनेकमृगपक्षिणामावास्थानभूता सकलसस्याधारभूता च वर्तते । अनेके मुनिवराः फलाशिनो वा पर्णाशिनो वा अभूवन् । उपवेदभूतमैषज्यशास्त्रविहितानामौषधविशेषाणां कल्पनाय वनस्पतिविशेषा एवोपादानम् । एतादृशी विद्या कदा केन कुत्र प्रतिपादितेति सम्यग्वेदितुमशक्यमिदानीम् । तथापि वेदशास्त्रादिषु तत्र तत्र सूचितैरंशैः सा विद्या पुरा सुप्रसिद्धाऽऽसीदिति स्पष्टमवगम्यते । अतः अनेकत्र प्रतिपादितान्सूचितान्वा विषयानेकत्र संकलय्य वनस्पतिविज्ञानं सुकरं कर्तुमयमल्पारंभः । यद्ययमुद्यमः नवीनरीत्या वनस्पतिविज्ञानस्य बीजभूत इति संभाव्यते तदा प्रभवंत्येव अन्ये विपुलमतयोऽभिज्ञाः वनस्पतिविज्ञानसारज्ञाः स्वीयनूतनग्रन्थेषु अङ्कुरपल्लवकांडशाखापर्णपुष्पफलोज्जृंभितम् एतच्छास्त्रं महावृक्षस्वरूपमापादयितुं मंदबुद्धीनां प्रयोजनाय लोककल्याणाय चेति प्रथमं विज्ञाप्यते ।&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतिविज्ञानतत्वज्ञाः&lt;br&gt;&#xA;(Authors and Works on Botany)&lt;br&gt;&#xA;ओषधीर्नामरूपाभ्यां जानते ह्यजपा वने । अविपाश्चाथ गोपाश्च ये चाऽन्ये वनवासिनः ॥ न नामज्ञानमात्रेण रूपज्ञानेन वा पुनः । ओषधीनां परां प्राप्तिं कश्चिद्वेदितुमर्हति ॥ योगविन्नामरूपज्ञस्तासां तत्वविदुच्यते ॥ A Scientist who knows the Physiology and Morphology of the vegetable kingdom is called a Botanist. ओषधीशः (सोमः) क्रियायोनिरंभोयोनिरनुष्णाभाक् । (सोम एव) इत्यादिना तत्वविज्ञानसमर्थाः ये, त एव वनस्पतिविज्ञानतत्वज्ञाः । ते च ब्रह्म-दक्ष-प्रजापत्यश्विनीं - द्रादयो देवताः, अनन्तरमात्रेयभरद्वाजाऽग्निवेश - काश्यप - वसिष्ट - यमै - रम्मद - देवमुन्यंबिकादयः ऋषिप्रवराः, अतिप्राचीना अभवन् । गवां गोत्रमुदसृजो यदङ्गिरः इति प्रमाणेन, महर्षिरङ्गिरा अपि वनस्पतितत्वज्ञ इति विज्ञायते । तदनन्तरं चरक - धन्वन्तरिसुश्रुताष्टाङ्गहृदयादि वैद्यशास्त्रकाराः, अरुणस्वरणादि व्याख्याकाराः, धन्वन्तरिप्रभृतयो निघंटुकाराः, वराहमिहिरप्रभृतयश्शास्त्रज्ञाश्च, वनस्पतिविज्ञानं विशदीचक्रुः । कपिलपतञ्जलिकणादगौतमजैमिनिव्यासबुद्धजिनप्रभृति दर्शनकारास्तदीयमतप्रचारकग्रन्थकाराश्च, स्वस्वाभिमतसिद्धान्तैरेतद्विज्ञानतत्वं सीयग्रन्थेषुयथासंदर्भं सुस्पष्टं प्रख्यापयामासुः । नवीनाः अमरसिंहहेमाद्रिप्रभृति निघण्टुकाराश्च यथोचितं वनस्पतिविज्ञानं परिशोधितवन्तः । ऋग्वेदयजुर्वेदादि सम्बन्धि संहिताब्राह्मणारण्यकभागेषु, छान्दोग्यबृहदारण्यकाद्युपनिषत्सु तद्भाष्येषु च तथा आपस्तम्बाश्वलायनादि सूत्रग्रंथेषु, आयुर्वेदसूत्रेषु, चरकसुश्रुतादिवैद्यग्रन्थेषु बृहज्जातकबृहत्संहितादिज्योतिर्ग्रन्थेषु, भगवद्गीतायाम्, मन्वादिस्मृतिषु, विष्णुधर्मोत्तरे, अभिलषितार्थचिन्तामण्यादिग्रन्थेषु च, केचिद्वनस्पतिविषयाः तत्र तत्र सूचिता वर्तन्त इति संक्षेपतो विदितं भवति । वेदशास्त्रादिषु तत्वान्वेषणे यावद्यावत्परिश्रमप्रागल्भ्यम्, तावत्तावद्विशेषविषयानुसंधानं कर्तुं प्रतिभाशालिनां शक्यमिति सूच्यते ।&lt;br&gt;&#xA;प्राणिसर्गाद्वनस्पतिसृष्टेः प्राथम्यम्&lt;br&gt;&#xA;(Origin of Vegetable Kingdon)&lt;br&gt;&#xA;सृष्टिप्रकरणे तावत् आत्मन आकाशस्संभूतः इत्यारभ्य पृथिव्या ओषधयः । ओषधीभ्योऽन्नम् । अन्नात्पुरुषः इति तैत्तिरीयोपनिषदि, ता आपः अन्नमसृजन्त । तस्माद्यत्र क्वचन वर्षति तदेव भूयिष्ठम् अन्नं भवति इति छांदोग्ये, आदित्याज्जायते वृष्टिर्वृष्टेरन्नं ततः प्रजाः इति मनुस्मृतौ, नानाविधानन्नरसान् वन्यमूलफलाश्रयान् &amp;hellip;.. तेभ्यो ददौ इति रामायणे च सम्यगुक्तत्वा, प्राणिसृष्टेः पूर्वं सस्यादिसृष्टिरेवासीदित्यवगम्यते । अथ च उद्भिदा यजेत इत्यादिश्रुत्या यागविधानेन यागसाधनभूतानामुद्भिदादीनामुत्पत्तिर्निश्चितपूर्वैव । पृथिव्यप्तेजसां त्रिवृत्करणप्रकरणे, पृथिवी अन्नत्वेनारोपिता । तत्र अन्नशब्देन तत्कारणभूतं सस्यादिकमेवोपदिष्टमिति यस्य कस्यापि विचारपरस्य प्रतिभात्येव । (Cf. The term food is not one which admits of accurate definition and the difficulty increases, the wider the range of organisms to which it refers. Green plants make not only their own food but also the food for the whole world. Man grows plants and appropriates the leaves, the roots, the stems, the fruits, or the seeds, improved by his selection for his own nourishment - says one of the Botanists.) मुख्यस्सर्गो तस्थुषां स्थावराणामिति तस्य निर्वचनं भवति ।&lt;br&gt;&#xA;अन्या श्रुतिरप्यत्राश्रयणीया - आपो वा इदमग्रे सलिलमासीत् । तेन प्रजापतिरश्राम्यत् । कथमिदं स्यादिति । सोऽयश्यत् पुष्करपर्णं तिष्ठत् (भाष्यम्) सूदं (स्थितं जलमृत्तिकां) उपनीय (अशोष्यजलप्रदेशात्), तेषु तेषु पृथिवीप्रदेशेषु प्रसारितवाम् । ततस्तत्र तत्र सस्योत्पत्तौ सत्यां प्रजानामन्नमक्षीणमभूत् एवमपि ऐ. ब्रा. (अ. २४, खं. ४) इयं वै सर्पराज्ञीत्यादिमंत्रे, या भूमिरस्ति इयमेवाग्रे वृक्षाद्युत्पत्तेः पूर्वमेव अलोमिकेव रोमरहितेवा७सीत् । ततो रोमोत्पत्यर्थं सा भूमिः साधनभूतम् आयं गौः इत्यादिमन्त्रमपश्यत् । तन्मन्त्रप्रसादेन लोके ओषधयः वनस्पतयः सर्वाण्यन्यानि रूपाणि तृणादीनि यदिदं किंच स्थावरं रूपमस्ति तन्मध्ये यं यं काममसौ भूमिरकामयत, तत्सर्वोप्येनां प्राविशदिति वैदिकमैतिह्यमपि विचारसहं प्रतिभाति ॥ मा ते व्योम संदृशि (तै. आ. प्र. १, अ. १) सोऽकामयतौषधिभिर्वनस्पतिभिः प्रजायेयम् (तै. सं. ४ - ५ - ३) (O Earth ! do not show your empty or naked form, but always be covered or enveloped with plants and trees.)&lt;br&gt;&#xA;अस्मिन् संदर्भे सोमस्य मीमांसा विचारणीया (History of the first created plant) वनस्पतिजातौ खलु सोमस्य प्रधान्यमंगीकृतं प्राचीनार्यैः ॥ कोयं सोमो नाम ? सोमः कश्चिल्लताविशेषः हिमवत्प्रान्तोद्भवः यज्ञादिकार्येषु विशेशोपयुक्तः । तद्रसपानेन वीर्यवृद्धिर्बलवृद्धिश्च भवति । स लताविशेषः प्रथमं दिविस्थसोमाख्यवनस्पतिरूप एव वृक्षादिजातीनां मूलभूतः पृथिवीमवततारेत्युक्तं भवति । तथा च श्रुतिः तृतीयस्यामितो दिवि सोम आसीत् । तं गायत्र्याहरत् । तस्य पर्णमच्छिद्यत । तत्पर्णोऽभवत् । तत्पर्णस्य पर्णत्वम् इति । सोमात्मको हि चंद्रमाः । तथैव दर्शितं छांदोग्ये एष वै सोमो राजा इत्युपक्रम्य तदेवोभयं भवतीत्युक्तम् (Here the text seems to mean that the moon being a watery substance by nature, serves as an efficient cause निमित्तकारणम् to influence the growth of the vegetable kingdom which is considered as an effect. Cause and effect are identified and considered as one and the same, since the effect exists in the cause in a potential state. Hence Soma means not only moon but also the primordial tree the essence of which is said to have entered the earth through rain from heaven) अत एव सोमो वनस्पतीनां राजेति व्यवहारः । तथा च श्रुतिः या ओषधीस्सोमराज्ञीर्विष्ठिताः पृथिवीमनु । बृहस्पतिप्रसूता अस्यै संधत्त वीर्यम् (ऋ. मं. १०, सू. ९७, ऋ. १९.) या ओषधयस्सोमराज्ञीः दिवःस्सकाशादागत्य पृथिवीं नानाभेदेन स्थिताः वृहस्पतिना अनुज्ञाताः सत्यः यूयं अस्यै रुग्णतनवे वीर्यं संधत्तेति भाष्योक्तिः । अन्या श्रुतिः या ओषधीस्सोमराज्ञीः बह्वीश्शतविचक्षणाः । तासां त्वमस्युत्तमारं कामाय शंहृहे (तत्रैव ऋ. १८) सोमो राजा यासां ताः याः ओषधयः असंख्याताः बहुदर्शनाः । हे सोमाख्ये ओषधे तासां त्वमुत्तमासि । तस्मादत्यर्थं कामाय कांताय हृहृदे हृदयाय सुखकरी भव । इत्यनेनार्थेन, सोमलताविशेषस्य ओषधीषु प्राधान्यं तद्रसपानेन शरीरं बलवत्कांतिमद्भवतीति चोक्तम् । तथैवान्या श्रुतिः अवपतन्तीरवदन् दिव ओषधयस्परि यं जीवमश्नवामहै न सरिष्याति पूरुषः (तत्रैव ऋ. १७) यं जीवंतं प्राप्नुमः स पुरुषः न विनश्यति इति द्युलोकादवपतंत्य ओषधयः अवदन् इत्यनेन पृथिवीसृष्टेः प्राक् ओषधयः सृष्टाः । ताः प्राणिनां जीवनार्थं पृथिव्यां तिष्ठन्तीत्युक्तम् । यथेयं पृथिवी मही दाधारेमान्वनस्पतीन् इत्यन्या श्रुतिः । (ऋ. मं. १०, सू. ६०, ऋ. ९) देवानां युगे प्रथमेऽसतस्सदजायत । तदाशा अन्वजायंत तदुत्तानपदस्परि । (ऋ. मं. १०, सू. ७२, ऋ. ३.) उत्तानपदः - उत्तानम् ऊर्ध्वतानं (growing upwards) पद्यंत इति पदः - वृक्षाः अजायंत इत्यनेन भूर्जज्ञे उत्तानपदः इत्यनेन च पृथिवीस्थप्राणिसृष्टेः प्राग्वनस्पतिसृष्टिरासीदिति विज्ञायते । एतदभिप्रायानुसारेण श्रुत्यंतरार्थस्संगच्छते । यथा या ओषधोः पूर्वा जाता देवेभ्यस्त्रियुगं पुरा । मनै नु बभ्रूणामहं शतं धामानि सप्त च । (ऋ. म. १०, सू. ९७, ऋ. १) या ओषधयः पूर्वाः - पुरातनाः जाताः उत्पन्नाः तेभ्यस्सकाशात् देवेभ्यः जगन्निर्मातृभ्यः यद्वा देवाः द्योतमानाः ऋतवः तेभ्यः, कस्मिन् काले ? त्रियुगं त्रिषु युगेषु (कृतत्रेताद्वापराख्येषु) विशेषेण प्रादुर्भावापेक्षया युगत्रयमुक्तं कलौ त्वत्यंताल्पत्वा दुपेक्षितम् । अथवा - त्रिषु युगेषु वसंते प्रावृषि शरदि चेत्यर्थः । अहं बभ्रूणां बभ्रूवर्णानां सोमाद्योषधीनां शतं सप्त च धामानि अनुलेपमार्जनाभिषेकादिरूपेणाऽऽस्रयभूतानि स्थानानि, नु - क्षिप्रं मनै - मन्ये इति श्रुत्यर्थो निर्गलितः । अत्र वाजसनेयकमपि कौतूहलमाजनयति । यथा या ओषधीः पूर्वा जाता देवेभ्यः त्रियुगंपुरे ति - ऋतवो वै देवाः - तेभ्यः एतास्तिस्रः पुरा जायंते । वसंते प्रावृषि शरदिमनैनु । बभ्रूणामहामिति - सोमो वै बभ्रुः सोभ्याः ओषधयः औषधः पुरुषः । शतं धामानीति - यदिदं शतायुः शतार्घः शतवीर्यम् एतानिहास्य तानि शतं धामानि । सप्त चेति य एवेमे सप्तशीर्षन् प्राणाः तानेतदाह इति । अत्र निरुक्तं च । या ओषधीः पूर्वा जाताः देवेभ्यस्त्रियुगं पुरा मनैनु तद्वभ्रूणामहं - बभ्रुवर्णानां हरणानां भरणानामिति वा शतं धामानि सप्त चेति धामानि त्रयाणि भवंति स्थानानि नामानि जन्मानीति । जन्मान्यत्राभिप्रेतानि । सप्तशतानि - सप्तशतं पुरुषस्य मर्मणां तेष्वेवाऽऽदधाति इत्यादिश्रुत्या त्रियुगं पुरा कृतादियुगत्रयकालात्पूर्वमेव ओषधयः पूर्वाः जाताः प्रथमतया उत्पन्नाः । तेषां जातिभेदाः आकृतिविशेषा वा सप्तशतसंख्याकाः । इत्येतां श्रुतिमन्वेतुं को वा आक्षेप इति विचारसहोऽयमाशयः ।&lt;br&gt;&#xA;वृक्षादयः पाञ्चभौतिकाः&lt;br&gt;&#xA;(Elementary Nature of Vegetable Kingdom)&lt;br&gt;&#xA;आकाशवाय्वग्न्यष्पृथिवीसंख्यातानां पञ्चसंख्याकानां महाभूतानां मध्ये उत्तरोत्तरभूतेषु स्वविशेषगुणेन साकं पूर्वपूर्वभूतानां गुणाः संक्रामन्तीति श्रुतिस्मृतिशास्त्रसंमतमेतत्परीक्षासहं च । यथा आकाशे स्वगुणः शब्द एक एव, तत्पूर्वभूतभूतस्याभावात्, वायौ स्वपूर्वभूतभूतगुणः शब्दः स्वविशेषगुणः स्पर्श इति द्वौ गुणौ । अग्नौ स्वपूर्वभूतभूतगुणौ शब्दस्पर्शौ, स्वविशेषगुणः रूपमिति त्रयो गुणाः । अप्सु स्वपूर्वभूतभूतगुणाः शब्दस्पर्शरूपाणि । स्वविसेषगुणः रस इति चत्वारो गुणाः । पृथिव्यां स्वपूर्वभूतभूतगुणाः शब्दस्पर्शरूपरसाः । स्वविशेषगुणः गंध इति पंच गुणाः । अत्र - द्रव्यगुणयोः समवायस्संबन्धः । There is an inseparable relation between a substance and its characteristic quality.) इति न्यायेन केवलगुणस्य स्थितिस्संक्रांतिर्वा असंभवेति कृत्वा उत्तरोत्तरभूतेषु पूर्वपूर्वभूतानां संक्रांतिरपि दुर्वारेति ज्ञायते । अतः पृथिव्या ओषधयः इति श्रुत्या ओषध्यादीनां पृथिवीजन्यत्वात् स्वपूर्वभूतेतरमहाभूतानां तद्गुणानां च संक्रांतिस्सर्वथा भवत्येवेति, वृक्षादयः पंचभूतात्मकाः इति निश्चीयते । अत एव पृथिव्यप्तेजोवाय्वाकाशानां समुदायाद्द्रव्याभिनिवृत्तिरिति वेदांतिनां समाख्यानम् । एतत्तत्वमेव वराहमिहिराचार्येणैवं निर्दिष्टम् । वृक्षादीनां स्वरूपविज्ञानं (Plant morphology) तदंगभूतशिरासंतानादिविज्ञानं तत्कारणभूतपंचभूतादीनां कार्यविशेषविज्ञानं च निर्धारितमपि पायते इति । (It is, as defined by John Merte Coulter, Plant morphology which is concerned with the form and structure of plant life. It includes Ontogeny or history of plant life and Phylogeny or evolution of plant life.) एतदपि तेनैव संग्रहेण निरूपितं भवति । यथा - अतंस्सारान् जनयति रविर्दुर्भगान् सूर्यसूनुः । क्षीरोपेतांस्तुहिनकिरणः कंतक्काद्याश्च भौमः । वागीशज्ञौ सफलविफलान् पृष्पवृक्षांश्च शुक्रः स्निग्धानिंदु कटुकविटपान् भूमिपुत्रश्च भूयः इति । अनेन श्लोकेन स्थलजलजांशाधिपतिप्रभाववशात् वृक्षादिविषयकविशेषविज्ञानं सूच्यते । यथा - अशंपतिस्सूर्यः मध्यमदृढान् शिंशुपादीन् जनयति । शनिः दृड्मनसोरप्रियान् कार्पासादीन् जनयति । चंद्रः स्निग्धवृक्षान् इक्षुप्रभृतीन्, कुजः कंटकबहुलान् खदिरप्रभृतीन्, गुरुः फलवृक्षान् आम्रप्रभृतीन्, बुधः केवलपुष्पोपयोगकरान् सुगंधादीन्, शुक्रः केवलपुष्पप्रधानान् चंपकादीन्, क्रमेण जनयंति । पुनः इदुंः देवदारुप्रभृतीन् स्निग्धवृक्षांश्च, अगांरकः भल्लातकप्रभृतीन् कटुकवृक्षांश्च, जयनति इति विशेषोऽप्युक्तः । अत्र विचारदृशामेवं तत्वविज्ञानं प्रतिभायात् । सूर्यः साक्षात् शनिश्च सूर्यद्वारा वृक्षादीनां उष्णप्रकाशरूपतेजोधातुं प्रापयति । (The sun imparts heat and light to the plant life.) चंद्रस्साक्षात् तत्पुत्रः बुधः चन्द्रद्वारा अब्धातुम् । (Sap or moisture) अगांरकः भूपुत्रत्वात् दोहदादिपरिणामरूपपृथिवीधातुम् (Solid constituent materials in the form of manure) शुक्रः वायुधातुं (Air that enables the movements in the inner and outer sides of the plants), गुरुः अकाशधातुं (Space for expansion and growth of the plant body), संघटयन्तीति एतानि पंचभूतानि वृक्षादीनां शरीरोत्पत्तिकारणानि भवंति । अतः वृक्षादयोपि पाञ्चभौतिका इति निर्धार्यते । अबुंयोन्यग्निपवननभसां समवायतः तन्निर्वृत्तिः (द्रव्यभूतवृक्षादीनां) विशेषश्च व्यपदेशतः । तस्मान्नैकरसं द्रव्यं भूतसंधातसंभवात् - इत्यादिचरकाचार्योक्तिरप्यत्र उपष्टंभिका भवतीति विज्ञेयत् । सर्वशरीराणि पाञ्चभौतिकानीति आयुर्वेदसूत्रेऽपि दर्शितम् ।&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतीनां चेतनावत्वम् (Plant Physiology)&lt;br&gt;&#xA;वृक्षादयः सजीवा एवेति प्राचीनार्याणां सिद्धांतः । (It is, as defined by Charles Reid Barnes, plant physiology, which deals with the behaviour of plants of all scorts and the ways in which this is effected by external agents.) यथा - न्यायकंदल्यां - वृक्षादयोऽपि शरीरभेदा एव । (Plants are identical with animals in respiration ; that is, trees etc. are differnet forms of bodies.) भोगाधिष्ठानात् (As they are the substrata for enjoyment.) न खलु भागाधिष्ठानमंन्तरेण (Without such substratum), जीवन (subsisting or self manifesting, i.e., Anabolism), मरण (Death or decay, i.e., Katabolism), स्वप्न (Sleep or contact movements), जागरण (Wakefulness or gravity movement), भेषजप्रयोग (Treatment through medicine or plant pathology, i.e. Therapuetics. Cf. Excitability in plants may be diminished or abolished treating by a dose of chloroform and ether), बीज (seed), सजातीयानुकूलोपगम&lt;br&gt;&#xA;(Attracting like things or contact movement or autonomic movement) विजातीयप्रतिकूलापगमादयः (Repelling unlike things or pholiolic movement), संभवंति (are not possible). वृद्धि (Growth), क्षत (Injury or bleeding), भग्न (Losing energy or shifting contact), संरोहणे च (Recovery or recouping and grafting, cf. “If a wound be allowed to heal, the callus may give rise to new growing parts, from which the regenaration of removed organs may proceed”), भोगोपपादकः स्फुटोप्यस्त्यागमः नर्मदातीरसंभूतसरलार्जुनपादपाः । नर्मदातोयसंस्पर्शात्ते यान्ति परमां गतिम् तथा अतिचेष्टावत्वम् इन्द्रियवत्वं च (muc activity and possessing senses), उद्भिजां न स्फुटतरम् । (Are not conspicuous in plants.) अतो न शरीरव्यवहारः । (So they are not considered as regular bodies, cf. “Plants have so little specialization and organs, no circulatory system.”)&lt;br&gt;&#xA;अन्यत्र चोक्तम् - अन्तस्संज्ञा भवन्त्येते सुखदुःखसमन्विताः । (Cf. “The protoplasm is sensitive to various agents that act upon it or irritable i.e., it reacts or responds to them by altering its behaviour in some way.”) गारुडे - यमाज्ञया महीं प्राप्य भवन्ति स्थावरादयः । वृक्षगुल्मलतावल्लीगिरयश्च तृणानि च । स्थावरा इति विख्याता (जीवाः) महामोहसमन्विताः । अन्यत्र - तृणगुल्मलतात्वं च (प्राप्नोति) क्रमशो गुरुतल्पगः इति । मनुः (१ - ४६) उद्भिज्जाः स्थावरास्सर्वे बीजकांडप्ररोहिताः (जीवप्रभेदा भवन्ति) इति । कालिदासः शरीरिणां स्थावरजंगमानां सुखाय तज्जन्मदिनं बभूव (कु. १ - २३) इति च सूचयन्ति । वृक्षतत्वे - वृक्षाः तमःप्रधानाः (Possessing inertia) अव्यक्तचेतनाः (Life not clearly manifested) अतंस्स्पर्शमेव जांनति । (Feel all sensations only inwardly.) इत्युक्तम् । तथैवोक्तं राघवानंदेन - तमसाबहुरूपेण वेष्टिताः कर्महेतुना । अतंस्संज्ञा भवंत्येते सुखदुःखसमन्विताः ॥ विवरणम् - अतंस्संज्ञा बुद्धिः, तल्लिंगस्य बहिर्विहारव्याहारादेः कार्यस्य चेष्टारूपस्याऽभावात् अन्तस्संज्ञा उच्यन्ते । अन्यथा अन्तश्शरीरविदारणादिदुःखसंज्ञामपेक्षन्त एव । यथा स्वापमदमूर्छागताः प्राणिनः । (Cf. “The plant is indeed a self-adjusting machanism whose reactions are oftentimes more delicate than those of our bodies with all those special organs and complicated sense organs.) एतेषां सुखं - जलधरजनितजलसंपर्कादेव जायते । तथा च श्रुतिः । स्थाणुमन्ये प्रपद्यंते शरीरत्वाय देहिनः । अन्यत्र - अतंस्संज्ञाः पेपीयमानास्तिष्ठन्ति इति । उद्भिज्जाः शीतोष्णग्राहिणो भवन्तीति मोक्षधर्मेऽप्युक्तम् । तस्मात्पश्यन्ति पादपाः इति स्मृतिश्च । यदाऽणुमात्रिको भूत्वा बीजं स्थास्नु चरिष्णु च । समाविशति संसृष्टस्तदा मूर्तिं विमुञ्चति इत्यन्यत्र । तं विद्याकर्मणी समारभेते । पूर्वप्रज्ञा च इत्यादिश्रुत्युक्तिमवलंब्य भूतेद्रियमनोबुद्धिवासनाकर्मवायवः । अविद्या चाष्टकं प्रोक्तं पुर्यष्टं मुनिसत्तमैः । तेन बद्धस्य वै बंधो मोक्षो मुक्तस्य तेन तु इति मनुष्यविषये सनंदेन यदुक्तं वनस्पतिविषयेऽपि तदेवान्वेति । यथा तृणकान्त (अथवा लज्जावती) लतादिषु स्पर्शमात्रेण आकर्षणावकुञ्चने । (Cf. What the modern Botanist says in this respect “The plants also do possess the power of feeling and they do respond when they are excited. The behaviour of the sensitive plant to the stimulus of touch such as the Trinakanta and Lajjavati, the humble plant - Mimosa pudica, shows us clearly that there is something corresponding to nerve impulse passing through its body which is responded to by a motor activity, viz., the movement of leaflets, the beanding of stalks and budding force of flowers.’ So we should consider plants as sensitive and capable of feeling. One of the basic properties of living things is movement.)&lt;br&gt;&#xA;जीवाः कर्मनिमित्तं स्थावरदेहैस्संश्लिष्यन्ते । प्रतिबद्धकरणतया लवनकण्डनपेषणसंस्काररसादिपरिणामरेतस्सेककालेषु मूर्छितवत् अनुद्भूतविज्ञाना एव भवन्तीति चाष्युक्तं भवति ।&lt;br&gt;&#xA;जले शैवलजातिः (There are some low forms of plants in pond water), स्थलपद्मम्, इन्द्रगोपः, इत्यादयः जलात् स्थलमथवा दोहदराशेस्सकाशात् स्थलांतरं प्रति चलंतीति प्रसिद्धिः । (Cf. In all plants universal motion is common. Parts of the common plants move in response to the influences of gravity , light, moisture, and other stimulii) नवसंरोहणशिथिलस्तरुरिव सुकरः समुद्धर्तुम् इत्युक्तिरप्यत्रानुसंधेया । योगवासिष्ठे - स्वतोयदात्मवृक्षस्य शाखादिस्तस्य वेदनम् इति । अनेन वृक्षादीनामपि स्वरूपज्ञानमस्ति चित्त्वादित्युक्तम् । (Plants also have life and sensibility.)&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतीनाम् उत्पत्तिप्रकारः&lt;br&gt;&#xA;(Ecology or process of evolution in the structure of the plant body)&lt;br&gt;&#xA;वृक्षतत्वे यथा - बीजादंकुरोत्पत्तिः, अकुंरात्पर्णम्, पर्णान्नालः, नालात्स्कन्धः, स्कन्धात् पुष्पं, पुष्पात् फलं, फलात् बीजं, बीजात्पुनः अङ्कुरादयः इति । (Cf. Divisions made by Henry Chandle Cowles - “The fundamental plant parts are (1) Roots, (2) Leaves, (3) Ste m (4) Reproduction organs including flowers and fruits.” This part of science he calls “Ecology” and says “perhaps the essential stage in the evolution of the tree habit is from a herb to a shrub. Ecology considers organisms in relation to their environments or it may be called the Ecology of plant structure and behaviour.”) तथा च नाबीजं जायते किञ्चन्न बीजेन फलं विना । बीजाद्बीजं प्रभवति नाबीजं विद्यते फलम् इति च न्यायकंदल्याम् । बीजादङ्कुरोत्पत्तेः सामान्यकारणं सहकारिकारणम् । यथा - पृथिवीधातुः अब्धातुना संगृहीतः तेजसा पच्यमानः रसद्रव्यं निर्वर्तयतीति वात्स्यायनः । (Cf. “The welfare of the organism is largely dependent on discriminative action of the cytoplasmic meambranes, for, substances requisite to food making are allowed to enter and foods are not permitted to diffuse out and be lost”.) पार्थिवपरमाणूनामेकजातीयत्वेपि पाकमहिम्ना विजातीयद्रव्यानुभवः । Cf. Chemical transformations of the most varied kind occur within the plant, both among the substances that enter it and elaborate it into forms and also among the foods that are assimilated.) पाकश्च (Chemical action) जगज्जीवनहेतोस्सूर्यादेव । तथा च श्रुतिः सूर्य आत्मा जगतस्तस्थुषश्च । तथैव यजुरारण्यके सूर्यो मरीचिमादत्ते । सर्वस्माद्भुवनादधि इति । सूर्यः रसवीर्यपाकैः सर्वान् लोकाननुगुह्णाति इत्यस्य भाष्यम् । (“The difference between the darkness by night and the light of the day is so much greater than the usual differences of temperature than the usual differences of temperature and moisture in these hours that the light effect upon plants is likely to be dominant”.)&lt;br&gt;&#xA;तस्याः पाकविशेषेण । स्मृतं कालविशेषेणम् इत्यत्र पाकविशेषस्वरूपमेवं प्रतिपादितं सायणाचार्यैर्वेदभाष्ये । यथाप्रथमं तावद्बीजं मरीचिकृतेन केनचित्पाकेन अङ्कुरीभवति । स चाङ्कुरः पाकान्तरेण काण्डीभवति । तच्च काण्डं पाकान्तरेण पत्रपुष्पाण्युत्पादयति । तच्च पुष्पं पाकान्तरेण फलीभवति । एवं कालकृततत्तत्पदार्थावस्था दृष्टेति । (Cf. “Of course each change in chemical action changes the relations of the substances to the protoplast and may modify thereby its diffusibility throughout.) अन्यत्र तत्र सिक्तजलैर्भूमेरूष्मभिश्च विपाचिताः । वायुना व्यूहमानस्तु बीजत्वं प्रतियन्ति ते । तथैवान्यत्र - तथा चोप्तानि बीजानि संसिक्तान्यंभसा पुनः । उच्छूनतां मृदुत्वं च मूलभावं प्रयान्ति ते ॥ तन्मूलादंकुरोत्पत्तिरंकुरात्पर्णसंभवः । पर्णात्त्वक् च ततः कांडं कांडाच्च प्रसरः पुनः ॥ (Cf. “The cells newly formed enter gradually upon a second stage of development. This is characterized by enlargement oftentimes so great and so rapid as to be very remarkable due to the acting external agents, such as light, air, heat and others. The conditions for growth are (1) an adequate supply of water (2) sufficient supply of constructive material (3) oxygen and (4) certain limit of temperature. In the stem, the primordia of new organs are produced at the surface, the first indication of a new lateral branch, whether a shoot or a leaf, being a slight elevation of the surface due to more rapid growth of cells at that point.”)&lt;br&gt;&#xA;उद्भिज्जाः ऊर्ध्वस्रोतसः - सचेतना इत्युक्तम् । यथा वृक्षमूले निषिक्तानाम् अपां यद्वृक्षाभिसर्पणं तज्जीवादृष्टैः कारितमिति कणादः वैशेषिकशास्त्रे वृक्षाभिसर्पणमित्यदृष्टकारितम् इति सूत्रेण प्रतिपादयति । अत्र अदृष्टशब्दः शक्तिविशेषपर इति ज्ञातव्यम् । यस्य जीवात्मनः (Soul) पत्रकांडपुष्पफलादिवृद्धिकृतेन सुखेन भवितव्यं तददृष्टकृतात् शक्तिविशेषात् मूलमारभ्य यावदग्रं शिरासंतानः अपां पाथिवरसानाम् (manure and water) आकर्षणं करोति । (takes up or absorbs). तेनैव वृक्षो जीवति नान्यथा जीवेत् । (This corresponds to circulation of blood in an animal body.) अतोऽदृष्टकारितमपां वृक्षाभिसर्पणम् । अनेन कर्मणा आपः (essence of life or sap) ऊर्ध्वं गत्वा वृक्षं वर्धयन्ति । This is due to capillary action regarding which John Merte Coulter says, “for ascent of water, it is assumed that capillarity, surface tension, root pressure, atmospheric pressure, cohesion, are the causes. As to the forces concerned in the ascent of water, little that is definite can be said, for the problem is one of extraordinary complexity and the knowledge of the exact physical conditions is very difficult to ascertain. Nor is it likely that the problem could be solved &amp;hellip;. simply for the lack of knowledge of the Physical principles involved.”&lt;br&gt;&#xA;वृक्षतत्त्वे यथा - वृक्षाः - ऊर्ध्वस्रोतसः । जलभूम्योः परिणामवद्रसादिवैश्वरूप्यं स्थावरेषु द्रष्टव्यम् । (Cf. “Vegetable kingdom displays all varieties of changes, viz. formation of bark etc. Note that although plants have so little specialization of organs, no circulatory system and no nervous system, yet those differences are not in reality Fundamental”. Mr. J. M. Lowson also says that the elucidation of the causes of the ascent of water in all trees in opposition to the action of gravity has been, and still is, one of the problems of botanical physiology. It cannot even be said that they have been definitely or fully determined.”)&lt;br&gt;&#xA;कार्यकारणभेदे निदानं बीजांकुरतत्वम् । (Philosophic views on plant evolution or those of Ecology and Morphology.)&lt;br&gt;&#xA;एकजातीयात्कारणरूपाद्बीजात् विजातीयानामंउरादीनामुत्पत्तिः कथमित्यत्र बह्वयो विप्रतिपत्तयस्संति । तत्तन्मतानुसारेण सिद्धांतितश्चायं विषयः । शक्तिरेव तत्र कारणमिति केचन शास्त्रज्ञा वदंति । यतः - शक्तिः - कारणनिष्ठः कार्योत्पादनयोग्यो धर्मविशेषः । कलमबीजादीनामापरमाण्वन्तभंगे, तत्र अवांतरजात्यभावे नियतकलमजातीयासिद्धिरपि परमाणुपाकजविशेषादेव । कार्यवृत्तिरूपादिसजातीयस्य पूर्वरूपादिविजातीयस्य परमाणौ पाकजः उपाधिः Effects of protons and electrons in atoms of different substances). उपाधेः उभयविधात्वात् । यथा कलमबीजं यवादिजात्या व्यावर्तते तथा तत्परमाणवोऽपि पाकजैरेव ।&lt;br&gt;&#xA;बौद्धास्तु एवमाहुः - प्रतीत्यसमुत्पादस हेतूपनिबंधः प्रत्ययोपनिबंधश्च अगींक्रियते । यथा बीजादङ्कुरः अङ्कुरात्पत्रं पत्रात्काण्डं काण्डान्नालं नालाद्गर्भः गर्भाच्छूकः शूकात्पुष्पं पुष्पात्फलमिति । तत्र बीजादीनां फलान्तानां सति बीजादौ अङ्कुराद्युत्पत्तिर्भवति । असति बीजादौ अङ्कुराद्युत्पत्तिर्नभवतीति अन्वयव्यतिरेकाभ्यामन्यस्मिन् चेतने अधिष्ठातर्यसत्यपि, कार्यकारणभावो दृश्यते । नहि तत्र बीजादीनाम् अहमङ्कुरादीकं निर्वर्तयामि इति विज्ञानमस्तीत्ययं हेतूपनिबंधनः प्रतीत्यसमुत्पादः । प्रतोत्यसमुत्पादस्य प्रत्ययोपनिबंधने तूदाहरणम् । पण्णां पृथिव्यादिधातूनां समवायाद्बीजहेतोः अङ्कुरो जायते । तत्र पृथिवीधातुः बीजस्य संग्रहकृत्यं करोति, यतः अङ्कुरे काठिन्यं भवति । अब्धातुः बीजं स्नेहयति । ततः स्नेहनमपेक्ष्य तेजोधातुः बीजं परिपाचयति । ततः तेजःकृतविभागेभ्यो बीजावयवेभ्यो वायुधातुर्बीजाङ्कुरं निर्गमयति । ततः आकाशधातुः बीजस्य अनावरणकृत्यं करोति । ऋतुधातुरपि बीजस्य परिणामितां करोति । तदेवमुक्तानां धातूनां सामग्र्येण समवायमासाद्य बीजे प्ररोहत्यङ्कुरो जायते । नान्यथा । अत्रापि पृथिव्यादीनां ऋत्वन्तधातूनाम् अहमिदं करोमीति अहमेतेन निर्वर्तितः इति वा न ज्ञानमिति स्पष्टमेव । तथा च सूत्रकारः बीजादेरङ्कुराद्युत्पादे यथायथं चेतनाऽनपेक्षो हेतूपनिबन्धः प्रत्ययनिबन्धश्चेति सर्वानुभवसाक्षिकः इति प्रमाणलङ्काराख्ये सौत्रान्ति कसूत्रे दर्शयति । सौत्रान्तिकाः बाह्यार्थं स्वप्रकाशेन ज्ञानवैचित्र्येण इदं नीलमिदं पीतमित्याद्याकारेण अनुमेयमभ्युपेत्य बाह्यार्थसद्भावमनुमन्यंते । वैभाषिकाः यथा प्रमाणं बाह्यानर्थान् कांश्चित्परोक्षान् वैशेषिकवद्भ्युपगम्य सर्वं क्षणिकमित्यनुमन्यंते ।&lt;br&gt;&#xA;विज्ञानवादिनः - विज्ञानमात्रमेव विश्वं न ततोऽन्यदस्तीति प्रतिपद्यंते । प्रमाणं प्रमेयं प्रमाता प्रमितिरित्येतेषु चतुर्विधेषु प्रकारेषु अर्थतत्वं व्यवतिष्ठते । एषामन्यतमाभावे वस्तुतत्वाब्यवस्थितेः । अयं च चतुर्धा व्यवहारः न बुध्यारोहमन्तरेण संभवतीति बुध्यारूढता वाच्या । तथा च बुद्धिरेव तत्त्वमिति तदंशा एवावांतरप्रमाणादयो बहिर्वदवभासंते इति तत्वविदां कथा । अत्र विज्ञानकीर्तिः तत्स्यादालयविज्ञानं यत्तु स्यादहमास्पदम् । तत्स्यात्प्रवृत्तिविज्ञानं यत्तु नीलादिगोचरम् इति ।&lt;br&gt;&#xA;निरन्वयपूर्वकवासनाविनाशे उत्तरे‌ओ त्तरविज्ञाने वासनान्तरानुत्पादेन प्रवृत्तिविज्ञानानामपि वासनाहेतुकानां विनाशे केवलालयविज्ञानधारानुवृत्तिर्मोक्षः । सवासनतज्ज्ञानसन्ततिर्बन्धः । तदुक्तं धर्मकीर्तिना सवासनालयविज्ञानानुवृत्तिर्बन्धः केवलविज्ञानसंततिर्मोक्षः इति ।&lt;br&gt;&#xA;शून्यवादिनः - बाह्योऽप्यर्थः स्थूलसूक्ष्मविकल्पेनासंभवः । तेन अर्थज्ञाने सत्त्वेन विचारं न सहेते । नापसत्त्वेन, असतो भानायोगात् । नापि सदसदात्मकत्वेन विरोधात् । सदसदोरेकत्वानुपपत्तेः । नाप्युभयभिन्नत्वेन एकनिषेधस्य इतरविधिनांतरीयकतया सत्वनिषेधे असत्वापत्या असत्वनिषेधे सत्वापत्या च उभयात्मकस्यासंभवात् । अतः विचारासहलक्षणशून्यतैव सत्वं वस्तूनाम् । तथा चोक्तम् इदं वस्तुबलायातं यद्वदंति विपश्चितः । यथा यथाऽर्थाश्चिन्त्यन्ते विशीर्यते तथा तथा । न च सदिति गृह्यमाणस्य सत्वेन असदिति गृह्यमाणस्य असत्वेन प्रमाणेन व्यवस्थाप्यमानतया शून्यवादिनः सर्वप्रमाणविप्रतिषेधप्रसंगः । नहि प्रमाणानामात्यंतिकं प्रामाण्यं प्रत्याचक्ष्महे येन विप्रतिषेधःस्यात् । किंतूक्तरीत्या विचारासहतया नैकमप्यर्थं तत्वतो व्यवस्थापयितुं प्रमाणानि न भवंतीति तात्विकं तत्वं प्रत्याचक्ष्महे । सांव्ह्यवहारिकं तु प्रामाण्यमेषामभ्युपगम्यत एव । अतः न व्यवहारविरोधः । एवमयं व्यवहारोऽनुवर्तमानो बंध इत्युच्यते । तद्विच्छेद एव मोक्ष इत्याकलयंति । एवं बौद्धमतीयचतुर्विधसिद्धांतानुवादोऽत्र अप्रसक्तप्रसङ्ग इति सर्वथा न मन्तव्यम् । तत्तत्सिद्धान्तरहस्यावगमेनैव बीजाङ्कुरतत्वावगमस्यापि शक्यत्वात् । एतेन सूक्ष्मदृशां बीजाङ्कुरोत्पत्तिविषये कोऽयं बौद्धासिद्धांत इत्युन्नेतुमप्यलंभवतीत्यलभेतेन प्रसङ्गेन ।&lt;br&gt;&#xA;बीजाङ्कुरतत्वविचारे जैना एवमाहुः । वस्तुनस्तावदर्थक्रियाकारित्वं लक्षणम् । तच्च नित्यैकांते न घटते । अप्रच्युतानुत्पन्नस्थिरैकरूपो हि नित्यः । स च क्रमेणार्थक्रियां कुर्वति अक्रमेण वा ? अन्योन्यव्यतिरिक्तधर्माणामर्थानां प्रकारांतरेणोत्पादाभावात् । तत्र न क्रमेण । स हि कालानुभाविनीः क्रियाः प्रथमक्रियाकाल एव प्रसह्य कुर्यात् । समर्थस्य कालक्षेपायोगात् । कालक्षेपिणो वा सामर्थ्याप्राप्तेः । समर्थो हि तत्सहकारिसमवधानेन तमर्थं करोतीति चेत् न तस्य सामर्थ्यम् । अपरसहकारि सापेक्षवृत्तित्वात् सापेक्षमसमर्थम् इति न्यायात् । न तेन सहकारिणोऽपेक्ष्यंते अपि तु कार्यमेव सहकारिष्वसत्स्वभवत्तमपेक्षत इति चेत् तत्किं स भावोऽसमर्थस्समर्थो वा । समर्थश्चेत् तत्किं सहकारिप्रेक्षणादीनि तान्यपेक्षते न पुनर्झटिति घटयति । ननु समर्थमपि बीजमिलाजलानिलादिसहकारिसहितमेवाङ्कुरं करोति नान्यथा । तत्किं बीजस्य सहकारिभिः किंचिदुपक्रियते वा न वा ? यदि नोपक्रियते तदा सहकारिसन्निधानात्प्रागेव किं न सोर्थऽक्रियायामुदास्ते । उपक्रियते चेत् तर्हि तैरुपकारो भिन्नोऽभिन्नो वा क्रियत इति वाच्यम् । अभेदे स एव क्रियत इति लाभमिच्छतो मूलक्षतिरायाता । कृतकत्वेन तस्य अनित्यत्वापत्तेः । भेदे सति कथं तस्य्पकारः ? किं न सह्यविन्ध्यादेरपि । तत्संबंधात्तस्यायमिति चेत् उपकार्योपकारकयोः कस्सम्बन्धः ? न तावत्संयोगः । द्रव्ययोरेव तस्य भावात् । अत्र तूपकार्यं द्रव्यम् उपकारश्च क्रियेति न संयोगः । नापि समवायः तस्यैकत्वाद्व्यापकत्वाच्च प्रत्यासत्तिविप्रकर्षाभावेन सर्वत्र तुल्यत्वात् । न नियतैस्संबंधिभिस्संबंधो युक्तः । नियतसम्बन्धिसम्बन्धे चांगीक्रियमाणे तत्कृतोपकारोऽप्यस्य समवायस्याभ्युपगन्तव्यः । तथा च सति उपकारस्य भेदाऽभेदकल्पना तदवस्यैव । उपकारस्य समवायादभेदे समवाय एव कृतस्स्यात् । भेदे पुनरपि समवायस्य न नियतसम्बन्धे सम्बन्धत्वम् । तन्नैकांतनित्यो भावः क्रमेणार्थक्रियां कुरुते ।&lt;br&gt;&#xA;बीजे अङ्कुराद्युत्पादिका नित्या शक्तिरतीति एकांतनित्यवादिनः (आस्तिकाः) वदंति । तादृशी शक्तिरनित्येति एकांताऽनित्यवादिनः (बौद्धाः) वदंति । स्याद्वादे तु, पूर्वोत्तराकारपरिहारस्वीकारस्थितिलक्षणपरिणामेन भावानामर्थक्रियोपपत्तिः न विरुद्धेति जैनाः । न चैकत्र वस्तुनि परस्परविरुद्धधर्माध्यासयोगात् असन् स्याद्वद इति वाच्यम् । नित्यपक्षाऽनित्यपक्षविलक्षणस्य कथंचित्सदसदात्मकस्य पक्षांतरस्याङ्गीक्रियमाणत्वात् तथैव सर्वैरनुभवादिति जैना वदंति ।&lt;br&gt;&#xA;बीजपूरादिषु रसाद्याविर्भावः कथमित्यत्र विचारे सामान्यैकान्तवादिनः (द्रव्यास्तिकनयानुपातिनो मीमांसकभेदाः अद्वैतवादिनस्सांख्याश्च), विशेषैकान्तवादिनः (पर्यायनयान्वयिनः नैगमनयानुगामिनः), स्वतन्त्रवादिनः (कणादाः अक्षपादाश्च), स्वाभिमतसिद्धान्तानुद्धाटयन्ति । तदेतत्पक्षत्रयमपि क्षोदंन क्षमते । वस्तुनो लक्षणमर्थक्रियाकारित्वम् । तच्च अनैकान्तवाद एव अविकलं कलयन्ति परीक्षका इत्यत्र प्रत्यवतिष्ठन्ते जैनाः ।&lt;br&gt;&#xA;वस्तुनस्सामान्यविशेषात्मकत्वे तदुभयैकान्तवादः प्रलापमात्रम् । न हि क्वचित्कदाचित्केनचित् किंचित्सामान्यं विशेषं विना कृतमनुभूयते । विशेषा वा तद्विनाकृताः । यथाहुः द्रव्यं पर्यायवियुतं पर्याया द्रव्यवर्जिताः । कदा केन च किंरूपा दृष्टा मानेन केनचित् इति । एवं च सामान्यविशेषयोः पयस्त्वपावकत्वादिना हि विरुद्धधर्माध्यासः भेदश्च । अतः वृक्षे पत्रपुष्प फलादिभेदः । द्रव्यत्वेन पुनः तद्वैपरीत्यम् । अतः वृक्षत्वं सामान्यं जातिवाचकम् । तत्र धवखदिरपलाशादिव्यक्तिविशेषावबोधो ज्ञानम् । वनमिति सामान्यावबोधो दर्शनम् इति जैनाः ।&lt;br&gt;&#xA;तन्मते स्वरूपेण सत्वात् पररूपेणाऽसत्वात् सदसदात्मकं वस्तु सिद्धम् । यदाहुः सर्वमस्ति स्वरूपेण पररूपेण नास्ति च । अन्यथा सर्वसत्वं स्यात् स्वरूपस्याप्यसंभवः । सदसदनेकान्तात्मकं वस्त्वित्यत्र आगमोऽप्येवमेव व्यवस्थितः । यथा - एकोऽभावस्सर्वथा येन दृष्टः सर्वे भावास्सर्वथा तेन दृष्टाः । सर्वे भावास्सर्वथा येन दृष्टा एको भावस्सर्वथा तेन दृष्टः ॥&lt;br&gt;&#xA;बीजे वृक्षपरिणामशक्त्यभावे सहकारिसामग्रीलाजलान्नलानिलाकाशादिसहस्रैरपि अर्थक्रिया न संपद्यते । शक्तिमद्बीजसन्निधानेऽपि सहकारिसामग्र्यभावे इलाजलानलानिलाकाशाद्यसत्वेनापि नार्थक्रियोदयः इति प्रत्यक्षसहेयमुक्तिः । तदुभयसंबन्धेनैव तरुगुल्मलतातृणाद्यर्थक्रियानिष्पत्तिः । उद्भिज्जाख्यजातौ आकृतिभेदः तत्र च नानाव्यक्तिप्रादुर्भावः व्यक्तौ व्यक्ताः मूलस्कंधशाखविशाखापल्लवपुष्पफलादिभेदाः त्वक्‌किष्टनालसाराद्यवान्तरभेदाश्च संभवन्ति । नान्यथेति सर्वानुमतं सर्वानुभवसिद्धमिदं वृक्षतत्वम् ।&lt;br&gt;&#xA;(By studying carefully the subtleties of the philosophic views on the evolution of the plant body promulgated by the above theories and also by the theories that follow, one would certainly admire the intellectual height of the ancient Aryans of India who bestowed their best time and thoughts on a searching study of the vegetable kingdom anc donclude that these theories are more than adequate to be compared with the details of processes on plant evolution dealt with under Ecology and Morpholoy of plant body in modern sceince on Botany.)&lt;br&gt;&#xA;अत्र नागार्जुनमतम्&lt;br&gt;&#xA;भावाभावान्न जन्मास्ति इत्यस्य सूत्रस्य एवं टीका वर्तते । बीजाद्बोजे उत्पद्यमाने घटादपि घटोत्पत्तिर्युज्येत । आत्मकिर्यानिषेधात् । बीजाद्बीजोत्पत्तिर्न संभवति । पञ्चविधपरिणामधर्मताप्रतीत्यसमुत्पादधर्मता । नह्यग्निमध्ये निक्षिप्तबीजस्य जन्म संभवति । प्रसन्नजलसंपूर्णसरसि शैवालं पद्मं चोत्पद्यते इत्यादिर्भ्रांतिरेव इति । अन्यत्र प्रतीत्यसमुत्पादः कतमैः पञ्चभिः कारणैः द्रष्टव्यः । न स्वयं शाश्वततो नोच्छेदतो न संक्रांतितो न स्वयंभूहेतुतो न फलविपाकाभिनिर्वृत्तितस्तद्विसदृशानुप्रबंधतश्चेति । कथं न स्वयं शाश्वततः ? यस्माद्वीजाङ्कुरौ विसदृशौ । न चैवं यद्बीजं स एवाङ्कुर इति । एवं हि बीजं निरुध्यते अङ्गुरः उत्पद्यते । कथं नोच्छेदतः । न पूर्वनिरुद्धादङ्कुरो निष्पद्यते । निरुद्धमात्राद्बीजात्तु तत्समये अङ्कुर उत्पद्यते । तुलादण्डनामोन्नामवन् । कथं न संक्रांतितः । बीजविसदृशो ह्यङ्कुरः । कथं न स्वयंभूहेतुतः । आद्यफलस्यास्वयंभावात् । कथं न फलविपाकाभिनिवृत्तितः । फलस्वरूपं सिध्यति । नहि फले फलोत्पत्तिरस्ति । कथं विसदृशानुप्रबंधतः ? एवं प्रतीत्यसमुत्पन्नैः तैरुत्पादितं फलम् ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र विवरणप्रमेयसङ्ग्रहकारमतम्&lt;br&gt;&#xA;विवरणप्रमेयसंग्रहे एतत्तत्वमेवमुपपादितं भवति । यथा अन्वयव्यतिरेकसिद्धभूम्युदयकादिसहकारिकारिणः बीजाख्ये कारणे उच्छूनतां जनयन्ति (bring about development) । ततस्तद्बीजमङ्कुराक्ये कार्ये शक्तम् । अन्यथा अनुपकारिभूम्यादिबीजे नैवापेक्ष्येत इत्येकदेशी । तदसत् । बीजं स्वगतविशेषोत्पत्तौ शक्तम् ? न वा ? न चेत्, सहकारिसहस्रसन्निधानेऽपि न तञ्जनयेत् । ततो नाङ्कुरोत्पादने शक्यते । अथ शक्तं, तदापि सहकारिकृतविशेषं प्राप्य उच्छूनतायां शक्नुयात् तदाऽनवस्था स्यात् । अथ तदप्राप्यैव तत्र शक्तं तर्हि अङ्कुरेऽपि विशेषमन्तरेणैव शक्तं स्यात् । इति केषांचिदभिप्रायः । स्वमतं तु अङ्कुरोत्पत्तिरुच्छूनताजन्मपूर्विका । उच्छूनोत्पत्तिस्तु सहकारिसन्निधिमात्रसाध्या, तथैव दृष्टत्वात् इति । तन्न । तथा सति शक्तिमता कारणेन स्वात्मनि अनुपकुर्वन्नपि सहकार्यपेक्षत इति त्वयैव स्वमतव्याघातः आपादितः स्यात् । तन्नैकदेशिपक्षे युक्तिसहः । नहि वयं तद्वत् कारणस्वरूपे बीजे सहकार्युपकारं ब्रूमः । किं तर्हि ? क्षणिकान्मूलकारणाद्भीजात् उत्पद्यमानं कार्यमङ्कुरोत्पत्तिरूपं सहकारिकारणानि भूम्युदकादीनि अपेक्षते । कार्यस्य बहुकारणसाध्यत्वादिति ब्रूमः ।&lt;br&gt;&#xA;एतद्बीजाङ्कुरतत्वविचारे आपस्तंबसूत्रम् । ओषधिवनस्पतीनां बीजस्य क्षेत्रकर्म विशेषे फलपरिवृद्धिः योगवासिष्ठे (IV. 56 - 28) अभ्रसन्निधिमात्रेण कुटजानि यथा स्वयम् । आत्मसन्निधिमात्रेण त्रिजगंति तथा स्वयम् ॥&lt;br&gt;&#xA;अत्र मेघोदये सति कुटजकोरकाः विकसन्तीति तत्वम् । आत्मसान्निध्यं सर्वत्र यथा तथा ओषधिवनस्पतिष्वप्यस्तीति सूचितम् । तत्रैव (VI. A7 - 32) अकर्तुरेव हि तथा कर्तृता तस्य कथ्यते । मणिसन्निधिमात्रेण यथायस्स्पन्दते जडम् ॥ अनेन अयस्कांततत्वं (Magnetism) साङ्ख्यतत्वं च निरूपितम् । (Matter can be made to act only in the presence of a force or power expecially spiritual power) तत्रैव (III. 100 -117) फलपुष्पलतापत्रशाखाविटपमूलवान् । वृक्षबीजे यथावृक्षः (स्थितः) इति । अनेन बीजे वृक्षात्मकशक्तिरस्तीति नित्यैकांतवादस्साधितः । (In the seed resides the power or possibility of devolopment or evolution of leaves etc. in a&lt;br&gt;&#xA;potential state (तत्तैव III. 67 - 36) ब्रह्म सर्वं जगद्वस्तु फलपत्रलतागुल्मपीठबीजमिवस्थितम् । अनेन ब्रह्मैव जगदात्मना अवभासते इति वेदान्ततत्वं सूचितम् ॥ (The Existence Absolute manifests itself as the Vegetable kingdom also as in all its other manifestations.) तत्रैव - जगच्च पुष्पसौगंधि चिल्लताग्रफलं जगत् । (All activities in the creeper, flower and fruit are due to the presence of spiritual light or life.)&lt;br&gt;&#xA;कारणे कार्यमनुमीयते यथा बीजे अङ्कुरः । (Effect is inferred to exist in a cause, as a sprout is inferred to exist in the seed) साकारवटधानादावङ्कुरास्संति शक्तितः । बीजं जगद्बीजवपुः फलीभूतं विलोक्यते ॥ इत्यनेन बीजमेव स्वनिष्ठशक्तितः अङ्कुरात्मना परिणमते । बीजरूपं त्यक्त्वा फलोद्गमपर्यन्तं विविधपरिणामो भवतीति अनुभवप्रत्यक्षं दर्शयति । (There is potentiality in the seed due to which all changes, as leaves, stems, branches, flowers, fruits are possible, as experience shows.) यत्रास्ति बीजं तत्र स्याच्छाखा विततिरूपिणी । जन्यते कारणैस्सा च वितता सहकारिभिः ॥ (The auxiliary causes, such as manure, water, light, air, space, bring out the potential powers existing in the seed to appear as leaves, branches etc.) सहकारिकारणानामभावे त्वङ्कुरोद्गतिः । वंध्या कन्येव संदृष्टा न कदाचन केनचित् । (यो. वा.) बीजाद्यङ्कराद्युत्पत्तौ सहकारिकारणान्यावश्यकानि । तदभावे वंध्यापुत्रीयं कन्या इतिवत् न केनापि अङ्कुरादयो दृश्यंत इति सुस्पष्टमभिहितम् । (The auxiliary or efficient causes, such as water, light, air are very necessary for the evolution of a full - grown tree out of the seed, its material cause.)&lt;br&gt;&#xA;वेदान्तिनस्तु - यत् सर्वं ब्रह्म तत् वनस्पतिवर्गोऽपि ब्रह्मैव । तथा चोक्तं ब्रह्म वनं ब्रह्म स वृक्ष आसीत् इत्यादिना वनस्थानीयं वृक्षस्थानीयं ब्रह्मैव । तस्य सर्वात्मकत्वात् । यस्योत्पाद्यस्य या सामग्र्यपेक्षिता सा सर्वा तस्मिन् विद्यते अस्य सर्वशक्तिमत्वात् । अत एवोक्तं तैत्तिरीयब्राह्मणे (कां. २, प्र. २. अ. २) तिरश्चीनो विततो रश्मिरेषाम् । अधस्विदासीदुपरिस्विदासीत् । रेतोधा आसन्महिमान आसन् । स्वधा अवस्तात्प्रयतिः परस्तात् इति अस्यायमर्थः - रश्मिः सूर्यरश्मिसमानः कश्चित्स्वयंप्रकाशः चैतन्यपदार्थः, एषां भूतभौतिकरूपाणां जगद्वस्तूनां मध्ये, तिर्यग्वर्तमानः व्याप्तः आसीत् । सर्व एते पदार्थाः भूतभौतिकरूपाः विततरश्मिरूपस्य स्वप्रकाशचैतन्यस्य रेतोधाः साररूपधारिणः आसन् । तच्च सर्वे पदार्थाः धारयन्ति । अस्तीत्येवंरूपेणैव सर्वेषामवभासमानत्वात् । एवं स्वधाशब्दवाच्यमायाऽविद्यादिशब्देनाभिधीयमाना पारमेश्वरी शक्तिः अवस्तात् अधमं कारणम् । प्रयतिः - साशक्तिः प्रयतते यस्मिन् परमात्मनि सोऽयं शक्तिप्रयत्नाधारः परमात्मा प्रयतिः स च परस्तादुत्तमं कारणम् । तावेतौ शक्तिपरमात्मानावेव जगत्कारणभूतौ प्रकृतिपुरुषाविति शास्त्रेषु व्यपदिश्येते अत एव वृक्षादिष्वपि प्रकृतिपुरुषात्मककारणमङ्कुरादिकार्ये प्रभवति (Cf. “Mycrophill is composed of bits of living material (अवयवसंस्थाविशेषाः) called protoplasm and each bit is a protoplast.) अनेन परमात्मनः सर्वगतत्वं सर्वज्ञत्वं सर्वशक्तिमत्वं च सूचयित्वा श्रुतिः सांख्यमतेनैकमत्यं प्रतिपद्यते । (This statement is very important inasmuch as it plainly proves, not only the Omnipresence, Omniscience and Omnipotency of God or spiritual power or Great Being, but also it indicates that matter is only the subtle form of material power which is really spiritual power in disguise and that without its presence or pervasion, no existence in the Universe and of the universe itself is possible. If the modern scientists push their theory of conservation of energy a little further, they will come to the same conclusion and science which corresponds almost to Sankhya doctrine at present, will embrace with open hands the true philosophy which is none but the Vedanta doctrine.)&lt;br&gt;&#xA;छांदोग्ये सृष्टिप्रकरणे तावत् (अ. ६. १. ७. अ. ६. १. १) एवं दर्शितम् -&lt;br&gt;&#xA;सदेव सौम्येदमग्र आसीत् । एकमेवाद्वितीयम् इति श्रुतितत्वमवधार्य तद्धैक आहुरसदेवेदमग्र आसीदेकमेवाद्वितीयम् । तस्मादसतस्सदजायत इति नैयायिकबुद्धिं वैनाशिकबुद्धिं च नवर्तयितुं प्रसज्य परिहर्तव्यह् इति न्यायेन विरोधं सूचयित्वा अनन्तरं कुतस्तु खलु सौम्येवं स्यादिति होवाच । कथमसतस्सञ्जायेत इति आक्षेपमुखेन विरुद्धमतसिद्धान्तमनादृत्य, अद्वैतसिद्धान्तदार्ढ्याय, सदेव सौम्येदमग्र आसीदेकमेवाद्वितीयम् इति पुनरनुवादः कृतः । तथैवोपपादयति भाष्यकारः श्रीशङ्कराचार्यः । यथा - तदेतद्विपरीतग्रहणं महावैनाशिकपक्षं दर्शयित्वा प्रतिषेधति । कुतस्तु प्रमाणात्खलु हे सौम्यैवं स्यादसतस्सञ्जायेतेत्येवं कुतो भवेत् । न कुतश्चित्प्रमाणादेवं संभवतीत्यर्थः । यदपि बीजोपमर्दे अङ्कुरो जायमानो दृष्टोऽभावादेवेति तदपि अभ्युपगमविरुद्धं तेषाम् । ये तावद्बीजावयवाः (Cells - the membrane and protoplast constitute a cell.) बीजसंस्थानविशिष्टाः तेऽप्यङ्कुरेऽप्यनुवर्तन्त एव (Cf. The embryo in seed plant consists of cells बीजावयवाः in the formation stage.) न तेषामुपमर्दोऽङ्कुरजन्मति । यत्पुनर्बीजाकारसंस्थानं तद्बीजावयवव्यतिरेकेण वस्तुभूतं न वैनाशिकैरभ्युपगम्यते यदङ्कुरजन्मन्युपमर्देन । अथ तदस्त्यवयवव्यतिरिक्तं वस्तुभूतं तथा च सत्यभ्युपगमविरोधः । अथ संवृत्या अभ्युपगतं बीजसंस्थानमुपापद्यते इति चेत् केयं संवृतिर्नाम । किमसावभावः ? उत भाव इति यद्यभावो दृष्टान्ताभावः । अथ भावस्तथापि ना भावादङ्कुरोत्पत्तिः । कुबीजावयवेभ्यो ह्यङ्कुरोत्पत्तिः । (Membranes and protoplast.) अवयवा अप्युपमृद्यंत इति चेत् न । तदवयवेषु तुल्यत्वात् । यथा वैनाशिकानां बीजसंस्थानरूपोऽवयवी नास्ति तथा अवयवा अपीति तेशामप्युपमार्दानुपपत्तिः । बीजावयवानामपि सूक्ष्मावयवाः तदवयवानामप्यन्ये सूक्ष्मावयवा इत्येवं प्रसंगस्याऽनिवृत्तेः सर्वोपमर्दानुपपत्तिः । (Cf. Frequent division of cells is a feature and in consequence of the more rapid protraction of new cells by division at certain points, the primordia of new organs appear.)&lt;br&gt;&#xA;सद्भुध्यनिवृत्तेः सत्वानिवृत्तिश्चेति सद्वादिनां सत एव सदुत्पत्तिस्सेत्स्यति । नत्वसद्वादिनां दृष्टांतोऽस्त्यसतः सदृत्पत्तेः इत्यादिना भाष्यवचनेन बीजं सत् अङ्कुंरोऽपि सद्रूपः, तस्मात्सतः कारणात् बीजात् सद्रूपं कार्यमङ्कुरादिरूपम् उत्पद्यमानमिव दृश्यते । सतः विवर्तोपादानत्वात् । वस्तुतः कार्यकारणयोरभेदाङ्गीकारात् सर्वमिदं सदेवेति सिद्धम् । यथा - सतः इदं जगत् तथा जगदन्तःपातिनां सर्वेषामपि कार्यकारणभावानां सदेवोपादानकारणम् । अतः बीजादङ्कुरोत्पत्तिः स्वतःसिद्धैवेति वेदान्तिनां सिद्धान्तः । (This Vedantic doctrine is very important as it establishes beyond doubt the causation theory, i.e., theory of cause and effect, the doctrine of Absolutism i.e. spiritual power, and also the theory that matter is indestructible as it exists in one form or other brought out by changes ; so it satisfies Philosophy, Religion and Science.)&lt;br&gt;&#xA;तथैवान्यत्र रेतस्सृष्टिरेवमाम्नायते (अत्र रेतश्शब्देन स्वप्रकाशपरमात्मनः चैतन्यसारमित्यवधेयम्) । (Spiritual power which appears as vital energy in all beings and which pervades all forms of matter and material power.) अथातो रेतसः सृष्टिः - प्रजापते रेतो देवाः । देवानां रेतो (सारं) वर्षम् । वर्षस्य रेतः ओषधयः । ओषधीनां रेतोऽन्नम् । अन्नस्य रेतो रेतः । रेतसो रेतः प्रजा इति पर्जन्यसूक्ते । अनेन ओषधिवनस्पतीनां परंपरया प्रजापतेः ब्रह्मणस्सकाशात् रेतोरूपसत्पदवाच्यसत्वस्यानुषंगः श्रुतौ प्रतिपादितः । बृहदारण्ये यथा एषां वै भूतानां पृथिवीरसः । पृथिव्याः आपः । अपामोषधयः । ओषधीनां पुष्पाणि । पुष्पाणां फलानि । फलानां पुरुषः । पुरुषस्य रेतः । (Earth is theessence of all elements ; water, the essence of Earth ; herbs and plants, of water ; flowers, of herbs and plants ; fruits, of flowers ; men, of fruits ; and seed, of men.)&lt;br&gt;&#xA;छांदोग्ये (अ. ६. ११-१) अस्य सोम्य महतो वृक्षस्य । यो मूलेऽभ्यहन्यात् । जीवन् स्रवेत् । यो मध्येऽभ्यहन्यात् । जीवन् स्रवेत् । योऽतेऽभ्यहन्यात् । जीवन् स्रवेत् । स एष जीवेनात्मनाऽनुभूतः । पेषीयमानां मोदमानः तिष्ठति ।&lt;br&gt;&#xA;तत्रैव छांदोग्ये (अ. ३, ११ - २) अस्य यदेकां शाखां जीवो जयात्यथ सा शुष्यति । द्वितीयां जहात्पथ सा शुष्यति । तृतीयां जहात्यथ सा शुष्यति । सर्वं जहाति सर्वं शुष्यति ।&lt;br&gt;&#xA;तत्रैव (अ. १२ - १ -२_ पितृपुत्रयोः प्रश्नोत्तरमुखेन बीजे महावृक्षोत्पादिका शक्तिरस्तीति विशदीकृतम् । यथा पितान्यग्रोधं फलमाहर । (पुत्रः) इदं भगवः । (पि) भिन्धि । (पु) भिन्नं भगवः । (पि) किं वात्र पश्यसि । (पु) अण्व्य इमा धाना भगवः । (पि) आसामंगैकां भिन्धि । (पु) भिन्ना भगवः । (पि) किमत्र पश्यसि । (पु) न किंचन भगवः । पि यं वै सौम्यैतदणिमानं न विभावयसि । एतस्य वै सोम्येषोऽणिम्न एव महान्यग्रोधस्तिष्ठति । (In a microscopically minute part of a seed of a banyan fruit, Almighty or Spiritual Power exists, owing to which the power of devoloping a seed into a big banyan tree with many branches and subbranches potentially exists.)&lt;br&gt;&#xA;योगवासिष्ठे चिच्छक्तिवासनाबीजरूपिणी स्वापधारीणी । स्थिता रसतया नित्यं स्थावरादिषु वस्तुषु । सुषिप्तिपदमारूढा जनियोग्यं पुनःपुनः इति ।&lt;br&gt;&#xA;छांदोग्ये च एतदर्थमेव अपामोषधयो रसः इत्युक्तम् । इत्थं बीजाङ्कुरतत्त्वं तत्तन्मतानुसारेण निरूपितं भवति ।&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतीनां जात्यादिविभागः । (Plant morphology :- which as defined by Jhon Merte Coulter, deals with the form and structure of plant life. It includes Ontogeny - history of plant life and Phylogeny - evolution of plant life.) एवं सामान्यतः वनस्पतितत्त्वं निरूपितम् । इदानीं तत्प्रकाराः (ontogeny) सङ्ग्रहेण निरूप्यन्ते । यथा (कर्मविपाके) स्थावरास्त्रिंशल्लक्षाश्च इति जीवभेदनिरूपणसंदर्भे दशितम् । अत्र निरूपितसंख्या वनस्पतीनां आकृतिविशेषसंबन्धिनीति ज्ञेयम् । सामान्यतः वनस्पत्यादयः जात्या (by genus) षड्विधा भवन्ति । आकृत्या (by species) त्रिंशल्लक्षसंख्याकाः । व्यक्त्यात्मना तु (by individuality) ते असंख्या एव ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र शैवालजातिः (Thallophytes in which plant life is not developed) प्रथमेति प्राच्यप्रतीच्यवनस्पतिविज्ञानिनां सम्मतं मतम् । तञ्जातिप्रविष्टा एव - शैवलः, पद्मम्, इन्द्रगोपः, मण्डूकः (Alagae and fungi) इत्यादयः । एते जलवृक्षा इति केचन । तञ्जातिः तृणादिजात्यवान्तरजातिभूतस्तम्बजात्यामन्तर्भावमर्हति । (Bryophytes.)&lt;br&gt;&#xA;षड्विधनस्पतिजातिस्वरूपलक्षणानि&lt;br&gt;&#xA;षड्विधास्तु - वनस्पतिवृक्षलतागुल्मतृणौषध्यादिरूपाः । तेशां लक्षणानि यथा - (१) अपुष्पाः फलवन्तो ये ते वनस्पतयः स्मृताः । औदुम्बरादयः । (Probably this belongs to the Angiosperms type which represents the culmination of plant kingdom.) (२) पुष्पिणः फलिनश्चैव वृक्षास्तूभयतः स्मृताः । कोविदारप्रभृतयः । (Spermatophytes.) (३) बीजकाण्डरुहाश्चैव प्रतानावल्य एव च । मल्लिकादयः । (A variety of pterophytes called sporophytes - dependent.) (४) गुच्छगुल्मं तु विविधम् । केतक्यादयः । (A variety of pterophytes called sporophytes - independent.) (५) तथैव तृणजातयः । घासादयः । (Root - bearing leafless sporophytes.) (६) ओषध्यः फलपाकान्ताः - गोधूमादयः । (May be included in the type called spermatophytes.) पुनरेते द्विविधाः - बीजोत्पन्नाः - बीजानि तु अतुषाणि सतुषाणि च । (Both gymnosperms and angiosperms.) काण्डप्ररोहणोत्पन्नाश्च । (This includes planting and grafting.) अन्यत्र यथा - द्रुःवृक्षः, द्रु-गतौ द्रवत्यूर्ध्वम् । (Growing tree.) अत्र समुदाहृता शब्दव्युत्पत्तिरपरेष्वपि प्रवर्तते । पुष्पाञ्जातफलोपलक्षितः वृक्षः । (A tree bearing fruits after flowers.) पुष्पं विना यः फलति स वनस्पतिः । (A tree bearing fruits without flowers.) फलपाकान्ता ओषधयः । (Annaul or periodical crops.) व्रीहियवादयः । ओषः प्लोषः (cumbustion) दीप्तिर्वा (light or nourishing property) धीयते आस्विति ओषधयः । यात्रान्या ओषधयो म्लायन्ते इति श्रुतिः ; महौषधिं नक्तमिवात्मभासः इति महाकविवचनं च उभयविधव्युत्पत्तौ क्रमेण प्रमाणे । गुल्मः - वीरुत् - शाखादिभिर्विसृतवल्ली (a shrub) ।&lt;br&gt;&#xA;अन्यत्र यथा - ओषध्यः - फलपाकान्ताः । लताः - आरोहणापेक्षाः । त्वक्साराः - वेण्वादयः । वीरुधः - लता एव काठिन्येन आरोहणापेक्षाः । ये पुष्पैः फलन्ति, ते द्रुमाः । ये पुष्पैः विना फलन्ति, ते वनस्पतय इति ।&lt;br&gt;&#xA;हेमाद्रौ - यास्संहता भूमेर्बद्धाः एकमूलाः अनेकमूलाश्च लता उत्तिष्ठन्ति, न च वृद्धिं महतीं प्राप्नुवन्ति, तासां संधातः गुच्छगुल्मशब्दाभ्यां व्यवह्रियते । तृणमूलकादिः तयोस्तु भेदः । पुष्पवदपुष्पकृता वा तृणजातयः । कुशकाशशाद्वलशंवमुंजादयः स्तम्बजातिः (Bryophytes) । अत्र श्रुतिः आसाम् ओषधीनां रसः यो दर्भः (Sacrificial grass - Eragrostis cynosuroides) । प्रताना दीर्घा भूमिगताः तृणप्ररोहाः (Leafy independent sperophytes.) अस्मिन् तृणजातिविषये श्रुतिः - गौर्यत्राधिष्कंन्नान्यमहेत्ततो बल्बजा उदतिष्ठन् । (तै. सं. कां. २, प्र. १, अ. ८.) अस्यार्थः अधिकं स्कन्नम् - अधिकपुरीषस्राविणी यत्र न्यमेहत् - नितरां मेहति तत्र जायन्ते बल्बजाः - दीर्घ तृणाः यैः कटः क्रियते बल्ल्यः व्रतत्यः भूमेरुपरि वृक्षमन्यं वा कंचित्परिवेष्य ऊर्ध्वमारोहन्ति (Leafy or leafless dependent sperophytes) सर्व एते वृक्षवद्बीजकाण्डरुहः ।&lt;br&gt;&#xA;सर्वज्ञनारायणेनैवमुक्तम् - गुच्छः - मल्लिकादिः । गुल्मः - वंशादिरिति सङ्ग्रणोक्तम् । अत्र कुल्लूकभट्टः - यथा मूलत एव यत्र लतासमूहो भवति न च प्रकाण्डानि ते गुच्छाः - मल्लिकादयः । एकमूलाः संधातजाता गुल्माः - शरेक्षुप्रभृतयः तृणादयश्च । तन्तुयुक्ताः प्रतानाः - त्रपुषालाबुप्रभृतयः । या भूमेः वृक्षमारोहन्ति ता बल्ल्यः - गुहूव्यादयः ।(Cocculus cordifolius.) एतान्यपि बीजकाण्डरुहाणि । राघवाङ्कः - प्रतानाः कूष्माण्डालबुप्रभृतयः - मल्लिकादयश्च । स्तम्बवद्गुल्मं शेफालिकादिः । बल्ल्यः कारवल्यादयः । बीजमुद्भिद्य जाताः - तरवः, तृणवृक्षादयश्च - वटाभ्रादयः । मेधातिथिः - उप्तं बीजं भूमिं च भित्वा जायन्त इति वृक्षाः । काण्डाः छिदः अच्छिदह् शाखाः, तेभ्यः जाताः - इक्षुगुहूच्यादयः बदर्यादयश्च । बल्ल्यः - केतक्यादयः वटरुहाश्च । बहूनि पुष्पाणि फलानि च यासां ब्राह्म्रयादिजातीनां ताः निष्पावादयः (Cowgram) ।&lt;br&gt;&#xA;वनस्पत्यादीनां शारीरकविशेषावयवाः । (A branch of plant morphology called physiogeny - evolution of plant life.)&lt;br&gt;&#xA;उत्सेधः - वृक्षादिदैर्ध्यम् (Height of the tree) । प्रकाण्डः मूलमारम्य शाखावधिभागः (Trunk) । शाखाः द्रुमांशाः (Branches) । शिफः - सूक्ष्मशाखामूलः (Stem of a shoot) स्तम्बः - स्कन्धरहितः (Tender part of the short without any branch) । शिरोऽग्रम् - शिखरम् (Top of a tree) । जटा तरुमूलम् (Roots) । बुध्नः - मूलमात्रम् (Bottom) । स्थाणुः - शाखापत्ररहिततरुः (A stump) । सारः - वृक्षादेः स्थिरांशः (Hard inner portion of a tree or marrow) । काष्ठं - दारुमात्रम् (Wood) । इन्धनम् - अग्निसंदीपनकृत् - तृणकाष्ठादि (Fuel) । समित् - यागादौ हूयमानकाष्ठम् (Sacred twigs used for sacrificial fires) । निष्कुटं - वृक्षादिरंध्रः (Hollow of a tree) । फलेग्रहिः - प्रलसमये फलग्राहकः (A tree bearing fruits in season) । वंध्यः - अफलः अपकेशी च ऋतावपि फलरहितः (A tree bearing no fruit even in season) । भूतरुः (Graphytes) जलतरुः (Hydro phytes) लतावितानम् (Aerophytes or Epiphytes) इति तरूत्पत्तिविशेषाश्च सूचिताः । किसलयं नवपत्रम् (Sprout or a tender short । पल्लवः अभिनवोद्भित् - तुलस्यादिसंबन्धी । (A fresh shoot) । दलं - (दलविदारणे) - पुष्परेखा (A petal) । वृन्तं - प्रसवबन्धनम् (The stalk or footstem of a leaf, a flower, a fruit or any vegetable) । शलाटुः - अपक्वफलम् (Unripe fruit or berry) । वानं - शुष्कफलम् (Dry or dried fruit) । जालिका - नवकलिकावृन्दम् । (An unblown flower or a bud or a cluster like plantain fruits.) कलिकाकुड्मलः (A bud) । स्तबकः - गुच्छः (A bunch or cluster) कुड्मलः - ईषद्विकासोन्मुखः (Blooming or opening bud) । सुमनसः - मन ज्ञाने, सुष्ठु मन्यन्ते आभिः पुष्पाणि (Flowers attractive) । पुष्पं - पुष्ष्यति - पुष्पविकसने (पुष्पं विकास आर्तवे इति कोशः । इत्यादिना फलकारणे योग्यत्वं च सूच्यते (Cf. The mingling of paternal and maternal chromosomes in the fertilised egg is the beginning of the series of changes and their varying influence in determining the structure of the individual - this in the case of flowers is called Pollination which is the transfer of pollen (पुष्परजः or पुष्परेणुः) from the stamen or calyx (पुष्पपुटः or पुष्पकेसरः) to stigma (पुष्पगर्भः) through ulva (पुष्पपथः) and is a necessary antecedent to fertilization (फलयोग्यत्वं fully bloomed flowers) तथा चोक्तम् - पुष्पयोनौ (Honey disc in vulva) पुष्परेणुपतनान्नवकुसुमोद्गमः (Pollination transfer of pollen from anthers to the stigma) परागः - पुष्परेणुः (The pollen of a flower) । तथा चोक्तं स्फुटपरागपरागतपङ्कजम् (शिशुपालवधे ६ - २७) । प्रसूनं - प्रसूयते, षूङ् - प्राणिप्रसवे इत्यादिधातुनिष्पन्नम् (This word also indicates pollination by various means) । कुसुमंकुस - संश्लेषणे (A flower ready to bear fruit) एतच्छब्दव्युत्पत्या कुसकर्मापि अथवा संश्लेषकर्मापि विशदीभवति [This process is elaborated in modern Science on Botany. Cf. also - male gametophyte (पुष्पयोनिः) and female gametophyte (स्त्रीयोनिः) । Terms frequently used by modern scientists.] तथा चोक्तं उदेति पूर्वं कुसुमं ततः फलम् (शिशुपालवधे ७ - ३) । पुष्पद्रवः (Sap), पुष्पकालः (Spring), पुष्परसः मकरन्दः (Honey or sweet juice of a flower) । वल्कं - त्वक् (Bank) । काण्डः - नालः (Bulb or tube or rhizome) । किट्टम्-त्वगन्तस्थं दारुद्रव्यम् (White chips or marrow) स्तंबकः - स्तबकः (Bunch of fruits like plantains) । पुष्पपुटः - पुष्पदलः (Flower sheath) । पर्णम् पलाशः । (Foliage) पर्णे हरितद्रव्यम् (chlorophyll), हरितद्रव्यवान् - पलाशः (Chloropod) निर्यासः - वृक्षरसः (Gum) फलम् - ओषधिसम्बन्धी आहारसारपदार्थः (Fruit) । बीजगर्भः (Cells in neuclius) वृक्षसारः (Pith or marrow) । अष्टिः - केषांचित् वृक्षाणां फलम् (Nut) । क्षुपः - गुल्मः (Shrub) । मूलम् - वृक्षपादः (Root) । अङ्कुरः - किसलयः (Sprout) । काम्लः - काण्डः (Stem) । कंटकः - वृक्षलोम (Thorn) । उपशाखा - ह्रस्वविटपः (Twig) । वृक्षवृद्धिः - Process of building up called Anabolism). जीर्णवृक्षः (a tree in which decay or breaking down with katabolism is taking place) वृक्षोत्पत्तिविनाशौ - (metabolism i.e. both anabolism and katabolism) । एतेषां धातुव्युत्पत्तिपूर्वकं निरुक्तानां वनस्पतिसम्बन्धिनां शब्दानामर्थावबोधनेन पर्यालोचनेन वा, प्राचीनार्याणां वनस्पतिविज्ञाने (viz. in Histology, Cytology, Morphology, Ontology, Ecology, Physiology and Plinogeny) कौशल्यं प्रागल्म्यं च अन्यादृशमिति विज्ञानकुशलाः निष्पक्षपातं प्रतिपद्यन्त इति संभाव्यते ॥ (These explanations of words applicable to various parts of the plant body would convince any one, how thoroughly the ancient Aryans in India observed and studied the science of Botany, which fact will certainly create great surprise and admiration even in the minds of modern Botanists.)&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतिशरीराणामन्तरङ्गाणि तद्व्यापाराश्च&lt;br&gt;&#xA;(The internal organs and functions of the Plant body)&lt;br&gt;&#xA;यथा मनुषशरीरं सप्तधात्वात्मकं तथैव वनस्पतिशरीरमपीत्यव प्रमाणं यथा - बृहदारण्यकोपनिषदि (३ -९ - २८) - यथा वृक्षो वनस्पतिस्तथैव पुरुषोऽमृषा । तस्य लोमानि पर्णानि (leaves) त्वगस्योत्पाटिका बहिः (Outer bark) । त्वच एवास्य रुधिरं (Inner bark) प्रस्यन्दि (Sap) त्वच उत्पटः । तस्मात्तदा तृण्णात्प्रैतिरसो वृक्षादिवाहतात् ॥ मांसान्यस्य शकाराणि (Inner bark or white portion) किनाटं (Innermost layer of bark) स्नावतत्स्थिरम् । अस्थीन्यन्तरदारुणि (Inner wood) मञ्जा (white chips) मञ्जोपमस्मृता । यद्वृक्षो वृक्णो रोहति - (If a tree after it is felled springs up again from its root in a newer form), कस्मान्मूलात्प्ररोहति (Where is a dead man reborn) । धानारुह इव वै वृर्क्षोऽञ्जसा प्रेत्यसंभवः । (A tree springs up also from the seed after it is dead, it certainly springs up again from the seed.) । यत्समूलमावृहेयुर्वृक्षं न पुनराभवेत् (If a tree is pulled out with its roots, it will no more sprout) भूष्टबीजोपमा भूयो जन्माङ्कुरविवर्जिता । (कर्मवासना) इति ब्रह्मज्ञानेन समस्तकर्मवासना यदा दग्धा भवति तदा पुनर्जन्म न भवतीति विवक्षाऽवसरे दृष्टांततया भृष्टबीजादङ्कुरो न जायते इत्युक्त्या बीजे अङ्कुराद्याविर्भावशक्तिरस्तीति वेदान्तसम्मतिश्चात्र सूचिता । तथा चोक्तम् ऐतरेयब्राह्मणे (अ. २ - ७ - २०) समानो वा अयं प्राणोऽङ्गान्यनु संचरति अयं प्राणः सर्वेष्ववयवेषु (स्थावराणां विषये - मूलबुध्नशाखापर्णपुष्पफलादिषु) पक्षपातमन्तरेण तुल्य एवानुसंचरतीति श्रुत्यर्थः वेदान्तिनां सिद्धान्तं समर्थयति । बीजादङ्कुराद्युत्पत्तिप्रकाराश्चैवं दर्शिताः -&lt;br&gt;&#xA;पद्मयुग्मत्रयं यन्त्रमस्थिमांसमयं मृदु ।&lt;br&gt;&#xA;ऊर्ध्वाधोनालमन्योन्यमिलत्कोमलसद्दलम् ॥&lt;br&gt;&#xA;सेकेन विकसत्पत्रं सकलाकाशचारिणा । चलन्ति तस्य पत्राणि मृदुव्याप्तानि वायुना ॥ चलत्सु तेषु पत्रेषु समरुत्परिवर्धते । वाताहते लतापत्रजाले बहिरिवामितः ॥ वृद्धिं नीतः सनाडीषु कृत्वास्थानमनेकधा । ऊर्ध्वाधोवर्तमानासु वृक्षेऽस्मिन् प्रसरत्यथ ॥ बहुनात्र किमुक्तेन सर्वमेव शरीरके । करोति भगवान्वायुर्यंत्रेहामिव यांत्रिकः ॥ (यो. वा. V. A. 24 -30). इत्यनेन वृक्षशरीराभिवृद्धिः वाय्वायत्तेत्युक्तम् ॥ तत्कोरकपुष्पपत्रलतादयः निमीलोन्मीलनं च कुर्वंति बहिः पवनसंपर्कवशादि त्यद्यायुर्वेदोक्तिरपि वनस्पतिशरीरेष्वपि वायोर्विभूतिं दर्शयति । (Here compare what a modern Botanist says - viz. “In transpiration, (1) plants get rid of the excess of water absorbed through roots, (2) It also acts as a force tending to cause the ascent of water from roots to leaves, (3) Further it is probable that transpiration discharges an important function by keeping plants cool, more especially, those that exposed to sunlight.) चरकाचार्येण निर्देष्टाः वनस्पतीनाम् अन्तर्बाह्यावयवाः यथा - मूलत्वक्‌सारनिर्यासः नाडस्वरसपल्लवाः । क्षाराः क्षीरं फलं पुष्पं भस्म तैलानि कंटकाः । पत्राणि शुंगा कंदाश्च प्ररोहाश्चौद्भिदो गणः इति । तद्विशेषास्तु तच्छास्त्रे एव द्रष्टव्याः ॥&lt;br&gt;&#xA;पर्णपलाशतत्त्वम्&lt;br&gt;&#xA;(Chlorophyll or green substzance in leaves by the influence of the sun)&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतीनां जीवितधारणं महाभूतानुग्रहादेव भवति । यथा मनुष्यशरीरम् अन्नरूपेण पृथिवी, प्रसररूपेण आपः, वैश्वानररूपेण अग्निः, उच्छ्वासनिश्वासरूपेण वायुः, तत्तदवयवोपचयार्थम् अवकाशदानेन आकाशः, एवं पंचमहाभूतान्युपकुर्वंति, तथा तान्येव महाभूतानि वनस्पतिशरीरमपि उपकुर्वंति । यथा - आश्रयप्रदानेन, दोहदादिरूपेण, अम्लरससुगंधोत्पादनेन च पृथिवी ; सेकमुखेन वृष्टिद्वारा, जीवनोपकारकरसरूपेण च आपः ; मूलसारत्वक्‌साराद्यनेकसारजनकत्वेन, तत्तत्परिणामापेक्षितपाकरूपेण च अग्निः ; सर्वमेव शरीरके करोति भगवान्वायुः इत्यादिना चलनादिसकलक्रियानिष्पत्तिरूपेण वायुः ; आबीजात् वृक्षाविर्भावपर्यन्तं, तदुपचयाय अपेक्षितावकाशदानेन आकाशश्चेति पंचमहाभूतान्युपकुर्वंति । अथ रसवीर्यपाकादिभिः स्थावरजङ्गमात्मकं सर्वं जगदुपकुर्वतो भगवतो मरीचिमालिनः उपकारविशेषः वनस्पत्यादौ क इत्यत्र पर्णपलाशतत्वे श्रुतिप्रमाणम् ॥ यथा - हरितत्वा वर्चसा सूर्यस्य श्रेष्ठैः रूपैस्तन्वन्स्पर्शयस्व (ऋ. मं. १०, सू. २, ऋ. ३) । अनेन सूर्यरश्मिसंसर्गात् पर्णेषु हरिद्रूपं वृक्षाहारवस्तूत्पद्यते (Green substance) इति स्पष्टमवधार्यते ।&lt;br&gt;&#xA;तस्य पर्णस्य पर्णत्वम् इत्यंत तैत्तिरीयब्राह्मणोक्रिपर्यालोचनया वृक्षजातीनां बीजभूतः द्युलोकस्थसोमः अप्परिणामरूपः, पृथिव्याम् ओषधिवनस्पतीनां पर्णेषु वृक्षादीनां जीवनाधारक हरितद्रव्यदानेन पर्णानि (Leaves), स्वमूले सिक्तजलदोहदात्मकरसाभिसर्पणद्वारा मूलानि च (Roots) वृक्षोपचये वृक्षस्य यावच्च्छरीरमुपकुर्वंति, अन्योन्यमप्युपकुर्वंति इति फलितम् । (The green colour of the sun is transmitted to the leaves of the trees and it therefore becomes a vital power for the life of the tree.) अन्या श्रुतिः (ऋ. मं. १०, सू. १३५, ऋ. १) यस्मिन् वृक्षे सुपलाशे देवैस्संपिबते यमः । भाष्यम् -सुपलाशेशोभनपर्णोपेते वृक्षे यमः - आदित्यः देवैः रश्मिभिः संपिबते संगच्छते इयमपि पूर्वोक्तार्थमेव द्रढयति । अथ च पर्णपलाशशब्दव्युत्पत्तिरपि तमेवार्थं पुष्टीकरोति, यथा - पर्णं पर्णयति । पर्ण - हरितभावे अथवा पॄ-पालनपूरणयोः इति (That which prepares chloroplates), अथवा पॄण प्रीणने । (That which satisfies all by supplying food required by men and animals as well as by plant - kingdom). एवं पलाशशब्दव्युत्पत्तिरपि । यथा - पलम् - आहारवस्तु (Green substance) (चलनं वा) अश्नातीति (Protoplasm or any inorganic substance like oxygen from sun-light or Carbonic acid from air that prepares carbohydrates.) अनेन यद्यत् सूक्ष्मततम् आधुनिकवनस्पतिविज्ञानकुशलैरवगतं तत्सर्वं प्राचीनार्यैः बहुकालात्पूर्वमेव अवगतमिति दिक्प्रदर्शनमिह कृतं प्रतिभाशालिनामवगाहनाय यद्यपि ओषधिवनस्पतीनां पतिः सोमः (चन्द्रमाः) इति विदितम्, तथापि सूर्य एव चन्द्रद्वारा तेषां वृद्धिहेतुरिति तत्त्वमवगम्यते । यतः चन्द्रस्याप्यमिवृद्धौ सूर्यरश्मिप्रवेश एव मूलकारणम् । तथा च श्रुतिः आदित्याद्वै चन्द्रमा जायते (ऐ. ब्रा. अ. ४०, खं. ५) । पुपोष वृद्धिं हरिदश्वदीधितेरनुप्रवेशादिव बालचन्द्रमाः इति कालिदासः (रघु. ३. २२) । अत्र हरिदश्व (Green rays) शब्दः प्रकृतविषयप्रजकः ॥&lt;br&gt;&#xA;ओषधीनां स्वरूपादीनि Morphology of Trees, Herbs etc.)&lt;br&gt;&#xA;सुश्रुते यथा अथ वक्ष्यामि विज्ञानमोषधीनां पृथक्पृथक् इति प्रतिज्ञानुरोधेनानेकेषां आल्यादीनामाहारपदार्थानाम् अश्वगन्ध्याद्योषधिविशेषाणां केषांचित् पर्णानां मूलानां चस्वरूपाणि प्रमाणानि गुणाः उपयोगाश्च सम्यङ्निरूपिता भवन्ति । तद्विवरणमत्रानुचितमप्युदाहरणार्थं दिक्प्रदर्शनं क्रियते । यथा - मण्डलैः कपिलैश्चित्रैस्सर्वाभा पञ्चपर्णिनी । पञ्चारत्निप्रमाणा या विज्ञेयाऽजगरी बुधैरित्यादि । तथैव चरके (कल्पस्थाने प्रथामाध्याये ७ - ८ - ९) देशस्त्रिविधः जाङ्गलः (Dry land), अनूपः (Watery land), साधारणः (Medium land) । जाङ्गले कदर - खदिराऽशनाश्वकर्ण - धव - तिनिश - शल्लकी - साल - सोमवल्क- बदरी - तिन्दुका - श्वत्थ - वटाऽमलकी - शमी - ककुभ - शिंशुपादयः प्रांदुर्भवन्ति । अनूपे हिंतालतमालनारिकेलादयः अनेकपुष्पलतावृक्षाश्च प्रादुर्भवन्ति । साधारणे बीरुद्वनस्पतिवानस्पत्या भवन्ति । जाङ्गले साधारणे च उपगतसंपूर्णप्रमाणरसवीर्यगंधाः विविधौषधयो जायन्ते इति सामान्येन निर्दिश्य तत्तदोषधिस्वरूपगुणादिकं सम्यङ्निरूपितम् ।&lt;br&gt;&#xA;तथा जीमूतकल्पे इक्ष्वाकुकल्पे च पुष्पफलनिवृत्तपयः पानं चोक्तम् । बत्सकल्पे पुष्पाणां स्त्रीपुंसभेदः उक्तः । (Distinction between male gametophite पुरुष योनिः and female gametophite स्त्रीयोनि) यथावत्सकः - कुटजः - शुक्रः - वृक्षकः - गिरिमल्लिका - बैजानि, इन्द्रयवाः, कलिङ्गकाः, बृहत्फलः, श्वेतपुष्पः, स्निग्धपत्रः पुमान् भवेत् । श्यामा चारुणा पुष्टी, स्त्री इति । कृतवेधाकल्पेषु पत्रपुष्पफलादिभिः पाकेन घृतसुरादिनिर्वर्तनं च कथितम् ।&lt;br&gt;&#xA;तथैव धन्वन्तरिनिघन्टुराजनिघन्टुप्रभृतिवैद्यग्रन्थेषु वैद्योपयुक्तानां वृक्षमूलादीनां स्वरूपगुणादयः विस्तरेण वर्णिताः ।&lt;br&gt;&#xA;आपस्तंबाश्वलायनप्रभृतिभिः कल्पसूत्रकारैर्यागादिकर्मनिरूपणसंदर्भे, यूपादिनिर्माणविधानावसरे, उपनयनादिसंस्कारप्रस्तावे, कुलदेवतात्मकवृक्षशाखादीनां स्वरूपप्रभावादीनि सम्यगुपदिष्टानि । तथा च ब्राह्मणम् - शमीगर्भादग्निं मन्थति अग्निः अश्वोरूपं कृत्वा यदश्वत्थे तिष्ठः अस्थिवा एतत् यत्समिधः (तै. ब्राह्मणे) । अग्ने स्वर्णमश्वेति पिप्पलम् । ऊर्जमौदुंबरम् । सायद्वाभ्यां पर्णं यया शमी । इति&lt;br&gt;&#xA;नीतिशास्त्रेषु मृगयाविहारप्रकरणे अरण्यवर्णनं यथावत्कृतम् अनेकेषामनोकहानां नामनिर्देशश्च कृतः । कालिदासादिकविभिः शृङ्गाररसोद्दीपनाय विविधवृक्षलतापुष्पादिवर्णनं कृतमस्तीति, विशेषतः ऋतुसंहारे तेषां कथनं दरीदृश्यत इति च सर्वे जानन्ति । वनलताप्राशस्त्यं दूरीकृताः खलु गुणैरुद्यानलता वनलताभिः इति कालिदासेन सचमत्कारमभिवर्णितम् । तथैव राजधानीकृतवनप्रस्थनगरेषु महामहिमवत्सु हिमवद्गिरिप्रस्थेषु ये ये द्रुमाः तेषां नामनिर्देशमात्रम् अग्रे वनस्पत्योषधिप्रयोजननिर्देशावसरे प्रकाश्यते ।&lt;br&gt;&#xA;वनस्पत्यादीनां स्थलविशेषविभागाः ।&lt;br&gt;&#xA;(Forests and Gardens)&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतिप्रचुराः अन्तर्विभागविशेषाः एवमुपदिष्टा भवन्ति । यथा - महारण्यम् - हिमालयप्रान्तारण्यम् (Great forests of the Himalayas), निष्कुटः गृहारामः (House garden), उपवनं कृत्रिमवनं कृत्रिमवृक्षसमूहो वा (Groves or Topes), अमात्यगणिकागेहोपवने वृक्षवाटिका (Garden of trees), वनिका - अल्पवनं यथा अशोकवनिका (A small forest), उद्यानं राज्ञः सर्वोपभोगवनम् (Pleasure garden of kings), प्रमदावनम् (यत्र सस्त्रीको राजा क्रीडति) (Garden for royal harem), वन्या - वनसमूहः (A sereies of forests), सांतरपङ्क्तिः (Rows), राजिः - निरंतरपङ्क्तिः पङ्क्तिसाधारणः (Thickly planted rows and sub-rows.)&lt;br&gt;&#xA;ऐरंमदो देवमुनिः अरण्यानि तुष्टाव इत्यादिना स एव तद्दर्शी ऋषिरित्यवगम्यते । अरण्यं ग्रामाद्दूरे निर्जने प्रदेशे वर्तते । सेचनसमर्थं रवं कुर्वन्तं कंचित्सूक्ष्मजन्तुं वृशारवम्, अन्यच्चिच्चिकः चीचीशब्दं कुर्वन् उपगच्छति पालयति वा, तदा अरण्यं पूज्यते । अहनि शकटीभिः महदरण्यं प्राप्य सर्वे जनाः अरण्ये काष्ठादिकं शकटेष्वारोप्य सायंकाले तस्मान्निर्गच्छन्ति । महारण्ये वर्तमानः एकपुरुषः गामाह्वयति अन्यः काष्ठमवहन्ति । तथा महारण्ये निवसन्त्मनुष्यः नानाविधं पक्षिमृगादिशब्दं शृण्वन् भीतभीतोऽभवत् । यदि तत्र स व्याघ्रचोरादिभिः नाभिगच्छति, तर्हि रसवतः आम्रादेः फलं भक्षयन् यथाकामं वर्तते । अरण्ये कसूर्यादिसुरभिगन्धः लभ्यते । अरण्यं फलमूलादिभिरुपेतं भवति । कृषीवलैर्वियुक्तं सत् मृगाणां मातृभूतं सद्वर्तते । इत्यादि अरण्यवर्णनं ऋग्वेदे दशममण्डले १४७ सूक्ते षड्भिः ऋग्भिस्सम्यग्दर्शितम् । इदं वर्णनं कथासाधारणमपि प्राचीनार्याणाम् अरण्यानुभवः तत्रत्यतरुपुष्पमृगपक्षिकीटादिमुखानां कार्यविशेषपरिचयोऽपि सम्यगासीदिति आधिनिकानां बोधनायात्र संग्रहः कृतः । जंबूमार्गारण्यं हिमवासादुत्तरारण्यम् । देवीपुराणे उक्ताः अरण्यविशेषाः यथा - सैन्धवारण्यं दण्डकारण्यं नैमिषारण्यं कुरुजाङ्गलम् उपलारण्यं हिमवासः इत्यादीनि । अरण्ये अहिवराहेमयूथसिंहादयो मृगाः भिल्लभल्लदवादयः शुककाककपोताद्या निवसन्ति । बहुवृक्षस्थानं वनम् । उद्यानस्वरूपं ब्रह्मवैवर्ते यथा - शिबिराद्यन्तरे भद्रा स्थापिता तुलसी - (Holy basil Ocimum sanctum) नृणाम् । धनपुत्रप्रदात्री च पुण्यदा हरिभक्तिदा । प्रभाते तुलसीं दृष्ट्वा सर्वदान फलं लभेत् । इत्यादिना तुलसी - माहात्म्यं च सूचितम् । तथैव - मालती यूथिका कुन्दं माधवी केतकी तथा । नागेश्वरं मल्लिका च कांचनं वकुलं शुभम् । अपराजिता च शुभदा तेषामुद्यानमीप्सितम् । पूर्वे च दक्षिणे चैव शुभदा नात्र संशयः ॥ इति ॥&lt;br&gt;&#xA;मथुरायां दश वनानि सन्तीति वाराहे दर्शितम् । यथा - मधुवनम्, तालवनम्, कुसुमवनम्, काम्यकवनम्, बहुलवनम्, भद्रवनम्, स्वादिरवनम्, महावनम्, ध्वलवनम्, बिल्ववनम्, बृन्दावनमिति । एतेषां नामनिर्देशेनैव आर्याः प्रकृतिसंपत्प्रियाः उद्यानक्रीणादराश्चेति भाव्यते । यतः उद्यानेषु पिकालिकेकिहंसाद्याः क्रीडावाप्याद्यवस्थितिः इत्येतेषां संभवात् ते सर्वदा सुखविनोदनपरा आसन्निति ध्वन्यते ।&lt;br&gt;&#xA;वने (Forest), तावदेतानि भवेयुः वनगौः (Wild ox), वनधेनुः (Wild cow), वनच्छागः (WIld - goat), वनाजः (Wild he-goat), वनरः (वानरः) Monkey or Orangoutang), वनश्वा (Wild - dog), वनस्थः (Deer) इति वनपशुविशेषाः । वनराजः (Lion) वनसूकरी (Pig) वनाशिरः वनायुः इत्यादिवनमृगाः । वनभुजङ्गः (Wild - serpent) वनाखुः (Wild - mouse) इत्यादिबिलेशयाः । वनप्रियः (कोकिलः) वनाश्रयः (द्रोणकाकः) इत्यादिपक्षिविशेषाः भवन्तीत्याद्युक्त्या तदानीन्तनानां वनमेव आबालगोपविदितं चक्षुः प्रीतिकरं स्वाभाविकमृगालयमिवाभूदिति विज्ञायते (served as a natural Zoo) । अथ वनकदली, वनकन्दः, वनकार्पासी, वनकेशः, वनचन्दनम्, वनपूरकः, वनबीजपूरकः, वनकेशी, वनपूरणः, इत्यादिद्रुमविशेषाः सम्यक् प्राचीनार्याणां दृष्टिगोचरा अभवत् । वनजातानि चंपकामल्लीशोभन (पद्मं) मित्यादिपुष्पाणि चिरपरिचितानि । तथा वनोद्भूतानि मुस्तकाश्वगन्धितिक्ती (हरीतकी) पिप्पलीजीरभद्रिका (भद्रफलं) इत्याद्योषधिवस्तूनि, मुद्ग - बर्बर - वृन्ताक - वल्लरी - व्रीहि - हरिद्रादि वनवस्तूनि हासि - काश - नालिकादयः तृनविशेषाः, वृक्षधूपः (Turpentine), वृक्षनिर्यासः (Gum) इत्यादयश्च ये भवन्ति तेषां स्वरूपगुणोपयोगाः सनातनवनस्पतिविज्ञानकुशलैस्सम्यग्विदिता विचारिताश्च आसन् । केषांचिद्वनौषधीनामपूर्वनामानि च अत्र निर्देष्टुमुचितं यथा - वनराजतालवृक्षः, तरुविलासिनी - नवमल्लिका, तरुषंडः तरुसमूहः इत्याद्युक्तीनामस्ति कश्चिद्विशेषाभिप्रायः ॥&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतीनामपि स्त्रीपुंसव्यक्तिनिर्णयः ।&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतीनां परस्परसौहार्देन परस्परोपकारकत्वमित्यत्र श्रुतिः अन्यावो अन्यामवत्वन्याऽन्यस्या उपावत । तास्सर्वा संविदाना इदं मे प्रावता वचः । (ऋ. मं. १०, अ. ८, सू. १७, ऋक् १४) अस्यायं संग्रहार्थः । हे ओषधयः युष्माकं मध्ये अन्यौषधिरन्यामोषधिं प्राप्नोतु । तथा - अन्या त्वन्यस्यास्समीपमुपगच्छतु । एवं यास्सन्ति क्षित्यामोषधयः तास्सर्वाः परस्परमैकमत्यं प्राप्ताः सत्यः मदीयं प्रार्थनालक्षणवचनं प्ररक्षत इति । अनेन वृक्षादयः परस्परसहायकाः परस्परसंमेलनपराश्च भवन्तीति लतादीनाम् अवलम्बका भवन्तीति च तात्पर्यम् अवगम्यते । विविधौषकल्पने परस्परं स्नेहेन संगताः रुग्णस्य हितं कुरुतेत्यर्थोऽपि ध्वन्यते ।&lt;br&gt;&#xA;ओषधिवनस्पतीनां रसात्मकत्वम्&lt;br&gt;&#xA;(Cf. Water plays an important part in the life of Plants)&lt;br&gt;&#xA;अपामोषधयो रसः इति छांदोग्यम्, योऽपां पुष्पं (सारं) वेद इत्यन्या श्रुतिश्च ओषधीनां रसात्मकत्वं कथयति । चंद्रमा वा अपां पुष्पम् इति श्रुत्या चन्द्रः अथवा सोमह् ओषधिवनस्पतीनां पतिरिति दर्शितम् । स्थावराणां च जीवनोपकारकत्वस्य जलद्रव्यस्योचितत्वात् जलद्रव्यं जीवनं भवेदिति सर्वं जगत् जलेन विना जीवितुं न भवति समर्थम् । तस्य स्वभावेन जीवनम् इति नैघण्टुकैः नाम प्रतिपादितमिति च आयुर्वेदे चतुर्थप्रश्ने अष्टपञ्चाशत्तमे सूत्रे च दर्शितम् । इन्दुरिन्दुरिवाऽगात् इति श्रुत्या इन्दुः देवतारूपस्सोमः इन्दुं लतारूपं सोममगात् स्वकीयत्वेन प्रापत् । इत्यर्थो निर्गलितः । अपां पुष्पमस्योषधीनां रसः (तै. ब्रा. अ. ३, प्र. ७, अ. १४) पुष्णामि चौषधीस्सर्वास्सोमो भूत्वा नावगच्छति इत्यन्याश्रुतिः । एताश्श्रुतयोऽपि पूर्वोक्तमेवार्थं समर्थयन्ते । अत्र उपरि दर्शिता तैत्तिरीयोक्ता प्रथमा श्रुतिः आज्यसूक्ते प्रतिपादिता । अस्या अर्थस्तु हे आज्य त्वमपां पुष्पम् अपां सारमसीति । कथम् ? अप्सु गोभिः पीतासु क्षीरद्वारेणाज्यनिष्पत्तेः । तथा ओषधीनां रसः सारभूतमसि । कथम् ? गोभिर्भक्षिताभ्यः ओषधीभ्यः उत्पन्नत्वात् इत्यनेन तृणाद्योषध्यदनादारभ्य आज्यनिषत्तिपर्यन्तप्रवृत्ताः अपां परिणामाः सर्वे सूचिताः । आप इद्वा उ भेषजी आप एव खलु भेषजभूताः स्नानपानादिसुखहेतवः यद्वा ओषधिरूपेण परिणताः रोगोपशमनहेतवो भवन्ति ।&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतीनां गर्भतत्वम्&lt;br&gt;&#xA;एतद्ग्रन्थकर्त्रा विरचिते सनातनभौतिकविज्ञानाख्यग्रन्थे पाकाधिकरणे शरीरारम्भे परमाणव एव कारणं न शुक्रशोणितनिपातः इत्यादिना यत्तत्त्वमुपपादितं तदेव वनस्पतिविषयेऽप्यन्वेति । अन्यत्र वृक्षेषु स्त्रीपुन्नपुंसकविधानमपि सूचितम् । यथा - वंध्यो वृक्षः अकाले पल्लवादियुक्तः सन् पुष्प्यति फलतीति भ्रान्तिमुत्पादयन् तिष्ठति इत्यत्र केषांचिद्वृक्षाणां वंध्यत्वं सूचितम् ।&lt;br&gt;&#xA;ओषधिवनस्पतिषु अग्निसान्निध्यम्&lt;br&gt;&#xA;ओषधिवनस्पतिशरीरेष्वपि गूढमग्निर्वसतीत्यत्र श्रुतिः ऐच्छाम त्वा बहुधा जातवेदः प्रविष्टमग्रे अप्स्वोषधीषु । तं त्वा यमो अचिकोच्चित्रभानो दशांतरुष्यादतिरोचमानम् (ऋ. मं. १०, अ. ४, सू. ९, ऋ. ३) । दशांतरुष्यादित्यत्र भाष्यम् अन्तरिष्यं गूढमावासस्थानम्, तच्च स्थानं दशसङ्ख्योपेतम् । अग्नेर्हि गूढानि दशस्थानानि भवन्ति । पृथिव्यादयस्त्रयो लोकाः अग्निवाय्वादित्यास्त्रयो देवाः आप ओषधयो वनस्पतयः प्राणिशरीरमिति । एतत्तत्त्वं यमेन बहुधान्विष्य विज्ञातम् । (Yama discovered this truth after deep research namely that fire or heat exists in ten different places mentioned above.) केषुचिद्वृक्षेषु अग्निसान्निध्यं विशेषतो दृष्टं यथा - शम्याम् । अत एव अग्निगर्भा शमी इति महाकविना कालिदासेन उक्तम् । एवं वृक्षाणां शरीरेषु तत्रापि अश्वत्थपलाशादिषु पुष्टिहेतुकानि ऊर्जस्वलानि वस्तूनि वर्तन्त इत्यत्र श्रुतिः अश्वत्थे वो निषदनं पर्णे वो वसतिष्कृता । गोभाज इत्किलासथ यत्सनवथ पूरुषम् (ऋ. १०, अ. ८, सू. १७, ऋ. ५) हे ओषधिदेवताः युष्माकमश्वत्थे नितरां वर्तनं पलाशे निवासः कृतः अश्वत्थपलाशयोः यज्ञयोग्यत्वात् प्राधान्यापेक्षयोपादानम् । किंच गोभाज इत्किल - गवां भोजयित्र्य एव भवथ खलु इत्यादिना अश्वत्थपलाशादयः प्राणिनां विशेषतः गवादीनामत्युपयोगकारिणः इत्यभिहितम् । इममेवार्थम् अन्या श्रुतिरवबोधयति । शतं वो अम्ब धामानि सहस्रमुत वो रुहः । अथा शतक्रत्वो यूयमिमं मे अगदं कृत (ऋ. मं. १०, अ. ८, सू. ९७, ऋ. २) हे अबं - मातरः ओषधयः वः युष्माकं धामानि स्थानानि जन्मानि वा शतमपरिमितानि । उत - अपि च वः युष्माकं रुहः प्ररोहः प्रोद्गमः सहस्रम् अपरिमितः । यूयं मे मां मदीयं वा जनम् आमयग्रस्तम् अगदं (गदो - रोगः तद्रहितं) कृत - कुरुतेति भाष्यार्थालोचनेन ओषधिवनस्पतयः असंख्याकाः ताः भिषग्भिरनेकधा उपयुज्यन्ते, अथवा प्राणिभिरनेकप्रकारेण स्वप्रयोजनायोपयुज्यन्ते, इत्यभिप्रायः सूक्ष्मदर्शिभिरालोचनीयः । एवं च उपरिनिर्दिष्टश्रुतिपरंपरया वनस्पतिसृष्टिः प्राणिसृष्टेः पूर्वा, ओषधिवनस्पतयः असंख्याकाः तेषां प्रधानतमः सोमः पुरा दिवि आसीत्, तस्मात् ओषधिवनस्पतयः पृथिव्याम् अनेकत्र अनेकधा उत्पन्नाः, ते प्राणिनां सर्वप्रकारेण परमप्रयोजका भवन्ति इत्यनेकार्थाः निर्गलिताः । श्रुतिप्रमाणपरा हि प्राचीनार्याः । [Here compare what modern Botany says - “Angiosperms represent the culmination of the plant kingdom. This group was not existent in paleozoic and not abundant in mesozoic periods. The doctrine of organic evolution claims that the existing plants are the modified descendants of earlier forms.” This idea is not modern being in the thought of man as far back as records of thought have been found. Compare also the Biblical allusion of the “forbidden tree” or tree of knowledge with the soma (सोम) account of Vedas].&lt;br&gt;&#xA;रोगग्रस्तानामोषध्यादिप्रयोजनम्&lt;br&gt;&#xA;तथा रुग्णस्य ओषधीनां प्रयोजनमेवमुक्तं भवति उच्छुष्मा ओषधीनां गावो गोष्ठादिवेरते । धनं सनिष्यंतीनामात्मानं तव पूरुष ॥ (ऋ. मं. १०, अ. ८, सू. १७, ऋ. ८) । गावो गोष्ठादिव स्वसामर्थ्यलक्षणं धनं दातुमिच्छन्तीनामोषधीनां वीर्यं बलानि वा रोगग्रस्ते पुरुषे प्रोद्गमयन्त्वित्यभिप्रायः । अथवा प्ररोहंतीरोषधीर्दृष्ट्वा एतदुक्तम् - हे पुरुष प्रियंग्वाद्योषधिस्वामिन् तवात्मानं वर्धयितुं धनं सनिष्यन्तीनां व्रीह्याद्योषधीनां शुष्म उदीरत । प्रियंगुमाषव्रीह्माद्याहारेण बलं वर्धयतेति तात्पर्यम् ।&lt;br&gt;&#xA;ओषधयः प्राणिनां रुगपनयनहेतवः इत्यत्र अन्या श्रुतिः यदिमा वाजनयन्नहमोषधीर्हस्त आदधे । आत्मा यक्ष्मस्य नश्यति पुरा जीवगृभो यथा (ऋ. मं. १०, अ. ८, सू. ९७, ऋ. ११) । अहं इमाः ओषधीः हस्ते यदि आधारयामि रुग्णं बलिनं करोमीति वैद्येन ओषधीनां वीर्यप्रशंसा कृता भवति । आयुर्वेदाभिज्ञो भिषक् सर्वान् रोगान्निवारयितुं शक्त इत्यभिप्रायः । ओषधीः प्रतिमोदध्वं पुष्पवतीः प्रसूवरीः । अश्वा इव सजित्वरीर्वीरुधः पारयिष्ण्वः । (तत्रैव ऋ. ३) इति ऋचा च ओषधिवनस्पतीनां मूलत्वक् पत्रपुष्पफलादिभ्यः प्राणिनां समस्तरोगान्निवारयितुं शक्यमिति सूचितम् ।&lt;br&gt;&#xA;ओषधिवनस्पतीनां पापनिवारकत्वम्&lt;br&gt;&#xA;प्राणिनां सत्वोपचयकरणद्वारा ओषध्यादयः पापनिवर्तका भवन्तीत्यत्रान्या श्रुतिरियम् मुञ्चन्तु मा शपथ्यदथो वरुण्यादुत । अथो यमस्य पड्वीशात्सर्वस्माद्देव किल्बिषात् । (तत्रैव ऋ. १६) अत्रे दमवधेयम् । राजसतामसाहारेण प्राणिनः विदितमविदितं वा पापानि कुर्वन्ति । तेन धर्माभिमानिनो वरुणादयः कुष्यन्ति । तस्मात्प्राणिनोऽपारं शोकं अनुभवन्ति । आहारशुद्धौ सत्वशुद्धिः इति न्यायमनुसृत्य यःकश्चित्सत्वाहारसेवनेन सत्वोपचयं कृत्वा सत्कर्मानुष्ठानेन तान्देवान्प्रीणयेच्चेत् पापेभ्यो मुच्यते इत्यभिप्रायः । अनेन सस्याहार एव निर्दुष्ट इति फलितार्थः । सत्वोपचयकराः ओषधिवनस्पतयः के इत्यत्र श्रुतिरेवं समाधत्ते याःफलिनीर्या अफला अपुष्पा याश्च पुष्पिणीः । बृहस्पतिप्रसूतास्तानो मुञ्चत्वंहसः (ऋ. मं. १०, अ. ८, सू. ९७, ऋ. १५) फलिनीः - नारिकेलादयः व्रीहियवादयश्च, अफलाः - इक्षुप्रभृतयः पत्रशाकादयश्च, अपुष्पाः - उदुम्बरादयः प्रियंग्वादयश्च, पुष्पिणीः - बन्धूकजपादयः आढकादयश्च, आहारयोग्याः सत्वाभिवर्धकाः भवन्ति तद्द्वारा पुण्यकर्माचरणवासना उदेतीत्याकूतम् ।&lt;br&gt;&#xA;केचित्प्रधानवृक्षाः&lt;br&gt;&#xA;(Importance of Certain Trees)&lt;br&gt;&#xA;येषु वृक्षेषु विशेषप्रभावो भवति ते यज्ञिया इति आर्यैरादृताः । तथा च दर्शितं ब्रह्मपुराणे - शमीपलाशन्यग्रोधप्लक्षवैकङ्कतोद्भवाः । अश्वत्थोदुम्बरौ बिल्वश्चन्दनस्सरलस्तथा ॥ शालिश्च देवदारुश्च खादिरश्चेति यज्ञियाः । तेषु केषांचित्प्रभावाः बोधायनेनैवं दर्शिताः । पलाशः (Bastard teak, Butea frondosa) अयं सोम एव, आह्लादकरः इमं पर्णं च दर्भं च देवानां हव्यशोधने इति च श्रुतिः, बिल्वः ब्रह्मवर्चस्करः (Bale tree, Aegle marmelos), न्यग्रोधः ओजस्करः (Banyan tree, Aegle marmelos), रोहितकह् - बलकरः (Saffron, Crocus sativus), बादरः पुष्टिकरः (The Jujub, Zizyphus jujuba), उदुम्बरः ऊर्जं वहति (Country fig tree, Ficus glomerita), वार्क्षः - वाजकरः, आहारयोग्यः (That which belongs to a tree or herb which supplies food for men and animals) तेषु पुनः अश्वत्थस्य बोधिद्रुम इति, कुञ्जरास्य इति च संज्ञा । तथा उदुम्बरः हेमदुग्धक इति, तत्फलं जन्तुफलमिति च व्यवह्रियते । औदुम्बरप्राशस्त्यमेवं श्रुत्या दर्शितं यथा अथौदुम्बरीं समारभन्ते इति चतुर्होतृव्याख्यानोद्योगानंतरं येयमौदुम्बरीशाखा सदस्यन्तर्निहिता तां शाखां सर्वे संभूयोपस्पृशेयुः इषमूर्जमन्वारभे अन्नरूपां रसरूपां तामौदुम्बरीं - अन्वारभे इति हस्तेन स्पृशामीति । यतः ऊर्ग्वा अन्नाद्यमौदुम्बरः योयमुदुम्बरवृक्षः सोऽयं रसरूपोऽन्नरूपश्च (ऐ. ब्रा. अ. २४, खं. ५) । अन्या श्रुतिः यद्वैतद्देवा इषमूर्जं व्यभजन्त तत उदुम्बरस्समभवत्तस्मात्सत्रिः संवत्सरस्य पच्यते देवाः पुरा यदेतदन्नरसरूपं वस्तु क्वचिद्भूमावुपविश्य व्यभजत एतावदस्यैतावदस्येति विभागं कृतवन्तः तदानीं तस्माद्भूमौ पतितादन्नरसभेदाद्वीजभूतादयमौदुम्बरवृक्षः समुत्पन्नः । तस्मात्संवत्सरस्य मध्ये भोक्तृणामन्नसिध्यर्थं त्रिः पच्यते । त्रिरित्युपलक्षणम् - बहुकृत्वः फलं गृह्णाति (The fig tree bears fruit very many times in the year) इत्यभिप्रायस्सूचितः ।&lt;br&gt;&#xA;अन्यत्र एतेषां माहात्म्यमेवं श्रुय़ते । अग्ने स्वर्णमश्वेति । पिप्पलमूर्जमौदुम्बरम् । गायद्वाभ्यां पर्णं यया शमीति न्यग्रोधोऽपि बहुपादिति बेष्टनशालित्वात् वटत्वात् वट इत्युच्यते । प्लक्षः इन्द्रवृक्षः - बली । कोविदारस्य युगपत्रकमेव लिङ्गं । वेतसस्य तन्तुसन्तानमेव । जलवेतसस्य नादेयीति व्यवहारः । तथैवान्यत्र अश्वत्थशब्दस्य व्युत्पत्तिरेवं दर्शिता । श्वः तिष्ठतीति श्वत्थः अल्पकालस्थायी न श्वत्थः अश्वत्थः चिरस्थायीति । अश्वत्थे त्रिमूर्तीनां सान्निध्यमस्तीत्यत्र आर्याणां विश्वासः यथा । मूलतो ब्रह्मरूपाय मध्यतो विष्णुरूपिणे । अग्रतश्शिवरूपाय वृक्षराजाय ते नमः । अश्वत्थस्सर्ववृक्षाणाम् इति भगवद्गीतोक्तिः । किञ्च तृतीयस्यां दिवि सोम आसीदित्यादिश्रुत्यावृक्षजातीनां समष्टिरूपः यः सोमः तस्य पर्णं पर्णरूपत्वादश्वत्थस्य श्रैष्ठ्यमिति च दर्शितम् ।&lt;br&gt;&#xA;फलादौ रसभेदः&lt;br&gt;&#xA;(Theory of Different Tastes)&lt;br&gt;&#xA;बृहञ्जातके वराहमिहिराचार्याः - यथा कटुकलवणतिक्तमिश्रिता मधुराम्लौ च कषायः । इत्यादिना सूर्यादिसप्तग्रहवशात् सप्तविधरसपरिपाकाः ज्ञेयाः इति वदति । एतच्च यद्यपि स्त्रीणां दोहदनिर्देशप्रकरणे दर्शितम्, तथापि भास्करादिभिः कथं विमर्शितमिति विज्ञानकुशलैरेव निर्धारितव्यम् । तेजसां गोलकस्सूर्यो ग्रहर्क्षाण्यंबुगोलकाः । प्रभावन्तो हि दृश्यन्ते सूर्यरश्मिप्रदीपिताः ॥ तियुक्तत्वात् यदा सूर्यरश्मयः विविधरूपगुणादियुक्तेषु ग्रहेषु प्रसर्पन्ति तदा तत्संयोगेन तदुद्गततेजसि गुणभेदो भवति । ग्रहसंचारवशाद्धि वृष्टिसम्भवः । तया वृष्ठ्या अनुद्भूतरूपेण (In potential state) विद्यमाना तादृशगुणभेदशक्तिः पार्थिवद्रव्यसंयोगेन उद्भूता सती रसे गुणभेदान् जनयतीति । चरकाचार्योऽष्येवमभिप्रैति । आपोंऽतरिक्षाद्भ्रष्टाः भ्रश्यमानाः पञ्चमहाभूतगुणसमन्विताः जङ्गमस्थावराणां भूतानां मूर्तिरभिप्रीणायन्ति यासु षड्भिर्मूर्छीताः रसाः । आपः अव्यक्तरसा एव क्षितिसम्बन्धादेव रसोऽभिव्यक्त उपलभ्यते ॥ यद्यपि चाभिव्यक्तमधुरादिविशेषरहितः क्वचिद्भवति तथापि सामान्येन सर्वत्र यदभिव्यक्त्ये अनुगतं कारणमुपलभ्यते, क्षितिरूपं जलक्षितिरूपं वा तदभिव्यक्तिकारणम्, यदनुगमात्तु मधुरादिविशेषनिवृत्तौ निमित्तकारणम् । वाय्वनलाः न प्रधानकारणभूताः व्यस्तास्समस्ताः । आकाशादिसंसर्गाद्भेदस्तु रसानां मधुरतरमधुरतमादिः । एवं तु रसभेदः उपपन्न इति (This is the root theory of chemical combination.)&lt;br&gt;&#xA;अन्यच्च, ऋतुभेदात् रसादिषु गुणप्रभेदः । ऋतुप्रभेदस्तु नानालिङ्गत्वादृतूनां नानासूर्यत्वम् इति तैत्तिरीयारण्यकश्रुत्या विदितम् । तत्र नानालिङ्गत्वं वाय्वादित्यकृतम् । अत्र वसंतो वसुभिस्सह इति श्रुतिः प्रमाणम् । (ऋतूनां विशेषप्रभावस्तु सनातनभौतिकविज्ञानाख्यग्रन्थे ८० - ८३ पुटेषु प्रतिपादितः) । आदित्यकिरणेषु ऊष्मप्रकाशयोस्तारतम्यं चन्द्रादिग्रहसम्बन्धादित्युपरि निर्दिष्टम् । तथा च चरकाचार्यः षड्रसोत्पत्तिप्रकरणे एवं निर्दिशति - सोमगुणातिरेकान्मधुरोरसः । पृथिव्यग्निभूयिष्ठत्वादम्लः । सलिलाग्निभूयिष्ठत्वाल्लवणः । वाय्वग्निभूयिष्ठत्वात्कटुः । वाय्वाकाशातिरिक्तत्वात्तिक्तः । पवनपृथिव्यतिरेकात्कषाय इति पाञ्चभौतिकाः रसाः ।&lt;br&gt;&#xA;अयमेवार्यः वाचस्पतिमिश्रैरेवमभिहितः गुणभेदाः परिणामतः - सलिलात् । यथा विमुक्तमुदकमेकमपि तत्तद्भूतविकारानासाद्य नारिकेलतालीबिल्वतिन्दुकाऽमलककपित्थफलरसतया परिणामात् मधुराम्ललवणतिक्तकटुकषायतया विकल्पते । एवमेकैकगुणसम्भवात्प्रधानगुणमाश्रित्य अप्रधानाः गुणाः परिणामभेदान्प्रवर्तयन्तीति अतः सर्वौषध्यादिषु रसभेदतया गुणभेदः । गुणभेदतया पदार्थेषु गुणभेदः । तथैवोक्तं चरकाचार्येण । यथा - नभस्थलात्पतञ्जलमेकविधमपि पतितं तद्देशकालौ अपेक्षते । तद्यथाश्वेते देशे पतञ्जलं कषायं भवति । पाण्डरे तिक्तम् । कपिले पर्वतिविस्तारे च कटुकम् । ऊषरे लवणम् । कृष्णमृत्तिके मधुरम् । एवं महीस्थस्य जलस्य पाङ्गुण्यमाख्यातम् ।&lt;br&gt;&#xA;ओषधिवनस्पतिरूपान्नस्य तत्त्वविचारः&lt;br&gt;&#xA;प्रकृतिपुरुषयोरैक्यं भवतीति आयुर्वेदसूत्रार्थः एवं प्रपञ्चितः । यथा - सर्वदा प्रकृतिपुरुषौ परोपकारकौ सर्वेषां प्राणदौ भवतः । तथा च श्रुतिः अन्नं ब्रह्मेति व्यजानात् । अन्नाध्येव खल्बिमानि भूतानि जायन्ते । अन्नेन जातानि जीवन्ति । अन्नं प्रयन्त्यभिसंविशन्तीति । तस्माद्यदुद्दिश्य प्रवृत्तिः ईश्वरप्रीत्यर्थं पुरुषार्थोपकारिका जगद्रक्षणार्थं तावुभौ स्थावरशरीराण्यभूतां जङ्गमशरीराभिवृद्धिं कुरुतः । अत्र चिञ्जडयोरैक्यं जीवः इति दैवीमीमांसोक्तिरप्यनुसन्धेया । स्थावरमूलसार मूलत्वक्सार कन्दसार सारत्वक्तार क्षीरसार पुष्पसार निर्यापसार क्षीरसारकाः, अस्थिसारमञ्जासारकाः, काण्दसारकाः, सर्वेस्थावरदेहाः इत्युक्त्वा पार्थिवावयवोपलब्धिः यत्र तत्सारं पार्थिवगुणम् इति सूत्रेणाम्लरसः गन्धश्चोभयमपि पृथिवीगुणः । गन्धवत्त्वं पृथिव्याः अवच्छेदकत्वम् । पुष्पेषु अधिकगन्धोपलब्धिः तत्पुष्पसारमिति विज्ञेयमिति दर्शितम् । तथा च श्रुतिः यथा वृक्षस्य संपुष्पितस्य दूराद्गन्धो वातीति अतः मधुकरादीनां तद्गन्धलोभात्तदन्तिकप्राप्तिः । (Cf. what Henry Chandler Cowles says - as directive stimulus insuring the visitation of flowers by insects, odour seems to be more important than colour because it is distinguished from a much greater distance and by a much larger number of insects. In the bees which do most of Pollination, memory seems to be a still more important factor.)&lt;br&gt;&#xA;जलद्रव्यनिष्ठस्वादुरसः पवनप्रकोपनिवर्तकः । मधुररसादनादसृग्धातुर्भवति । आम्लरसादनं मांसधातुप्रदं भवति । लवणरसो मेदो धातुप्रदः इत्यादि, एतेषामायुर्वेदसूत्राणां तात्पर्यम् । एतेन यानि वृक्षादीनां द्रव्यसाराणि तददनद्वारा प्राणशरीरधातूत्पत्तिप्रयोजकानि बलप्रदानानि च भवन्तीत्युक्तम् । तथा चोक्तमन्यत्र मधुराद्वर्थते रक्तमम्लान्मञ्जा प्रवर्धते । लवणाद्वर्धते त्वस्थि तिक्तान्मेदः प्रवर्धते ॥ कटुकाद्वर्धते मांसं कषायाद्वर्धते रसः । अन्नाच्च वर्धते शुक्रं षड्रसा धातुवर्धनाः इति । अत्र अस्थिशब्दः सारार्थपरः । तथा चोक्तं भावप्रकाशे अभ्यन्तरगतैस्सारैर्यथा तिष्ठन्ति भूरुहाः इति । स्थावराणामपि मूलाधारः तिक्तरसपोषणात्मकः अग्रशाखं तदेव । शिरश्शिखामूलात्मकत्वात् शाखाग्राणि प्रवर्तन्ते । शाखाङ्कुरादयः तिक्तोषणरसप्राधान्येन जायन्ते । अङ्कुरप्रादुर्भावसमये तिक्तरसो वा ऊषणरसो वा यावदुचितसारं प्रतिभाति तत्तदङ्कुरस्य मेदोमञ्जाधारकत्वात् । अङ्कुरादिकमेव दशदलपद्मं मूलाधारकं भवति । उभयोरपि कदाचित् बीजवापकत्वस्य संभवात् दृश्यत्वादिति च स्पष्टमभिहितम् । यत्र जलवद्द्रव्याधिक्यं तत्पवनप्रकोपनिवर्तकम् । स्वादुरस एव जलवद्द्रव्याधिकरूपेक्षुकाण्डस्वादुरसोऽपि पित्तप्रकोपनिवर्तकः कयमित्याक्षेपे ये ये शरीरभेदाः समद्रव्यात्मकाः तत्र तत्र किञ्चिदुचितस्वादुरस इति सूत्रार्थस्य उदाहरणान्येतानि प्रदर्शितानि । घृतनिष्ठस्स्वादुरसः पवनप्रकोपनिवर्तकः । क्षीराणि च तथा, तैलगुणश्च एरण्डतैलगुणश्च तिक्तोषणकषायरसाः रसासृड्मांसमेदोबलप्रदाः इति सूत्रेण सर्वे च भूरुहाः रसादिचतुर्धात्वात्मकाः तिक्तोषणकषायरसगुणप्रधानबलाधिकद्रव्यत्वात् शुक्लमञ्जास्थिधात्वभावद्रव्यत्वेन तत्पोषकस्वाद्वम्ललवणरसगुणप्रधानद्रव्यत्वादित्यर्थः । अत्र यथा जङ्गमशरीरं शरीरान्तरजनकं स्थावरोत्पादकहेतुभूतद्रव्यत्वात्, एवं वृक्षः वृक्षान्तरजनकः स्थावरोत्पादकहेतूभूतात्मकत्वस्य उभयोरपि समानत्वात् इति प्राप्ते लिङ्गयोनिसंयोगाच्च प्रजया पशुभिः प्रजननं प्रजायते इति सूत्राधारेण लिङ्गस्य प्रजननहेतुभूतत्वात् स्थावराणाञ्च प्रजननकाले वृक्षान्तरसंयोगकार्यस्य अदृष्टत्वात् रसादिचतुर्धात्वावृतं स्थावरशरीरमिति साधितम् । अस्मिन् विषये विशेषविवरणं वैद्यशास्त्रेषु द्रष्टव्यम् ।&lt;br&gt;&#xA;ओषधिभिर्निष्पन्नस्यान्नस्य स्वरूपगुणादीनि&lt;br&gt;&#xA;(Food Analysis)&lt;br&gt;&#xA;प्राणिनामन्नभूतस्थावराणां स्वरूपमेवं दर्शितमपि मेदोऽसृङ्मांसमञ्जास्थि वदन्त्यन्नं मनीषिणः इति मनुनाऽन्नशब्दार्थो निरूपितः ।&lt;br&gt;&#xA;तैत्तिरीयोपनिषदि अद्यतेऽत्ति च भूतानि । तस्मादन्नं तदुच्यत इति अन्नशब्दस्य निर्वचनं कृतम् । यस्य ब्रह्म च क्षत्रं च उभे भवत ओदनः इत्यन्या श्रुतिः, अन्नं प्राणमन्नमपानमाहुः । अन्नं मृत्युं तमु जीवातुमाहुः । अन्नं ब्रह्माणो जरसं वदन्ति । अन्नमाहुः प्रजननं प्रजानाम् इति एष देवानामन्नम् इति च श्रुतयोऽपि विभिन्नार्थबोधिका भवन्ति । एवं च अन्नशब्दो बह्वर्थाभिधायीति गम्यते तन्निर्वचनं सामान्यतो ज्ञाप्यम् । नेदमित्थमिति प्रतीयते । (See what a modern Botanist says : The term food is not one which admits of accurate definition and the difficulty increases the wider the range of organisms to which it refers. Again plants make not only their own food but also food for the whole world. Man grows plants and appropriates the leaves, the roots, the stems, the fruits or seeds improved by his selection for his own nourishment. This has been already quoted. But to emphasize the idea, it is again quoted in this connection.)&lt;br&gt;&#xA;अत्र श्रुतिषु किंचिदैतिह्यं वर्तते । यथा सोमो वा अकामयत । ओषधीनां राज्यमभिजयेयमिति । स एकं सोमाय मृगशीर्षाय श्यामाकं चरुं निरवपत् । ततो वै स ओषधीनां राज्यमभ्यजयत् । तथैवान्या श्रुतिः ऋक्षा वा इष (पृथिवी) मलोमकासीत् । साऽकामयत । ओषधोभिर्वनस्पतिभिः प्रजायेयेति । सैतमदित्यै पुनर्वसुभ्यां चरुं निरवपत् । ततो वा इयमोषधीभिर्वनस्पतिभिः प्राजायत । (The texts may appear mere ritual fables, but their secret meaning is that good soil and water are the essential requisites for the growth of plants.) एतच्छ्रुत्यर्थः चरकाचार्येण शास्त्रमर्यादया निरूपितः । यथा जलकर्षणबीजर्तुसंयोगात्सस्यसंभवः । इति आहारोपयोगिसस्यादीनामुत्पत्तिकारणं सङ्ग्रहेण निरूष्य, आहारतत्त्व प्रतिपादनद्वारा तदुत्पन्नधान्यादीनां गुणादीन्निरूपयति । यथा आहारतत्वमाहारस्यैकविधम् अर्थाभेदात् । स पुनर्द्विविधयोनिः स्थावरजङ्गमात्मकत्वात् । त्रिविधः प्रभावः _ हिताहितोदर्कविशेषात् । चतुर्विधोपायः - पानाशनभक्ष्यलेह्योपयोगात् । षडाग्वादः रसभेदतः - षड्विधत्वात् । विंशतिगुणः - गुरुलघु, शीतोष्ण, स्निग्धरुक्ष, मन्दतीक्ष्ण, स्थिरचर, मृदुकठिन, विशदपिच्छिल, श्लक्ष्णखर, सूक्ष्मस्थूल, सान्द्रद्रवानुगमात् । अपरिसङ्ख्येयविकल्पः द्रव्यसंयोगकरणबाहुल्यात् । तत्र ये ये विकारावयवाः भूयिष्ठमुपयुञ्जते भूयिष्ठकल्पनाश्च मनुष्याणां प्रकृत्यैव हिततमाश्चाहितमाश्च तांस्तान् यथावदनुव्याख्यास्यामः इति प्रतिज्ञाय, धान्यादिषु आहारपदार्थेषु श्रैष्ठ्यं प्राधान्यं च निरूपितम् । तद्यथा - लोहितशालयः शूकधान्यानां पथ्यतमत्वे श्रेष्ठतमाः, मुद्गाः शमीधान्यानाम्, आन्तरिक्ष्यमुदकानाम्, सैन्धवं लवणानाम्, जीवन्तीशाकं शाकानाम्, ऐणेयं मृगमांसानाम्, लावः - पक्षिणाम्, गोधा - बिलेशयानाम्, लोहितोमत्स्यानाम्, गव्यम् सर्पिः - सर्पिषाम्, गोक्षीरं क्षीराणाम्, लोहितोमत्स्यानाम्, गव्यम् सर्पिः - सर्पिषाम्, गोक्षीरं क्षीराणाम्, तिलतैलं स्थावरवातानां स्नेहानाम्, वराहवसा - अनूपमृगवसानाम्, चुलुकीवसा - मत्स्यवसानाम् , हंसवसा - जलचरविहङ्गवसानाम्, कुक्कुटवसा - विष्टरशकुनिवसानाम्, आजमेदः - शाखादमेदसाम्, शृङ्गवेरं कन्दानाम्, मृद्बीका - फलानाम्, शर्करा - इक्षुविकाराणाम् इति यकृत्यव हिततमानामाहारविकाराणां प्राधान्यतो द्रव्याणि व्याख्यातानि । एवं सङ्ग्रहेणोक्त्वा अनन्तरं धान्यादीनां स्वरूपमृणादिकं विस्तरेण निरूपितम् । तत्र धान्यं द्विविधम् । शुधान्यं शमीधान्यमिति । शुकधान्यानां सामान्यगुणास्तु शीताः रसे विषाके च मधुराः । म्वल्पमारुताः । बद्धाल्पवर्चसः स्निग्धाः बृंहणाः शुक्लमूत्रला इति ।&lt;br&gt;&#xA;शप्नीधान्वजातिसामान्यगुणास्तु - गुर्व्यः मधुराः, शीताः, बलन्नाः, रूक्षणात्मकाः, सस्नेहाः । बलिभिर्भोज्याः विविधाः शिग्बिजातयः । फलवर्गस्य सामान्यगुणस्तु तृष्णा दाह ज्वर श्वास रक्त पित्त क्षत क्षयान् । वातपित्तमुदावर्तं स्वरभेदं मदात्ययम् । तिक्रास्यतामास्यशोषं कासं चाशु व्यपोहति । इति तत्तद्धान्यफलादिप्रभेदविशेषाणां गुणप्रभावादिनिरूपणं चरके द्रष्टव्यम् ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र सुश्रुतकारः शालिप्रभेदानेवं दर्शयति । रक्तशालिर्महाशालिः कलमश्शकुनाहृतः । तूर्णको दीर्घशूकश्च गौरः पाण्डुकलाङ्गलौ । सुगन्धिकालोहवालाः वारिवाच्याः प्रमोदकाः । पतङ्गास्तपनीयाश्च ये चान्ये शालयश्शुभाः । इति चतुर्दशशालि प्रभेदान् तेषां सामान्यगुणांश्च उक्त्वा रक्तशालिनां श्रैष्ठ्यं दर्शयति । यथा - रक्तशालिर्वरस्तेषां तृष्णाघ्नस्तिमिरापहः इति । (The red variety of rice is best for food among fourteen kinds of rice.) अत्र वाग्भटकृताष्टाङ्गहृदयस्य अरुणदत्तकृतसर्वाङ्गसुन्दराख्यव्याख्याने स्वरणादेर्वचनान्येव मुदाहृतानि । रक्तश्श्येनाहृतो गौरः सुगन्धः काञ्चनो महान् । पतङ्गः कलमः पाण्डुर्लोहावालः प्रमोदकः । दीर्घनालश्शीतभीरुः सारिवश्शङ्खमौक्तिकः । तूर्णको दीर्घशङ्खाख्यो लाङ्गल्याद्याश्च शालयः । शीतला मधुराः स्निग्धा ग्राहिणो मांसशुक्रलाः वातपित्तहरा बल्याः सृष्टमूत्राः सहायकाः ॥ स्निग्धश्शीतो लघुग्राही तृष्णाघ्नश्शुक्रमूर्तलः । रक्तशालिस्त्रिदोषघ्नः कलमो नु महारतः । वर्षे स्थितं सर्वधान्यं परित्यजति गौरवम् । न तु त्यजति तद्वीर्यं वीर्यं मुञ्चत्यतः क्रमात् ॥&lt;br&gt;&#xA;गोधूमः सन्धानकृत् वातहरः स्वादुः-शितलः, जीवनः, बृंहणः, वृष्यः - स्निग्धः, स्थैर्यकरः । (Wheat unites fractures, destroys wind, agreeable to taste, cools the body, prolongs life, promotes formation, increases corpulency, enhances semen, makes the body constituents harmonious and united, and keeps them steady and enduring. It also helps the formation and growth of cells and tissues in the body.)&lt;br&gt;&#xA;अन्यत्र गोधूमास्सर्वजन्तूनां बलपुष्टिविवर्धनाः । (Cf. The best known plant is our longest known gluten of wheat grain. It, as food, supplies energy as well as material for nourishment.) (तै. ब्रा. अ. १, प्र. ३, अ. ७) एवमुक्तं गोधूमं चषालम् । न वा एते व्रीहयो न यवा यद्गोधूमाः इत्यादिना व्रीहिभ्यो यवेभ्यश्च गोधूमानां लोके प्राशस्त्यं निरूपितम् । (For food, wheat is better than rice and barley, as it contains much more nitrogenous substance essential to nutrition.) अस्मिन् सन्दर्भे सोमस्य अन्नादपि श्रेष्ठत्वं पानयोग्यत्वमपि श्रुत्या दर्शितम् । यथा विपानं शुक्रमन्धसः (तै. ब्रा. अ. २, प्र. ६, अ. २) अतोऽयं सोमरसः, अन्धसः - अन्नरसादपि विपानं विशेषेण पानयोग्यं शुक्रं शुद्धमिति यावत् । (तत्रैव अ. १, प्र. ३, अ. ३) देवानां परममन्नं यत्सोमः । मनुष्याणां यत्सुरापरमेणैहास्मासि अस्यार्थः - मनुष्याणां शालिमुद्गादिकं परमान्नम् । यावनालप्रियंग्वादिकमपरम् । यदा परमान्नसम्पत्तिः तदानीमपरान्नसम्पत्तिः किमु वक्तव्येति तात्पर्यं भाष्ये सूचितम् । अत्र उपदिष्टस्य सुराशब्दस्य स्वरूपमन्यत्र श्रुतौ एवं निरुक्तम् । यत्ते रसस्संभृत ओषधीषु । (तत्रैव अ. ३) अस्यार्थः - हे सुरे ! योऽयं ते रसः ओषधीषु । व्रीह्यादिषु संभृतः, सम्पादित इति ।&lt;br&gt;&#xA;ओषधयश्च पुनः द्विविधाः&lt;br&gt;&#xA;सप्त ग्राम्याः । सप्त आरण्याः । तत्र तिल, माष, व्रीहि, यव, प्रियंग्वर्णवो गोधूमाः ग्राम्याः । वेणुश्यामाकाः नीवाराः जर्तिलाः गवीधुकाः आरण्यजाः मार्कटकाः गार्मुकाः अथवा कुलुत्थाः इति सप्तारण्यकाः । तत्र - मुद्गाढकीमसूरादि शिंबीधान्यं विबन्धुकृत् । कषायं स्वादु सङ्ग्राहि कटुपाकं हिमं लघु । मेघश्लेष्मास्रपित्तेषु हितं लेपोपसेकयोः । इति योगरत्नाकरे दर्शितम् । तत्रैव - मुद्गः अल्पचलः । कलायः - अतिवातलः । चणकः - वातलः । कुलुत्थः - कफवातहृत् इति च दर्शितम् । अथ अन्यधान्यानां शाकानां शाकानां फलानां च गुणप्रभावादिविवरणम् अप्रकृतमपि दिक्प्रदर्सनार्थमत्र किञ्चिदुच्यते ।&lt;br&gt;&#xA;शाकास्तु - पटोल, बृहती, कर्कोटक, वार्ताक, भेंडी, बिम्बीफल, कूष्माण्द, मिष्टतुम्बीफल, त्रपुस, कोशातकी, शतपुष्पा, वास्तुक, लघुदला, चिल्ली, तण्डुलीया, चाङ्गेरी, सर्षपपत्र, कौसुम्भ, चणक, शाकशिग्रु, मधुशिग्रु, शिग्रकुसुम, शोभांजनार्द्रा, कुस्तुम्बुरु, कदलीकुसुमाऽगस्त्यपुष्पाऽगस्त्यशाक, शतपत्री, मूलक, सूरण, गर्जर, कदली, कन्द, गौरवाकुची, क्षुपमरीच, बृहन्मरीच, बालुक, श्वेतशाकूट, श्यामलशाकूत, बालद्राक्षा, मध्यद्राक्षो, पक्वद्राक्षाऽम्रबीजाऽम्रपल्लव, पनस, कदल्यादयः । तत्र पटोलम् हृद्यं कृमिजित् स्वादुशीतम् । बृहतीद्वयं पित्तलं दीपनं वातघ्नम् । वार्ताकं कफवातघ्नम् । भेंडी - ग्राहिका । बिम्बीफलं स्वादु । मिष्टतुम्बीवृष्यम् । त्रपुसं मूत्रलम्, कोशातकी - आमाशयशोधिनी । चाङ्गेरीकफवातास्रसङ्ग्राहिण्यतिसारजित् । एवमेव अन्येषां शकपत्रादीनां गुणाः ग्रन्थान्तरेषु सुविशदं निरूपिता वर्तन्ते ।&lt;br&gt;&#xA;एतैर्धान्यशाकफलादिभिः निष्पादितः आहारः पड्विधः । पेय - चोष्य - लेह्य - भक्ष्य - भोज्य - चर्व्यभेदादिति योगरत्नाकरे । भक्ष्यभोज्यलेह्यचोष्यभेदेन चतुर्विध इत्यन्यत्र ॥&lt;br&gt;&#xA;तथैव आहारोपयुक्तफलानि&lt;br&gt;&#xA;आम्र कदली पनस नारिकेल खर्जूर द्राक्षा दाडिमामलक वदर सौवीर जम्बू कर्बूज वातामाक्षोसेव्य सीताफल रामफल शृङ्गाट लघुपीलु महापीलु सुस्वादु कैतकबीज पूरनारङ्ग जम्बीराम्लवेतसकर्मरङ्गनिम्बूकफलाम्लिकाकरमर्दकपित्थाम्रात पूगलशुनपलाण्ड्वादयः । एतेषां - सामान्यगुणाः - मधुराद्वर्धते रक्तमम्लान्मञ्जा प्रवर्तते । लवणाद्व्र्धते त्वस्थि तिक्तान्मेदः प्रवर्धते ॥ कटुकाद्वर्धते मांसं कषायाद्वर्धते रसः । अन्नाच्च वर्धते शुक्रं षड्रसा धातुवर्धकाः ॥ इति । एतेषु आम्रं मधुरं वृष्यं स्निग्धं हृद्यं बलप्रदम् । पनसं शीतलं स्निग्धं बल्यम् । कदलीफलम् - मधुरं शीतं स्निग्धं विष्टम्भि । नारिकेलफलं शीतं दुर्जलं बस्तिशोधनं विष्टम्भि बृंहणं बल्यम् । खर्जूरिकाफलं शितं स्वादु स्निग्धं बल्यम् । द्राक्षा - सारा शीता चक्षुष्या बृंहिणी गुरुः । दाडिमं - ग्राहिदोषध्नं हृद्यं रोचनं दीपनम् । आमलकं पथ्यं सरं दोषघ्नं रोचनं दीपनम् । बदरं लघु रुच्यमुष्णं संग्राहि । एवमेव अन्येषां फलानां गुणाः अन्यत्र विज्ञेयाः । अन्यत्र - अभुक्त्वामलकं पथ्यं भुक्त्वा तु बदरीफलम् । कपित्थं सर्वदा पथ्यं कदली न कदाचन । इत्यप्युक्तम् । एवं दिक्प्रदर्शनेन प्राचीनार्यैः आहारोपयुक्तप्दार्थानां गुणदोषशोधनं सम्यग्विज्ञाय परिशोध्य प्राणिनां हिताय ते गुणदोषाः शास्त्रेषु प्रदर्शिताः इति विज्ञायते । ग्रन्थविस्तरभयादत्र सर्वेषामाहारपदार्थानां विचारेऽकृतेऽपि चरकादिवैद्यग्रन्थावलोकनेन तेषां विज्ञानं विविधिषूणां सुकरं भवेदिति सूच्यते ।&lt;br&gt;&#xA;वृक्षपरीक्षा&lt;br&gt;&#xA;वर्जयितव्योपयोक्तव्या वृक्षाः&lt;br&gt;&#xA;श्मशानोद्भूताः मार्गस्थाः देवालयप्रान्तीयाः वल्मीकसमीपस्थाः उद्याने प्रवृद्धाः तापसाश्रमेषु विद्यमानाः चैत्यप्रदेशस्थाः नदीसङ्गमसमीपोद्भवाः घटतोयसिक्ताः कुब्जवृक्षाः लतासंवेष्टिताः वज्रेण वा वायुना वा हताः स्वयं पतिताः गजभग्नाः शुष्काः अग्निप्लुष्टाः मधुनिलयाः एते वृक्षाः त्याज्याः । अन्ये स्निग्धाः पत्रकुसुमफलयुक्ताः अभिमता वृक्षाः ग्राह्याः । तेषु देवदारु चन्दन शमी मधूकतरवः श्रेष्ठाः ब्राह्मणानां च शुभाः यज्ञादिषु उपयोज्यत्वात् । अरिष्टाश्वत्थखदिरबिल्वाः ग्राह्याः क्षत्रियाणां वृद्धिकराः, धनुषामायुधादीनां च उपयोगकतत्वात् । जीवक खदिर सिन्धूकस्यन्दनाः वैश्यानां शुभफलदाः । शकटादीनामक्षादिसाधनसाधकत्वात् । तिंदुककेसरसर्जार्जुनाम्रशालाश्च शूद्राणां शुभदाः हलादिकृषिकरणोपयोगित्वात् । अत्र जातिविभागप्रदर्शनं तत्तदभिलषितकार्यकलापोपयोगापेक्षयेति मन्तव्यम् । सामान्यतः उपयोगकराः वृक्षास्तु वेतसजम्बूदुम्बरार्जुन पलाश बदरी बिल्व काकोदुम्बर कंपिल्लक शोणाकविभेतक कोविदार सप्तपर्ण करञ्ज मधूक तिलक कदम्ब ताल कपित्थाऽश्मंतक हरिद्र प्रलम्ब शाखाऽऽम्रातक वरुणक भल्लातक तिन्दुकारकोल पिण्डार शिरीषाञ्जन परुषक वञ्जुलातिबलपीलु करीर रोहितकेन्धुतरु सुवर्णतरु रोहितक ककुभशमी प्रभृतयः । सर्व एते प्रशस्ता अपि केचित्प्रशस्ततराः केचित्प्रशस्ततमाः भवन्ति ॥&lt;br&gt;&#xA;इन्द्रध्वजनिर्माणार्थं वर्जयितव्याः वृक्षाः&lt;br&gt;&#xA;उद्यान देवतालय पितृवन वल्मीक मार्ज चितिजाताः, कुब्जा अर्कशुष्काः कट्णकि वल्ली मदाकवृक्षाश्च, बहुविहगालयकोटरा सततानलपीडिताश्च ये तरवः, ये च स्युः स्त्रीसंज्ञाः, न ते शुभाः शक्रकेत्वर्थम् इति निर्दिष्टम् । वनस्पतिषु केचिदच्छायाः, केचित्पूतिकुसुमाः केचित्फलरहिताः, केचिदेकशाखाः अथवा केचिदच्छायाः पूतिकुसुमाः, फलरहिताः, एकशाखाश्च भवन्ति, ते सर्वेऽपि निन्द्या इति वाग्भटस्य वचनमप्यादरणीयम् ।&lt;br&gt;&#xA;सजातीयेषु वन्स्पत्यादिषु अन्यवृध्द्या अन्यवृध्द्यभ्यूहः&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतीनां फलकुसुमवृद्धिं विलोक्य द्रव्याणां सस्यानां च निष्पत्तिः अनुमानेन अथवा अभ्यूहेन विज्ञायते । यथा शालेनकलमशाली । रक्ताशोकेन रक्तशालिः । क्षीरकया - पाण्डूकः । नीलाशोकेन सूकरकः । न्यग्रोधेन यवकः । तिन्दुकवृध्या षष्टिकः । अश्वत्थेन सर्वसस्यानां निष्पत्तिः, इत्यादिना तत्तद्वनस्पतेस्सम्प्रवृध्या तत्तत्सस्यसंप्रवृद्धिस्सूचिता । तथैव पश्वादिवृद्धिश्च कनकादिवृद्धिश्च दर्शिता । यथा हस्तिकर्णिवृध्या गजानाम्, अश्विकर्णिवृध्द्याश्वानाम्, पाटलाभिर्गवान्, कदलीभिरजाविकानां वृद्धिर्भवतीति । तथा चम्पककुसुमैः कनकम्, बन्धुजीवैः विद्रुमः, कुरवकैः वज्रं नन्दिकावर्तैः वैडूर्यं सिन्धुवारैः मौक्तिकं समृद्धिं गभिष्यतीति च भविष्यं सूच्यते । एवमेव कुसुंमैः कारुकाणां रक्तोत्पलेन राज्ञां नीलोत्पलेन मन्त्रिणां वृद्धिः उदाहृता । अथ च आम्रैः क्षेमं भल्लातकैः अभयं पीलुभिः आरोग्यं खदिरशमीभ्यां दुर्भिक्षम् अर्जुनैस्सुवृष्टिः इति च सूचितम् । एवमादिनिर्देशे, को वा कार्यकारणभावः का वा उपपत्तिः किं वा रहस्यं भवतीति आधुनिकविमर्शकानां विविदिपूणां विचिकित्सा साधु सञ्जायेत । सर्वमप्यनवद्यं भवतीति तत्वविदामाशयः । यतः सर्वेषामपि पदार्थजातानां पाञ्चभौतिकत्वं प्रसिद्धम् । अतः तत्तद्भूतानामुपचयापचयादिगुणाः यत्र यत्र दृष्टा भवन्ति तद्बलेन तत्तद्भूतोपचयापचयादिगुणैः अभिनिष्पद्यमानेषु अन्येषु पदार्थेषु तादृगुपचयापचयादिगुणान् न्यायतोऽनुमातुं शक्यते । यथा शालिवृक्षः कलमशालिश्च स्वस्वसम्प्रवृध्द्यै अब्बाहुल्यमपेक्षेते तच्च शालिसम्प्रवृद्धौ दृष्टं सत् कलमशालिसम्प्रवृद्धौ अनुमीयते । एवमेव चम्पककुसुमं कनकं च तेजसः आधिक्यमपेक्षेते । तत्तयोर्निमित्तनैमित्तिकभावः । आम्रो मधुररसोत्पादकभूतान्यपेक्षते । तत्ततः क्षेमं निर्दिश्यते । एवमेव अन्येषां पूर्वोक्तानां निमित्तनैमित्तिकभावो द्रष्टव्यः । परंपरासम्बन्धेन कार्यकारणभावो वा उन्नेयः । यस्य कार्यस्य यो भूतः कारणं भवति तत्कारणोत्पादितं कार्यमन्यत्र तत्सदृशे अनुमीयते । अश्रुतं वाक्यं रहस्यं भवेत् सर्वं शास्त्रसिद्धमनवद्यं भवति ॥&lt;br&gt;&#xA;पृथ्वीपरीक्षा (Test for Agricultural Soil)&lt;br&gt;&#xA;श्वेताभ्र शर्कराश्म विषम वल्मीक श्मशानदेवतायतनसिकताभिरनुपहताम् अदूराद्ग्रामसमीपे एकां स्निग्धां प्रारोहवतीं मृद्वीं स्थिरां समां कृष्णां लोहितां वा भूमिमौषधार्थं (For growing crops or medicinal herbs) परीक्षेत । तस्यां जातमपि कृमिविषशस्त्रातपदवदहनतोयसम्बाधमार्गैरनुपहतमेकरसं पुष्टं पृथिव्यवगूढमूलमुदीच्यामोषधिमाददीत इति भूमिपरीक्षासामान्यम् । विशेषस्तु तत्राश्मवती स्थिरा गुर्वी श्यामा कृष्णा वा स्थूलवृक्षसस्यप्राया, स्वगुणभूयिष्ठा (पृथ्वीगुणभूयिष्ठा) ; स्निग्धा, शितला सन्नोदका स्निग्धसस्यतृणकोमलवृक्षप्राया, शुक्ला, अम्बुगुणभूयिष्ठा ; नानावर्णलध्वश्ववती, प्रविरला, अल्पपांडुवृक्षप्ररोहा, अग्निगुणभूयिष्ठा ; रूक्षा, भस्मरासभवर्णा, तरूडुकोटरा, अल्परसवृक्षप्राया, अनिलगुणभूयिष्ठा ; मृद्वी, समा, श्वभ्रवती - अव्यक्तरसजला - सर्वतोऽसारवृक्षा - महापर्वतावृतप्राया, श्यामा, आकाशगुणभूयिष्ठा ; इत्युक्तम् ।&lt;br&gt;&#xA;देशः (ग्रामो वा) वृष्ट्यंबुव्रीहिपालितः (Crops on dry land) नद्यंबुव्रीहिपालितः (Crops on wet land) इति च दर्शितम् । किं च प्रथमभूतस्य - देवमातृक इति द्वितीयस्य नदीमातृक इति व्यवस्था ॥ (Crops dependent on rain water and those fed by rivers, tanks, canals, wells, etc). जलप्रायं अनूपं भूतलं क्षारमृत्तिका भूः ऊषरेति च विदितं (Cultivable and uncultivable.)&lt;br&gt;&#xA;सौम्याग्नेयत्वाञ्जगतः सौम्यान्यौषधानि सौम्येषु ऋतुषु आददीत । कार्तिकफलानि । आग्नेयान्याग्नेयेषु वैशाखफलानि । एवमप्यव्यापन्नगुणानि भवन्ति । सौम्यौषधानि, सौम्येषु ऋतुषु गृहीतव्यानि सोमगुणभूयिष्ठायां भूमौ जातान्यतिमधुरस्निग्धशीतानि जायन्ते । अन्यथाऽन्यानि ।&lt;br&gt;&#xA;सस्यारोपणे बीजाऽवापे च कालपरीक्षा&lt;br&gt;&#xA;(Time for Sowing, Planting and Manuring)&lt;br&gt;&#xA;(तै. ब्रा. अ. २, प्र. ६, अ. १९) वसन्तर्तुः आयुर्वृद्धिकरः । ग्रीष्मर्तुः - बलकरः । वर्षर्तुः - वैश्यानुग्रहकरः । शरदृतुः - श्रीकरः । हेमन्तर्तुः - बलप्रदः । शिशिरर्तुः - अविनश्वरबलप्रदः ।&lt;br&gt;&#xA;वृक्षायुर्वेदे बीजारोपणविधिः यथा - मृद्वी भूः सर्ववृक्षाणां हिता । तस्यां तिलान्वपेत् । पृष्पितांस्तांश्च मृद्रीयात् । कर्मैतत्प्रथमं भुवः । काश्यपः - दूर्वावीरणसंयुक्ताः सानूपाः मृदुमृत्तिकाः । तत्र वाप्याश्शुभा वृक्षाः सुगंधिफलशालिनाम् ॥ अरिष्टाशोकपुन्नागशिरीषास्सप्रियंगवः । मङ्गल्याः पूर्वमारामे रोपणीया गृहेषु च ॥ पनसाशोककदलीजम्बूलकुचदाडिमाः । द्राक्षापालीवनाश्चैव बीजपूरातिमुक्तकाः ॥ एते द्रुमाः काण्डरोप्याः गोमयेन प्रलेपिताः । मूलोच्छेदेऽथवा स्कन्धे (Grafting) रोपणीयाः परं ततः ॥ तेऽपि वृक्षाः जातशाखाः अजातशाखाः अस्कन्धा इति त्रिविधाः ।&lt;br&gt;&#xA;वृक्षारोपणकालः (Season for planting)&lt;br&gt;&#xA;शिशिरे जातशाखान् हैमे अजातशाखान् वर्षासु अस्कन्धान् क्रमशः रोपयेत् ।&lt;br&gt;&#xA;लेपविधिः - घृतोशीरतिलक्षौद्रविडंगक्षीरगोमयैः । आमूलस्कन्धलिप्तानां संक्रामणविरोपणम् ॥&lt;br&gt;&#xA;सेककालः (Time for watering plants)&lt;br&gt;&#xA;सायंप्रातश्च घर्मर्तौ (Plants are to be watered both morning and evening in summer). शीतकाले दिनान्तरे (Only on alternate days in winter) वर्षासु च भुवश्शोषे सेक्तव्या रोपितद्रुमाः (Even in rainly season the first planted trees should be watered, if the soil gets very dry.) जम्बूवेतसवानीरकदम्बोदुम्बरार्जुनवीजपूरकमृद्वीकलकुचदाडिमवंजुलनक्तमूलतिलकपनसतिमिराम्राताश्चेति षोडशविधवृक्षाः अनूपस्थलेषु (षडूदकस्थलेषु) जायन्ते । (Soil containing plenty of water is favourable for the growth of these sixteen kinds of trees.)&lt;br&gt;&#xA;जलबलम् (Water effect on the plants)&lt;br&gt;&#xA;अपां द्रवणे रसः तेजसे भवति । ऊर्मौ रसः वीर्याय भवति । मध्यतो रसः पुष्ट्यै भवति । यज्ञियो रसः दीर्घायुत्वाय भवति (तै. ब्रा. अ. २, प्र. ७, अ. ७).&lt;br&gt;&#xA;आरामकल्पनोद्देशः&lt;br&gt;&#xA;प्रातच्छायदिनिर्मुक्ता न मनोज्ञा जलाशयाः ।&lt;br&gt;&#xA;यस्मादतो जलप्रान्तेष्वारामान् विनिवेशयेत् ॥&lt;br&gt;&#xA;उद्यानादिषु वृक्षाणामन्तरम्&lt;br&gt;&#xA;(Inter - spaces between trees)&lt;br&gt;&#xA;उत्तमं विंशतिहस्ताः (Best if it is 20 cubits or 30 feet), मध्यमं षोडशान्तरं (Middle or ordinary it is 16 cubits or 24 feet), स्थानात्स्थानान्तरं कार्यं वृक्षाणां द्वादशावरम् (In any case the inter - space between any two trees should not be less than 12 cubits or 18 feet). कुतोन्तरं कार्यम् (Why is interspace required ?) अम्याशजातास्तरवः संस्पृशन्ति परस्परम् । मिश्रैर्मूलैश्च न फलं सम्यग्यच्छन्ति पीडिताः ॥ (The trees do not freely bear fruit if they are planted close to one another as their roots interpose one another obstructing free growth.)&lt;br&gt;&#xA;वृक्षादीनां रोगज्ञानम्&lt;br&gt;&#xA;(Mycology and Entomology)&lt;br&gt;&#xA;शीतवातातपै रोगो जायते पाण्डुपत्रता । अवृद्धिश्च प्रवालानां शाखाशोषो रसस्रुतिः । (These are indications of plant pest.)&lt;br&gt;&#xA;चिकित्सा (Treatment)&lt;br&gt;&#xA;चिकित्सितमथैतेषां शस्त्रेणादौ विशोधनम् । विडङ्गघृतपङ्काक्तान् सेचयेत्क्षीरवारिणा ॥ तथा च काश्यपः - शाखा विटपपत्रैश्च छायया पिहिताश्च ये । येऽपि पर्णफलैर्हीना रूक्षाः पत्रैश्च पाण्डुरैः ॥ शीतोष्णवर्षवाताद्यैः मलैर्वा मिश्रितैरपि । शाखिनान्तु भवेद्रोगो द्विपानां लेखनेन च ॥ चिकित्सा तेषु कर्तव्या ये च भूयः पुनर्नवाः । शोधयेत्प्रथमं शस्त्रैः प्रलेपं दापयेत्ततः । (First remove the diseased portion by suitable instruments, then apply or cover it with a chemical paste.) कर्दमेन विडङ्गैश्च घृतमिश्रैश्च लेपयेत् । क्षीरतोयेन सेकस्स्यात् रोहणं सर्वशाखिनाम् । फलनाशे कुलत्थैश्च माषैर्मुद्गैस्तिलैर्यवैः । शृतशीतपयस्सेकः फलपुष्पसमृद्धये । (These are the various means of removing insect pests).&lt;br&gt;&#xA;दोहदक्रिया (Manuring)&lt;br&gt;&#xA;आविकाजशकृच्छूर्णस्याढके द्वे तिलाढकम् । सक्तुप्रस्थो जलद्रोणो गोभांसतुलया सह । सप्तरात्रोषितैरेतैः सेकः कार्यो वनस्पतेः । वल्लीगुल्मलतानां च फलपुष्पाय सर्वदा ॥&lt;br&gt;&#xA;बीजावापविधानम् । (Sowing or Horticulture)&lt;br&gt;&#xA;वासराणि दश दुग्धभावितं (Soaked in milk for 10 days) बीजमाज्ययुतहस्तयोजितम् । गोमयेन बहुशो विरूक्षितं क्रौडमार्गपिशितैश्च धूपितं ॥ मांससूकरवसासमन्वितं रोपितं च परिकर्मिता वसा । क्षीरसम्मितजलावसेचनं जायते कुसुमयुक्तमेव तत् ।&lt;br&gt;&#xA;वल्लरीकरणं तिन्तिडीविधानं कपित्थबीजारोपणमङ्कोल श्लेष्मातकादीनां रोपणं च मूले सुविशदं दर्शितम् । यथा - तिन्तिडीबीजं व्रीहिचूर्णमाषचूर्णतिलचूर्णसक्तुभिः एकीकृतैः पूतिमांससहितैः सिक्तं कृत्वा हरिद्रया धूपयेत् । एवं कृतेतिन्तिडीबीजनपि वल्लरीं करोति । अपिशब्दात् अन्यबीजस्य वल्लरीकरणे कः संदेहः ? तथा - कपित्थवल्लरीकरणाय आस्फोत (कोविदारभूपलाश) धात्रीधववासिकानां (Perfuming) मूलानि वेतसवृक्षस्य समूला पलाशिनीवल्ली । एवमेव सूर्यवल्ली श्यामा वल्ली अतिमुक्तः । एषां मूलैस्सहिता अष्टमूली भवति । अनया अष्टमूल्या सह क्षीरे क्वथिते अनन्तरं सुशीते कृते तन्मध्ये कपित्थबीजं तालशतं (तालः = हस्तशब्दः शतगुणितेन हस्तशब्देन यावान् कालः तावत्पर्यन्तमित्यर्थः) संस्थाप्य ततो गृहीत्वा सूर्यरश्मिभिः शोषयेत् । एवं मासपर्यंत प्रतिदिनं विधाय अनन्तरमारोपणीयम् । तदर्थं हस्तप्रमाणमायतं गर्तं समन्ततः वृतं कृत्वा द्विहस्तप्रमाणं स्वात्वा क्षीरोदकेन पूरयित्वा ततः तं शोषयेत् । शुष्कमग्निना दहेत् । शुष्कं प्रदग्धञ्च मधुना घृतेन च भस्मयुक्तेन लेपयेत् । ततस्तमवटं (गर्तं) मृदा चतुरङ्गुलप्रमाणं पूरयित्वा मध्ये माषतिलयवचूर्णैः पूरयित्वा पुनरेवं कृत्वा ततः मत्स्यमांसयुक्तजलेन यावत्तदवटः काठिन्यं प्राप्यते तावत्पर्यन्तं पुनह् पुनः क्षोदयेते । ततः चतुरङ्गुलाधः प्रदेशे बीजमुप्तं मत्स्यांभसा सेचितं चेत् क्षिप्रमेव शुभप्रवाला वल्ली सम्पद्यते । इयं विस्मयजननी मण्डपमाच्छादयति । एवं शतशोऽङ्कोलसम्भूतफलकल्केन भावितं एतत्तैलेन वा बीजं श्लेष्मातकफलेन वा वापितं करकोन्मिश्रमृदि तत्क्षणजन्मकं फलभावान्विता शाखा भवति इति किमद्भूतम् ।&lt;br&gt;&#xA;तथैव श्लेष्मातकस्य बीजानि निष्कुलीकृत्य भावयेत्प्राज्ञः अङ्कोलविज्जला (पिच्छिल) द्भिश्छायायां सप्तकृत्वैवं माहिषगोमयघृष्टान्यस्य करीषे च तानि निक्षिप्य करकाजलमृद्योगे न्युप्तान्यह्ना फलकराणि इति च दर्शितम् ।&lt;br&gt;&#xA;वृक्षारोपणनक्षत्राणि&lt;br&gt;&#xA;उत्तरा, रोहिणी, अनूराधा, चित्रा, मृगशीर्षम्, रेवती, मूलम्, विशाखा, पुष्यम्, श्रवणा, अश्विनी, हस्तः एतानि द्वादशनक्षत्राणि वृक्षसंरोपणाय दिव्यदृग्भिः गर्गादिमुनिभिः कथितानि ॥&lt;br&gt;&#xA;वृक्षजातकम्&lt;br&gt;&#xA;ज्योतिश्शास्त्रप्रवर्तकान्यतमेन वराहमिहिराचार्येण बृहज्जातके तावत् वृक्षजातकविज्ञानप्रकरणे एवमुक्तं भवति - होरेन्दुसूरिरविभिर्विबलैस्तरूणां तोयस्थले तरुभर्वोऽशकृताः प्रभेदः । लग्नाद्ग्रहस्थलजलर्क्षपतिश्तु यावांस्ताधन्त एव तरवः स्थलतोयजाताः । लग्नेन्दुजीवादित्याः यदा दुर्बलाः तदा प्रश्ःटा तरूणां जन्म पृच्छतीति विज्ञायते । तेषां जन्म किं जलेवा स्थले वा इति लग्ननवांशकृतभेदः वक्तव्यः । किं च लग्नाद्ग्रहपतिः यावति राशौ स्थितः तावत्सङ्ख्याकाः वृक्षाः इति च वक्तव्यमित्यस्य श्लोकस्य सङ्ग्रहार्थः । एतेन ज्योतिश्शास्त्रबलात् व्यवहितानां वृक्षादीनां जन्म तत्सङ्ख्याश्च निश्चेतुं पार्यते इत्युक्तम् । (This foretelling is possible for one who knows and correctly calculates the planetary influences upon trees established in Indian Astronomical works.)&lt;br&gt;&#xA;वनस्पतिद्रव्येम्यस्स्मासादितवस्तुरचना&lt;br&gt;&#xA;एते वनस्पतिद्रव्यसमासादिताः वाणिज्यार्हेषु विधानेषु मुख्यतमाः विधयः - नीलीवर्णविधिः (Manufacture of fast colour of Indigo) । तुवरीमंजिष्ठारागबंधविधिः (Manufacture of colours) । वज्रलेपनिर्माणम् (Preparation of cements) । रागद्रव्यरचना (Preparation of paints) । योगवर्त्तिकाकल्पना (Preparation of ointments which enable a man to see things at a distance) । गन्धद्रव्यनिर्मितिः (Preparation of scents) । स्तंबनचूर्णकल्पः (Preparation of powders having astringent property) इत्यादयः । वैद्यशास्त्रोक्त मात्रा (Pills), चूर्ण (Powders), कल्क (Ointments) कषाय (Mixtures), रसायनादि (Tonics etc.) कल्पना तु परस्सहस्ररूपा । (To prepare these medical drugs, there are thousands of methods shown in ancient medical works). । गृहनिर्माणोपयुक्तस्तम्भादिनिर्माणे, शकटरथादिरचनायां सिंहासनभद्रासनादिपीठकर्मविधौ, विविधविविचित्रसालभंजिकादिप्रकल्पेन, कृष्युपयुक्तहलादिनिर्माणविधौ, वास्तुविद्योपयुक्त (Carpentry), वाशिकुठाराद्यायुधावलम्बकदारुकर्मणि,यज्ञोपयुक्तचमसदमस्याद्युपकरणसंविधाने (Smithy and cutlery), नौकाप्लवद्रोणीमुखादिजलतरणसाधनविशेषनिर्माणचातुर्ये च (Building boats and ships) अति चतुरा एव आर्याः प्राक्कालिका अभूवत्, प्रागेव यदा देशान्तरेषु स्थितानां जनानां तादृशकुशलविद्यागन्धोऽपि नाभूत् । एतेन भारतीयार्याः वनस्पतिशास्त्रविज्ञानेन लोकोपयुक्तद्रव्यविशेषाणां निष्पादने, समासादने, संस्कृतौ, रचनायां, वाणिज्यवस्तुयातायातव्यापारे च कीदृक्कुशला अभूवन्निति बुद्धिमद्भिरुन्नेयम् । अनेनैव, भारतीयार्याणां विज्ञानप्रतिभा अन्यादृशी, संस्कृतिरुत्कृष्टा, अति प्राचीना भूत्वा देशान्तरद्वीपान्तरवासिनामुपदेष्ट्री आदर्शरूपा च भवतीति समर्थितं भवति ॥&lt;br&gt;&#xA;ॐ तत्सत्&lt;br&gt;&#xA;प्रथमोऽनुबन्धः (Appendix I)&lt;br&gt;&#xA;देवपूजार्थं वनस्पतीनामुपयोगः&lt;br&gt;&#xA;पाद्यार्थं - दूर्वा कमलं विष्णुक्रांतिः तुलसी वा ।&lt;br&gt;&#xA;अर्ध्यार्थं - पुष्पाणि यवाः सर्षपाः दूर्वाः तिलाः कुशाः ।&lt;br&gt;&#xA;आचमनीयार्थं - जातीफलं तक्कोलः लवंगः गंधाः ।&lt;br&gt;&#xA;अभ्यङ्गलेपार्थं - चम्पकतैलं विविधपुष्पाणि ।&lt;br&gt;&#xA;उद्वर्तनार्थं - कुङ्कुमपङ्कः केसराः आमलकादयः ।&lt;br&gt;&#xA;स्नानार्थं - एला, उशीरः, नानाकुसुमानि ।&lt;br&gt;&#xA;केशधूपार्थं - अगुरु अरविन्दानि चम्पकानि ।&lt;br&gt;&#xA;तिलकार्थं - काश्मीरकस्तूरिका कर्पूरः पुष्पद्रवः चन्दनादीनि ।&lt;br&gt;&#xA;पटरागार्थं - चम्पकतैलं सुरभिगन्धादयः ।&lt;br&gt;&#xA;अक्षतार्थं - काश्मीरपङ्काङ्किततण्डुलानि यवा वा ।&lt;br&gt;&#xA;पुष्पार्थं - मन्दार कुन्द करवीर लवङ्गपुष्प जाती जपा बकुल चम्पकादि नानाविधकुसुमानि ।&lt;br&gt;&#xA;पूजार्थं - केतकी मालती कुरुम्बि जपा पुन्नाग वनमल्लिका मन्दारेरुवन्ति पारिजात शतदृत पाटल मल्लिका बकुल चम्पका कर्णिकार कुटज शिरीष कुन्द कल्हार सुरती माधव्यपामार्गातसी दाडिम कर्बुज कमल जाती पूगपुष्प लोध्र गिरिकर्णिका सेवंतिका कुमुद करवीर पाटली बिल्व नंद्यावर्त द्रोणपुष्प कपित्थपुष्प कांचनपुष्प निम्बपुष्प शमीपुष्प कदम्बपुष्प तमालपुष्पाशोकपुष्प सुगन्धराजपुष्पादीनि ।&lt;br&gt;&#xA;धूपार्थं - गुग्गुलप्रभृतयः (वनस्पतिरसोद्भूतो गन्धाढ्यो गन्ध उत्तमः । आघ्रेयः) ।&lt;br&gt;&#xA;दीपार्थं - विविधवनस्पतितैलानि ।&lt;br&gt;&#xA;नैवेद्यार्थं - नालिकेर रम्भाफलैरा जीरक नागर निशा कुसुम्बरीशाक मरीचादयः । ताम्राम्र द्राक्षाफल दाडिम कूष्माण्डकोशतक जम्बीर नारङ्ग बीजपूर यावादीनि ।&lt;br&gt;&#xA;ताम्बूलार्थं - एला कर्पूर लवङ्ग तक्कोल क्रमुक गौर खदिर जातीफल कैतकपत्र ताम्बूलवल्लीदलादयः ।&lt;br&gt;&#xA;पत्रपूजार्थं - माची बृहती बिल्व दूर्वा दुत्तूर बदर्यपामार्ग तुलसी चूत करवीर विष्णुक्रान्त दाडिमी देवदारु मरुवक सिन्दुवार जाती गण्डकी शमी अश्वत्थार्जुनार्क श्रीगन्ध जम्बीरमलक निर्गुण्डी कस्तूरिकापत्र भृङ्गराज मरुग दमन बदर्यादिपत्राणि ।&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;द्वितीयोऽनुबन्धः (Appendix II)&lt;br&gt;&#xA;हिमालयाख्यपर्वतेषु अधः प्रदर्शितानि तरुलतापुष्पफलादीनि विष्णुधर्मोत्तरे दर्शितानि । यथा -&lt;br&gt;&#xA;वृक्षाः - सालाः, तालाः, तमालाः, कर्णिकाराः, शाल्मलाः, न्यग्रोधाः, अश्वत्थाः, शिरीषाः, शिंशपाः, श्लेष्मातकाः, आमलकाः, हरीतकाः, विभीतकाः, चन्दनाः, कपित्थाः, रक्तचन्दनाः, वटाः, माहिण्डकाः, अश्वोटाः, अश्वकर्णाः, हस्तिकर्णाः, पनसाः, कोविदाराः, देवदारुमहावृक्षाः, कालियकाः, इत्यादिमहावृक्षाः ।&lt;br&gt;&#xA;वृक्षविशेषाः - पद्मकाः, चन्दनाः, बिल्वाः, कुटजाः, हरिचन्दनाः, अगरुकाः, स्थूलिकाः, समशण्डिकाः, खर्जूराः, नारिकेलाः, प्रियालुवृक्षाः, आम्रातकाः, इङ्गुदाः, मन्दाराः, कोविदाराः, किंशुकाः, कुसुमांशवः, पलाशाः, शमीवृक्षाः, कलाशाः, वेतसाः, आम्लवेतसाः, रक्तातिरिक्तनारङ्गाः, रक्ताशोकाः, अशोकाः, आलुकाः, चरलुकाः, कुन्दाः, मुकुन्दाः, आटरूषाः, परूषाः, किराताः, किङ्कराताः, केतकाः, शोभाञ्जनाः, रज्जुकाः, मुकूलकाः, निकेचिताः, एते पुष्पफलभरितवृक्षविशेषाः ।&lt;br&gt;&#xA;लताविशेषाः - सहकाराः, पीतयूथिकाः, श्वेतयूथिकाः, जाती, चम्पकाः, तुम्बुराः, उदुम्बराः, इत्यादयः पुष्पलताविशेषाः ।&lt;br&gt;&#xA;फलपुष्पवृक्षाः - माषाः, लकुचाः, वरणाः, कामिवल्लभाः, पुष्पकुलाः, बकुलाः, भद्रकाः, पारिभद्रकाः, धाराकदम्बाः, कुटजाः, गिरिकुटजाः, कदम्बाः, ककुभाः, कर्कन्धवः, नीषाः, दीपाः, पालीवताः, दाडिमाः, इत्यादिफलप्रधानवृक्षाः ॥&lt;br&gt;&#xA;प्रतानानि - पिप्पली, नागवल्ली, मरीचिः, नवमल्लिका, मृद्वीका, अतिमुक्तका, त्रपुसवारुतकूष्माण्डालाबूनां प्रतानानि । चिर्भटप्रतानम्, पटोलीप्रतानम्, कारवेल्लकप्रतानम्, कर्कोटकप्रतानम्, वार्ताकप्रतानम्, बृहतीफलप्रतानम्, इत्यादिशाकभूयिष्ठगुल्मविशेषाः ।&lt;br&gt;&#xA;शाकाः - कल्हारमूलकादिशाकप्रधानाः, सुवर्चला, सर्पा सर्षपा, काकोली, क्षीरकाकोली, छत्रा, जातिच्छत्रा, काकमाची, शशकर्द, कन्दलधीरक, कालक, शाकविशेषाः ।&lt;br&gt;&#xA;कन्दाः - विदार्याद्योषधिविशेषाः ।&lt;br&gt;&#xA;वेणुविशेषाः - वेत्राः, वेणुलताः, कीचकवेणवः ।&lt;br&gt;&#xA;तृणविशेषाः - काशाः, कुशाः, इत्यादयः ।&lt;br&gt;&#xA;गुल्माः - इक्षुगुल्माः, कार्पासगुल्माः, तुवरीगुल्माः, दुकूलगुल्माः, कदलीगुल्माः, इत्यादयः ।&lt;br&gt;&#xA;वैद्योपयुक्ता ओषधिविशेषाः - इरापुष्प, कुङ्कुमपुष्प, ग्रन्थिपर्णि, सुवर्णपुष्प, भूमिपुष्पादयः ।&lt;br&gt;&#xA;कमलविशेषाः - शुकपत्रनिभाः, अतसीपुष्पन्निभाः, तपनीयसवर्णाः, पञ्चपर्णाः, रक्तोत्पलनीलोत्पलशृङ्गाटककशेरुकादिजलजानि ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र श्लोकाः -&lt;br&gt;&#xA;न तद्धान्यं न तत्सस्यं न तच्छाकं न तत्फलम् ।&lt;br&gt;&#xA;न तन्मूलं न तत्कन्दं न तत्पुष्पं नराधिप ॥&lt;br&gt;&#xA;नागलोकोद्भवं यच्च नाकलोकोद्भवं च यत् ।&lt;br&gt;&#xA;अनूपबन्धनोत्थं च तन्न यन्नास्ति यादव ॥&lt;br&gt;&#xA;सदापुष्पफलं सर्वमजस्रं ऋतुयोगतः ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ सनातनप्राणिविज्ञानम्</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/04_sanAtanaprANivijnAnam/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/venkaTaramaNa-sanAtana-vijJNAna-samudayaH/04_sanAtanaprANivijnAnam/</guid>
      <description>&lt;p&gt;सनातन - पश्वादिप्राणिविज्ञानम्&lt;br&gt;&#xA;Zoology with Physiological and Biological Principles&lt;br&gt;&#xA;ॐ (प्रकेतः = Motto)&lt;br&gt;&#xA;यस्तु सर्वाणि भूतानि ह्यात्मन्येवानुपश्यति ।&lt;br&gt;&#xA;सर्वभूतेषु चात्मानं ततो न विजुगुप्सते ॥&lt;br&gt;&#xA;शास्त्रम् (Zoological Knowledge or Zoological Work)&lt;br&gt;&#xA;येन पश्वादिप्राणिशरीरस्य आब्यन्तररूपगुणक्रियादिज्ञानं भवति, तच्छास्त्रस्य प्राणिविज्ञानमिति संज्ञा । (Cf. Zoology concerned with the structures of the bodies of animals and their behaviour. Latin anima- wind, hence animal - for breath is the cause of animal life.) Cf. प्राणः - निःश्वासोच्छवासरूपो वायुः अस्यास्तीति प्राणी ॥&lt;br&gt;&#xA;प्रथमो भागः Part I&lt;br&gt;&#xA;आपस्तंबकृत अजपाकल्पे एतत्तत्त्वं सुविशदमुक्तमिति ज्ञायते । (Professor V. S. Apte says that “Ajapa” is a mantra called (हंसः) “Hamsa” which consists of a number of inhalations and exhalations.) श्वासप्रश्वासयोः बहिर्गमनागमनाभ्यां अक्षरनिष्पादनरूपो जपः । स च हंसः सोऽहम् इत्याकार एव । उच्छ्वासैरेव निःश्वासैः हंस इत्यक्षरद्वयम् । तस्मात्प्राणश्चहंसाख्य आत्माकारेण संस्थित इति वामनशिवराम आप्टे पंडितेन दर्शितम् ।&lt;br&gt;&#xA;उपक्रमः&lt;br&gt;&#xA;(Introduction of General Description)&lt;br&gt;&#xA;इह जगत्यां विद्यमानं सर्वं पदार्थजातं पञ्चभूतात्मकमेव । पृथिव्यप्तेजोवय्वाकाशानि पञ्चमहाभूतानि । तेषां संयोगात्सर्वे पदार्ह्तास्समुत्पद्यन्ते । (The source of all things is matter made up of five elements viz. the Earth, Water, Heat, Air, Ether ; - by their various combinations in different proportions.)तथा चोक्तम् अण्व्यो मात्रा विनाशिन्यो दशार्धानां तु यास्स्मृताः । ताभिस्सार्धमिदं सर्वं सम्भवत्यनुपूर्वशः इति मनुवचनम् । पञ्चमहाभूतानां यास्सूक्ष्माः पञ्चतन्मात्ररूपाः (Electrons) विनाशिन्यः (Changing) पञ्चमहाभूतरूपतया विपरिणामिन्यः ताभिस्सह सूक्ष्ंआत्स्थूलं स्थूलात्स्थूलतरमित्यादिक्रमेण सर्वं चेदमुत्पद्यते इति कुल्लकमट्टोऽभिप्रैति । तथैव तं वेधा विदधे नूनं महाभूतसमाधिना इति रघुवंशे कालिदासोऽपि । अतः पञ्चमहाभूतोत्पन्नत्वात् सर्वस्यापि भूत (Being) पदेन निर्देशः । भवतीति भूतम् (Existence) । तस्मात् गिरिः भूतम्, तरुः भूतम्, कृमिः भूतम्, पशुः भूतम्, नरीऽपि भूतमेव ।&lt;br&gt;&#xA;इदं भूतजातं पुनः स्थावरजङ्गमरूपेण द्विधा भवति - स्थावरं गिरिवृक्षादि, जङ्गमं पशुपक्ष्यादि । स्थावरपदार्थानां विचारः सनातनवनस्पतिविज्ञाना ख्यग्रन्थे (Ancient Botany) सनातनभूतत्त्वविज्ञाना ख्यग्रन्थे च (Ancient Geology) कृतः । जङ्गमपदार्थस्तु - अस्मिन् ग्रन्थे (Ancient Zoology) यथामति यथासाध्यं विचार्यते ।&lt;br&gt;&#xA;प्राणिशास्त्रस्य मूलम्&lt;br&gt;&#xA;(The Source of Zoology)&lt;br&gt;&#xA;वेदेषु एतच्छास्त्रस्य नामनिर्देशः सम्यग्विशदीकृतः । यथा - (mention is made in Vedas regarding Zoology etc.) वागेव विज्ञापयति (It is speech i.e., works on several subjects - that teach) मनुष्यांश्च (Physiology), पशूंश्च (All about cattle), वयांसि च (All about birds), तृणवनस्पतींश्च (Botany), श्वापदानि (All about wild beasts), आकीटपिपीलिकम् । (And all about creeping creatures, worms, insects, basilli etc.) ततः प्राणीशास्त्रप्रादुर्भावः । (Therefore these Zoological works appeared). तथा - यत्रौषधीः समग्मत राजानस्समिताविव । विप्रस्स उच्यते भिषग्‌रक्षोहामीव चातनः (ऋ. सं. १० - ९७) यश्चेकारसनिस्करत् स एव सुभिषक्तमः (अथ. २ - ९) एवं श्रुतितः - मनुष्यपशुपक्षीणां निखिल स्थावरजङ्गमानां चतुर्योनिसमुद्भूतानां विज्ञानपुरस्सरं तेषां श्रेयसे पाञ्चभौतिकशरीराणां स्वास्थ्यसमालोचनया सर्ववेदाङ्गभूतमायुर्वेदमुपवेदम् ऋग्वेदस्य, अथर्ववेदोपाङ्गं चिंतयामासु इत्युक्तत्वात् अथा त आयुर्वेदसमुत्थानीयं रसायनपादं व्याख्यास्यामः इति ह स्माह भगवान् आत्रेयः इति दर्शितत्वाच्च प्राणिशास्त्रसायनशास्त्रादीनां (for Physiology, Zoology, Botany and Chemistry), वेदा एव मूलम् अतः । तानि शास्त्राण्यतिप्राचीनानीत्यर्यो निर्गलितः । (The Vedas are the source of these sciences and therefore these are very ancient.)&lt;br&gt;&#xA;प्राणिशास्त्रप्रवर्तकाः&lt;br&gt;&#xA;(Authors of Ancient Zoology)&lt;br&gt;&#xA;प्राणिविज्ञाननिबन्धकाराः - भगवान् पराशरः, गर्गः, वररुचिः, समुद्रः, वराहमिहिरः, इति सामान्येन विदितं भवति । अथ च आयुर्वेदश्च, मनुष्याणां ब्रह्मसनत्कुमाराश्विनीकुमारादिभिर्बहुभिः ऋषिभिरिव गजाश्वादीनां तिरश्चामपि पालिकाप्यशालिहोत्रादिभिर्महत्या कृपया निर्मितः । यथा - पराशरः बृहद्रथाय गोलक्षणं प्राह । शालिहोत्रः सुश्रुताय हयायुर्वेदमुक्तवान् । पालिकाप्यः अङ्गराजाय गजायुर्वेदमब्रवीत् । गोवृषभसम्बन्धतत्वं विश्वामित्रेण दृष्टम् । तैत्तिरीयारण्यके वैद्यग्रन्थेषु च पक्षिकृमिकीटादीनां विचारः कृतः । एवमेवोक्तमन्यैश्शास्त्रकारैः ।&lt;br&gt;&#xA;तत्कृतग्रन्थास्तु - नकुलचिकित्सा, सारसिन्धुः, सारसङ्ग्रहः, भोजराजकृतहयलीलावती, शार्ङ्गदेवकृतवाजिचिकित्सासंङ्ग्रहः, जयदेवकृतग्रन्थः वृषकल्पद्रुम शार्ङ्गदेवकृतवाजिचिकित्सासंङ्ग्रहः, जयदेवकृतग्रन्थः वृषकल्पद्रुम इत्यादयः अन्ये च बहवो ग्रन्था विद्यन्ते । तेषां समग्रावलोकनेन बहवो विषया गोचरा भवन्तीति सूच्यते ।&lt;br&gt;&#xA;प्राणिनां प्रवृत्तिः&lt;br&gt;&#xA;सर्वेषां विविधविचित्रप्राणिनां पृवृत्तिः केवलं स्वोदरपूरणार्थं स्वेन्द्रियतृप्त्यर्थं स्वदेहपरिपालनार्थमेवेति मतिमतां भावना । मनुष्यपशुपक्षिकृमिकीटादयस्सर्वे स्वशक्तिमुपयुज्य येन केन वा प्रकारेण स्वजीविकां संपादयन्ति । पिपीलिकासु वानरादिषु च सङ्घीभूयावस्थानं परिदृश्यते । सर्वप्रवृत्तीनां मुख्यफलं स्वसुखमेव नान्यत् ।&lt;br&gt;&#xA;जङ्गमप्राणिविभागः&lt;br&gt;&#xA;(Theory of Evolution)&lt;br&gt;&#xA;जायते इति जन्तुरिति व्यत्पत्या सर्वे प्राणिनः जङ्गमपदार्था एव (All moveable beings are (जन्तवः) living beings that are born.) अथवा प्राणिनः - प्राणावन्तः - प्राणः प्राणापानरूपक्रियावान् । एते जन्तवः विविधविचित्ररूपगुणक्रियोपेताः । (These beings are of different forms endowed with different characters and functions.) रूपवैचित्र्यं शरीरावयवनिमित्तकम् । तथा चोक्तम् - विचित्ररूपाः विचित्रवयवाः इति । (Difference in forms is due to difference in the organs possessed by the body.) गुणक्रियावैचिन्त्र्यं कालदेशवर्तमाननिमित्तम् । (It is time and place and also environment that cause wonderful difference in the characters and functions of animals.) अणोरणुत्वम्, महतो महत्वम् । स्थावरजङ्गमान् कालः प्रवर्धयति । अतः प्राणिनः अनेके इति आयुर्वेदोक्तया जात्याकृतिव्यक्तिभेदाऽवगम्यास्ते । (Creatures can be distinguished by knowing to what genus, species and individuality they belong.) तथा चोक्तं मनुना - कृमिकीटयूकामक्षिकमत्कुणदंशमशकपतङ्गव्यालमत्स्यविहङ्गमपशुमृगवानरमनुष्याद्यनेकप्रकाराः प्राणीनः इति तस्मात्तेषां विभागः आवश्यकः । (Therefore their classification.) अयत्र - स्थावरास्त्रिंशल्लक्षाश्च जलजो नवलक्षकः । कृमिजा दशलक्षाश्च रुद्र (एकादश) लक्षाश्च पक्षिणः । पशवो विंशतिलक्षाश्च चतुर्लक्षाश्च मानवाः । इति तत्तत्प्राणिसामान्यङ्ख्याश्च निर्दिष्टाः । (number of species) भवतु सङ्ख्यायां कदाचिद्विप्रतिपत्तिः तावता शास्त्रकृदुद्यमस्य नोपधातः । अशरीरी नान्नपत्ति सति शरीरे भागाय इत्याद्यायुर्वेदसूत्रबलेन शरीरे सति सर्वविषयभोगार्हत्वम् । शरीराङ्गानि इन्द्रियाणि । अङ्गी शरीरी । शरीरस्य भोगः विषयविज्ञानं च इन्द्रियाधीनम् । इन्द्रियाणि च शरीराधिष्ठितानि । अतः सर्वविषयकभोगविज्ञानसाधनानि । विविधप्राणिषु यावद्यावदिन्द्रियसङ्कोचः तावत्तावद्विषयभोगविज्ञानसङ्कोचः । अतः शरीरभेदाः । (Cf. “The more obvious and easily discovered characteristics which distinguish animals from one another are those of their internal appearance - body, shaping nature of appendages, sense organs, character of the skin and its derivatives, colours, size etc.&lt;br&gt;&#xA;विचारिते भूतोत्पत्त्यारोहणक्रमे पिपीलिकादिमनुष्यपर्यन्तं भूतेषु मनुष्य एव परमोधिकः श्रेष्ठश्च इति व्यज्यते । कुतः ? पूर्णशरीरावयवित्वम्, धर्मपरता, ज्ञानवैशद्यम्, एतदादीन्येव, तत्र कारणानि । तथा चोक्तं महाभारते - भूतानां (भूतारब्धस्थावरजङ्गमानां) प्राणिनः (कीटादयः - कदाचित्सुखलेशादयस्तेषाम्) श्रेष्ठाः (Among all things in the world, living beings are in higher order), प्राणिषु बुद्धि जीविनः (Next come those creatures that live by instinct) (सार्थनिरर्थदेशोपसर्पणकारिणः पश्वादयः) । बुद्धिमत्सु नरा (प्रकृष्टज्ञानसम्बन्धात्) श्रेष्ठाः (Man is the highest in the order of evolution.) जन्तूनां नरजन्म दुर्लभम् (It is the greatest gift or privilege for any being to be born as a man) इति शङ्करः ।&lt;br&gt;&#xA;प्राणिनां जात्यादिविभागः&lt;br&gt;&#xA;(Classification of Animals)&lt;br&gt;&#xA;एतादृशभूतानि चतुर्धा विभक्तानि - उद्भिञ्जस्वेदजाण्डजजरायुजभेदेन । (Plants, Insects, Birds and Animals). तत्र उद्भिञ्जाः - स्थावराः - पर्वतवृक्षादयः । अन्ये जङ्गमाः - पशुपक्ष्यादयः । ते पुनः - योनिजाः अयोनिजा इति द्विविधाः । योनिजास्तु - मनुष्यपश्वादयः (जरायुजाः) पक्ष्यादयश्च (अण्डजाः) अयोनिजास्तु - कृमिकीटादयः (स्वेदजाः) । वृक्षादयश्च (उद्भिजाः) । उद्भिञ्जानामपि शरीरव्यवहारः भवत्येव आध्यात्मिकवायुसबन्धेन । तत्सत्वे - भग्रक्षतसंरोहणादय एव प्रमाणमिति सनातनवृक्षादिविज्ञानशास्त्रे दर्शितं भवति । सर्वेषु जीवो (Life) वर्तते । परं तु स्थावरेषु स नोद्बुद्धः । जङ्गमेषु स उद्बुद्धः । अत एव चेतनाचेतनव्यवहारः । अत्र, विञ्जडयोर्ग्रन्थिः जीवः । (The connection (ग्रन्थिः) of matter (जड) with life principle (चित्) is called soul) इति विवेकः । अयं विभागः प्राणिनां गर्भतत्त्वमधिकृत्य निश्चितः ॥&lt;br&gt;&#xA;गर्भतत्त्वमधिकृत्य प्राणिविभागः&lt;br&gt;&#xA;(Classification of Animals based on Embryology)&lt;br&gt;&#xA;स्वेदजाः यूकादयः । अण्डजाः पक्ष्यादयः । जरायुजाः पशुसृगनरादयः इत्येको विभागः । खेचराः - भूचराः - जलचराः इति अन्यो विभागः । तेषु खेचराः पक्ष्यादयः, भुचराः पश्वादयः, जलचराः मत्स्यादयः । अयं विभागः प्राणिनां निवासव्यापारसहकृतः । मनुष्यस्तु - प्रायेण भूचरोऽपि स्वबुद्धिबलेन नौकादिसाधनानि परिकल्प्य तैः प्लवनद्वारा जलचरोऽपि भवति, विभानादियन्त्रद्वारा खेचरोऽपि भवितुमर्हतीति विशेषः । केचित्प्राणिनः भूचराः खेचराश्च भवन्ति यथा - कादादयः । अन्ये केचित् भूचराः जलचराश्च भवन्ति यथा - भेकादयः । अन्योऽपि विभागो यथा - मानववर्गः, पशुवर्गः, पक्षिवर्गः, कीटवर्गः, कृमिवर्गः, मिश्रवर्गश्चेति । अयं विभागः प्राणिनामाकारविशेषाननुसृत्य (Structure) विहितः (Cf. Cytology discovers and elucidates the visible structure of cells themselves.) अत्र एकैकस्मिन्पुनः अनेके अन्तर्वर्गाश्च भवन्ति । यथा - पशुवर्गे गोजातिः अश्वजातिरित्यादि । अत्र जात्यादिविचारः शास्त्रकारैरनेकधा कृतः । जातिः व्यक्तिः इति द्वावेव भेदाविति वैयाकरणादयः । जातिः (Genus) आकृतिः (Species) व्यक्तिरिति (Individuality) त्रयो भेदाः परिगृह्यन्ते इति नैयायिकादयः । अयं विषयो दुरुपपादः । यथा - यदा सृष्टिजातं भूतत्त्वेन जातिरित्युच्यते तदा चेतनमचेतनं चेति आकृतिर्भवति । यदि चेतनपदार्थाः जातिर्भवन्ति तदा पश्वादिपदार्थाः आकृतिविशेषा इति वक्तव्यम् । यदि पशुः जातिवाचकः तदा गवाश्वादयः आकृतिवाचका भवेयुः । अतः यत्रानेकेषु प्राणिषु सामान्यधर्मः दृश्यते तत्र जातित्वेन, यत्र विशेषधर्मः तत्र आकृतित्वेन व्यवहारस्सुगम इति केषाञ्चिन्मतम् । अयं विचारः पुरतो यथासन्दर्भं विशदीक्रियते ।&lt;br&gt;&#xA;शरीरतत्त्वम् (It must be noted that the scheme of classification is not fixed, since it depends entirely on our present knowledge which may be considerably extended day by day” says W. Roe Sherriff; cf. also the main classification in modern Zoology viz. kingdom, phylum, class, order, family, genus and species.)&lt;br&gt;&#xA;शरीरम्&lt;br&gt;&#xA;(Physical and Physiological Laws)&lt;br&gt;&#xA;शरीरं पञ्चभूतात्मकमित्युक्तम् (Corporeal body is made up five gross elements.) शरीरे पञ्चभूतानां कार्याणि - आकाशस्य अवकाशदानम् (Ether provides space for growth etc.) वायोर्व्यूहनम् (The act of arraying structures of different organs and carrying alimentation, blood circulation, respiration and nervous action belongs to air) नेजसः प्रकाशनम्, पाचनम् । (Transmuting energy and giving light and causing chemical combination belong to heat and light.) अपां सङ्ग्रहणं पिण्डीकरणम् । (Blending, accumulating and uniting functions by cohesive and addhesive forces belong to liquids i.e. to water element.) पृथिव्याः धारणम् । (The element Earth holds, sustains and preserves the body and its organs.) एतेषां पञमहाभूतानां कारणानि पञ्चतन्मात्राणि । (Subtle or atomic elements and their causes called electrons.) तेषां कारणं अहङ्कारतत्त्वम् । (Ego or the “I” principle) तस्य च कारणं महदाख्यं तत्त्वम् । (The great principle viz. Intellect.) तत् अव्याकृतपरिणामि अथवा प्रकृतिजन्यम् । (It is the first change or effect of the Primordial Matter brought about by the proximity or influence of Spiritual Power.) इति हि सृष्टिक्रमः ॥&lt;br&gt;&#xA;चिञ्जडतत्त्वम् (Matte and Soul)&lt;br&gt;&#xA;तथापि सर्वमेतञ्जडमेव (All this is inactive due to its innate nature viz. Inertia) । तस्मात्तदव्याकृतं चैतन्यरूपमिति कृत्वा तद्भलेन शरीरे समस्तकार्याणि प्रचलन्तीति वदन्ति शास्त्राणि (All actions take place in matter by the presence of the All - Pervading Spiritual Power.) । एतत्तत्वमेव प्रकृत्यपरनामकम् अव्यक्तमिति वदन्ति केचिच्छास्त्रकाराः (Primordial Matter) । न व्यज्यते स्मेति अव्यक्तं मूलप्रकृत्यपरपर्यायपदं सर्वभूतानां समवायिकारणम् । न विद्यते कारणं यस्य तदकारणम् । इदं सत्वरजस्तमोरुपम् । तस्य अष्टरूपं तु - (१) अव्यक्तम् (unmanifested), (२) महत् त्रिगुणं सत्वबहुलं निर्मलं स्फटिकोपमं बुद्धितत्वम् (Sense of likes and dislikes) चिच्छाया प्राप्तचैतन्यं तदिच्छामयमीरितम् इत्यत्र प्रमाणम् । (३) अहङ्कारः - अभिमानव्यापारः (The “I”, Ego) । अहङ्कारस्य रजोबाहुलकगुणान्वितस्य मनोधर्मत्वात् अहङ्कारोऽपि सात्विको राजसस्तामस इति त्रिगुणात्मकः । (४ - ८) पञ्चतन्मात्राणि (Five kinds of atomic subtle elemental matter or material forces or powers called electorns from which the five gross elements viz. Ether, Air, Fire, Water and Earth arise and from the combination of these, the whole world.)&lt;br&gt;&#xA;एषा प्रकृतिः पुरुष (चैतन्य) योगेन जगत्सृजति । (The process of creation is only possible when matter or atoms are acted upon by an unknown power which is called by the Aryas चैतन्य life giving spiritual energy.) । अतः सर्वे प्राणिनः सचेतनाः सजीवाः (Hence all animals are endowed with life and soul. If this all - convincing theory of Aryas is not accepted, as in modern science, then it is not possible to account for the motion and change in the matter which is Jada (जड) i.e. full of inertia and then the moderen science remains to be imperfect, since it cannot trace the first cause that effects a change in the universal matter.)&lt;br&gt;&#xA;एतत्तत्त्वमेव पालकाप्यमहर्षिणा एवमुक्तं भवति । शरीरे पुनह् पृथिवी धारणे, आपः क्लेदने, तेजः पाचने, वायुः व्यूहेन, आकाशमवकाशदाने उपकुर्वन्ति । कथम् ? आकाशात् शब्दः (Sound), सौषिर्यम् (Empty space or vacuum for the existence and development of organs) अनिलात् स्पर्शः (Touch) प्राणादयश्च (Five - fold functions of Air) तेजसः दृष्टिः (Sight), पाकः (Cambustion), प्रकाशः (Light), ऊष्मा (Heat and gas forming property), पित्तं च (And formation of Bile) । अद्भ्यः - स्नेहः (Cohesion, Adhesion and Viscidity), क्लेदः (Melting and dissolving property), शैत्यम् (Cooling property), रसः (Liquefaction), रसनं च (and taste) । भूमेः - घ्राणवान् - गन्धः (Smell), सङ्घातं च (Accumulating and collecting property.) । एतानि शरीरे पञ्चमहाभूतकार्याणि (These are the principal functions and properties of the five gross elements in the body.)&lt;br&gt;&#xA;अन्यत्र - पृथिवी अस्थिमांसत्वङ्नाडीरोमापादनरूपपञ्चकार्यात्मिका शरिरे । आपः रसशोणितमञ्जालालामूत्रापादकपञ्चकार्यात्मिकाः । तेजः - क्षुधातृष्णानिद्राशान्त्यालस्यापादकपञ्चकार्यात्मकम् । वायुः - धारणचालनसन्धिसंकोचनप्रसरणापादकपञ्चकार्यात्मकः । नभः - रागद्वेषलञ्जाभयक्रोधापादकपञ्चकार्यात्मकमित्युक्तम् ।&lt;br&gt;&#xA;वायुतेजोऽपां विशेषकार्याणि&lt;br&gt;&#xA;(Three - fold Special Functions of Air, Fire and Water in the Body)&lt;br&gt;&#xA;आपः (Water) श्लेष्मद्रव्यप्रवर्तकाः (Causes the food mixed with saliva and gastric juice etc.) बलवत्पुष्ट्युपचयकराः (Causes Alimentation) श्लेषाः (Endowed with adhesive power) एतदपां कार्यम् । तेजसः पित्तं भवति (Formation of Bile by the combustion of fire) । पित्तमाहारं पचति एतत्तेजसः कार्यम् ॥ वायुश्चेष्टाप्रवर्तकः (Air causes all activities in the body viz. Alimentation, Respiration, Blood circulation, Digestion, Excretion etc.) वातप्रवर्तकश्च (Causes wind as one of the three humours of the body) । एतैश्शरीरं धार्यते (The body is sustained mainly by these three elements), - साम्यं समैः, वैषम्यं विपरीतैः (If they are in order, health and tranquillity are assured. If they are in disorder, all kinds of diseases, both bodily and mental, occur) । आहारोपचाराभ्यामिष्टदेशकालोपपन्नाभ्यां वातादयस्समीभवन्तीति (Proper food at proper time and right conduct help these elements to be in order and to do their functions properly) ॥&lt;br&gt;&#xA;शरीरे चेष्टानिर्णयः&lt;br&gt;&#xA;(Activities in the Body)&lt;br&gt;&#xA;प्राणापानव्यानोदानसमानाः, मानसचेतनाधातुबुद्धयः इत्येते नव शरीरचेष्टाप्रयोजकाः । तत्र ऊर्ध्वः प्राणः - सः ऊर्ध्वगोऽभिन्यस्तनिश्वास (Inspiration) क्षवथुकर्मा शरीरं श्रेयसे निर्युनकित् । अपानः (Expiration) अधस्तात् पक्वं पक्वं मूत्रपुरीषम् (Urine and exretion) उत्सृजति । उच्छ्वासमुपकरोति च । समानः पुनः मध्ये चाभ्यवहृतं पचति धारयति (Digestion of the food sustains the system by the help of Samana Air i.e. equal pressure, caused by inspiration and expiration) । व्यानः - अभिवहच्छरीरं धातुष्वाहारमनुपक्वं संयोजयति (Blood circulation caused by air called Vyana pervading on all sides of the body helps huilding and growth of the body and sustains life) । उदानस्त्वाहारमनुपक्वमुपनयत्यामाशयमूर्ध्वम् (Alimentation is caused by air called Udana which does its functions in stomach etc.) । एवमेते योगवाहाः प्रविभक्ताः पञ्च धातुषु प्रतिपद्यन्ते (These are the five - fold functions of one and the same Air in different forms requisite for different functions) । विप्रतिपन्नास्ते मध्ये तिर्यगूर्ध्वबहिरन्तरमवस्थिताः भ्रमन्तो वा विविधान् रोगानुत्पादयन्ति (If they are disturbed they cause all kinds of diseases). अन्यत्र एवमुक्तं भवति । प्राणापानव्यानोदानसमाननागकूर्मकृकरदेवदत्तधनञ्जयाः दश वायवः । एतद्वायुसंसर्गकोपाधिभेदेन रेचकः - पाचकः - शोषकः - दाहकः - प्लावकः इति प्राणमुख्यत्वे जाठराग्निर्भवति । क्षारकः - उद्गारकः - क्षोभकः - जृम्भकः - मोहक इति नागप्राधान्येन पञ्चविधाः ।ते मनुष्याणां देहगाः भक्ष्यभोज्यचोष्यलेह्यपेयात्मकं पञ्चविधमन्नं प्राचयन्ति ॥&lt;br&gt;&#xA;तथैवोक्तमुपनिषत्सु - यत्पुरुषेणाशितमन्नं कठिनं पीता आपः नयन्ते - द्रवीकृत्य रसादिभावेन विपरिणमयन्ते । तदा भुक्तमन्नं जीर्यति । तत्रैवं सत्यद्भिः रसादिभावेन नीतेनाशितेनान्नेन निष्पादितमिदं शरीरम्, वटकणिकायामिव शुङ्गोङ्कुरः उद्गतः तमिमं शुङ्गं कार्यं शरीराख्यं वटादि शुङ्गावदुत्पतितं हे सोम्य ! विजानीहि । तस्य क्व मूलं स्यादन्यत्रान्नादेव खलु सोम्यान्नेन शुङ्गेनापो मूलमन्विच्छ । अद्भिस्सोम्य शुङ्गेन तेजोमूलमन्विच्छ । तेजसा सोम्य शुङ्गेन सन्मूलमन्विच्छ । सन्मूलात्सोम्येमाः सर्वाः प्रजास्सदायतनास्सत्प्रतिष्ठाः । (Here by describing the principle of alimentation, existence of soul which is nothing but a kind of existence Absolute is logically traced and proved and thus it is calculated that every thing - the whole nature - has its living and being in “That” which is called the great spirit or existence Absolute. Here lies the speciality of the theory of Aryan science. For further details refer to Sankara’s commentary (on the above quotation) which elucidates the principle to the satisfaction of every Physiologist and Philosopher.)&lt;br&gt;&#xA;जीवतत्त्वम् (Principle of Life)&lt;br&gt;&#xA;पूर्वोक्तानामहङ्कारतन्मात्राणां ये सूक्ष्मावयवाः तान् आत्ममात्रासु (Principles of Life) षण्णां स्वविकारेषु योजयित्वा सृष्टिकर्ता (The Creator) मनुष्यतिर्यक्स्थावरादीनां सर्वभूतानां सृष्टिं कृतवान् । तथा चोक्तं मनुना - तेषां त्ववयवान्सूक्ष्मान् षण्णामप्यमितौजसाम् । सन्निवेश्यात्ममात्रासु (Life energies) सर्वभूतानि निर्ममे (I. 16) । किन्नरान् वानरान्मत्स्यान् विविधांश्च विहङ्गमान् । पशून् मृगान्मनुष्यांश्च व्याळांश्चोभयतोदतः ॥ कृमिकीटपतङ्गांश्च यूकामक्षिकमत्कुणान् । सर्वं च दंशमशकं स्थावरं च पृथग्विधम् ॥ (मनुः I. 39 - 40) ॥ अत्र सर्वम् पृथग्विधम् इति पदाभ्यां सर्वासु व्यक्तिष्वपि परस्परभेदः आकारतो वा, गुणतो वा, कर्मतो वा, भवत्येव । इत्यनेन व्यक्तिवैशिष्टयं सूचितम् (Cf. No two animals even belonging to the same blood are alike) ॥ शरीरजीवयोर्योगः जीवनम् इति आयुर्वेदेऽप्युक्तम् ॥&lt;br&gt;&#xA;तेषां जन्मादिक्रमस्तु मनुष्याः, पशवः, मृगाः, व्यालाः एते सर्वे उभयतोदन्ताः (Those that have two rows of teeth) ते सर्वे जरायुजाः (Born from the womb viviparous beings) । जरायुर्नाम गर्भावरणचर्म (The outer skin of the Embryo) । तत्र मनुष्यादयः प्रादुर्भवन्ति पश्चान्मुक्ताः जायन्ते । (Cf. Mammals have diaphragm. Theybring forth their mammals) । पक्षिणस्सर्वे अण्डजाः । अण्डः आदौ सम्भवति ततस्ते जायन्ते (Born from egg, Oviparous beings) । एतञ्जातीयाः जलजेषु नक्रकुम्भीरशङ्खादयः । स्थलजेषु कृकलासादयः । दंशमशकादयस्तु स्वेदजाः । स्वेदः - पार्थिवद्रव्याणां तापेन क्लेदः । ततः दंशादयो जायन्ते । (Those that are generated by warm vaporu - sweat, such as insects) । ऊष्मणश्च हेतुतापादपि अन्यद्दंशादिसदृशाः पुत्तिकापिपीलिका दयो जायन्ते (Ants, white ants, and the like take their birth from mere heat or heated vapour) । उद्भिञ्जास्तु ऊर्ध्वं बीजं भूमिं भित्वा जायन्ते इति शरीरोत्पत्तितत्त्वम् ॥&lt;br&gt;&#xA;आयुर्वेदे पाणितत्वम्&lt;br&gt;&#xA;(Biological Principles)&lt;br&gt;&#xA;इदं समस्तं जगत्, आब्रह्मकीटं पुंस्त्रीप्रयोगेण बद्धम् इति बृहत्संहितायां वराहमिहिरः ॥ अयमेवार्थः आयुर्वेदे यथा - शुक्रशोणितसन्निपातो योनिः (प्र. २, सू. ५१) पुरुषजन्यं शुक्रम् । स्त्रीजन्यम् शोणितम् । तयोर्हेतुभूतं योनिः । सान्निपात्यं संसर्गहेतुभूतात्मकं तयोस्सान्निपात्यमित्यभिधीयते । (Cf. “Reproduction is a kind of activity giving rise to new beings - a process which may be asexual as when the single parent form breaks usually into parts, each of which in time becomes an adult, or more usually sexual, when two parents are concerned each of which liberates special germ cells (प्राणिबीजानि) Sperms (शुक्रम्) from male and ova (शोणितम्) from female. From the union of these, a new individual arises” cf. also “with very rate exception all metazoa reproduce sexually the male and female gamuts. The spermatozoa and ova being formed in definite organs, the gonads, and possessing markedly divergent characters.)&lt;br&gt;&#xA;शुक्रस्य सर्वदा बीजोत्पादकत्वं वक्तुमशक्यम् । किंतु आशयाः (Protoplasms) परिशुद्धास्सन्तः (being favourable or becoming fertilized) तथा प्रजननहेतुभूता भवन्ति (Become causes for the reproduction of fertilized cells) । ननु अस्मिन् कार्ये आशयाः परिशुद्धा भवन्तु शुक्रशोणिते अपि परिशुद्धे । तयोरेव बीजात्मकत्वात् कथं तदेधते (How does it develop ? कथं विवर्धते (How does it grow ? ) कथं चेष्टाश्रयं चलनाश्रयं चेति वक्तुं शक्यते (How do activity and movement take place ? ) । योन्यामाविरभूदजो विधिचोदितः (तत्रैव सू. ५२) अजः - जीवात्मा योनिं प्रविश्य गर्भाशये आविरभूत् अदृश्यत । रेतोमात्रं विजहाति योनिं प्रविशदिन्द्रियं गर्भो जरायुवृतः इत्येनेन योनावेव सत्वः गर्भस्सन् तदनन्तरं गर्भाशयं प्रविश्य विवर्धत इत्युक्तम् (cf. Contractibility, irritability, nutrition, respiration and excretion - these five activities are common in all animals. In the case of single - celled Amoeba, movement is accomplished by the protoplasm streaming onwards only, projecting the pseudopods. Protoplasm is sensitive to stimulii. The digestion takes place within the first vacuole, and respiration and excretion take place over the general surface of the cell.) “(By excretion is meant to get rid of certain acid gas)” The cell, the unit of living matter is a drop (विंदु - Bindu) of a very complex translucent gelly - like substance named Protoplasm (उल्बम् - Ulbam - and it may be bounded by a definite cell wall.) उल्वं जहाति जन्मना (It breaks out its bag or binding membrane and comes out). ऋतेन सत्यमिन्द्रियम् (It may in time multiply by itself in cells or develop itself with definite organs) इति श्रुतिः । समस्तभूतानां शरीरं पञ्चभूतात्मकम् (Every body is constituted of five elements.)&lt;br&gt;&#xA;एकावयवभूतविषयेऽपि पाञ्चभौतिकं शरीरम् इत्यनेन पञ्चभूतेषु कानिचिन्मातृस्थानीयानि, कानिचित्पितृस्थानीयानि भवन्ति इति शुक्रशोणितसंसर्गं विनापि पिण्डान्तराविर्भावश्शक्यते । इदमेकावयवभूतेऽपि सत्यम् (This is true even in the case of a single living cell called protoplasm, for there is a vacuum or etherial space calle d “Akasa” for its occupation and development. There is air (वायु - Vayu) respiratory or otherwise, which causes its movements however slow it may be. There is heat or तेजस् (Tajas) which gives stimulus for all kinds of activity. There are liquid and solid elements in the nutritious substance (आपः - पृथिवी - Apah Prithivi) son which it lives and grows. “On account of these, all activities such as contractibility, irritability, nutirtion, respiration and excretion in all cases and growth and reproduction in special cases are possible.”) तथा चोक्तम् - पिण्डे तावत्, एधन - विवर्धन - चेष्टा - चलनादिव्यापाराः पञ्चभूतानुगृहीता इति । तथापि पञ्चभूतानि, जडानि, तेषां मूलकारणभूता प्रकृतिरपि जडा । एवं स्थिते पिण्डानामाविर्भावः केन प्रकारेण भाव्यः ? इत्युक्ते, जीवात्मसान्निध्येनैवेति वक्तव्यम् । अतः - अजो ह्यधिष्ठाता स एव भुङ्क्ते (तत्रैव सू. १७ - १६) सर्वविषानुभवो जीवः सर्वमश्नुते । अत्र श्रुतिः - द्वा सुपर्णा सयुजा सखायौ समानं वृक्षं परिषम्बजाते । तयोरन्यः पिप्पलं स्वाद्वत्ति अनश्नन्नन्यो अभिचाकशीति । (All the five elements, being the modifications of Prakriti - the primordial matter, which is जडा - insentient, are themselves insentient. Without the presence of some sentient being any kind of activity even nutrition is not possible. Hence the Aryans say that not only the spiritual energy or power which is omnipotent, omnipresent, is present, but also an individual soul which is also sentient is present in every body. (Cf. “The life history of protozoa (एकावयवी) is often very elaborate and the group exhibits many stages in the development of a sexual mode of reproduction, from some simple cases as those in ciliotes where two identical feeding individuals come into association and exchange nuclii, to a fully developed sexuality where a large egg is fertilized by a small mobile spermatozoa as in the Malarial Parasite.) (W. Roe Sheriffs.)&lt;br&gt;&#xA;पिण्डाविर्भावः (Reproduction - Ontology)&lt;br&gt;&#xA;अन्नाद्भूतानि जायन्ते इति श्रुत्या पिण्डाङ्कुराविर्भावहेतुकयावद्द्रव्यादनं मातरि शोणितरूपेण पितरि शुक्ररूपेण परिणम्य, योग्यकाले तयोस्संसर्गेण पिण्डोत्पत्तेः कारणं भवति । पिण्डश्च - यावदाहारानुगुणरूपवान् भवति (आ. प्र. सू. २ - ५३) । यावद्द्रव्यादनयावत्कार्यानुगुणानलादिद्रव्यम्, यावद्रसवद्द्रव्यादनजन्यस्वादुरसोद्भूतद्रव्यगुणकं रसनेन्द्रियविषयकम् । तच्च जिह्वाग्रवर्ति सर्वरसादिभेदं विविच्य गृह्णाति । यथा - पृथिवीत्वविशिष्टद्रव्यं पृथिव्यप्संयोगजन्यस्वादुरसवज्ज्ञानविषयकम् । एवमन्यत्र । (Cf. Reproduction means the giving rise to new beings by special germ cells - Sperms from the male and ova from the female - which are fertilized by means of proper food absorbed in nutrition.)&lt;br&gt;&#xA;पिण्डाभिवृद्धिः (Growth of the Egg)&lt;br&gt;&#xA;यावदभ्यवहृतरसेभ्यो मातृजं पालयेत् (आ. सू. २ - ५५) यावदभ्यवहृतरसेभ्यः = यावद्भूक्तरसेभ्यः मातृजं मातृपिण्डं यावत्सप्तधातून् पालयेत् रक्षेत् । रसेभ्यो जातधातूनां संरक्षणं कारयेदित्यर्थः । (cf. Growth is common to all young forms.)&lt;br&gt;&#xA;पुंव्यक्त्याविर्भावः&lt;br&gt;&#xA;(Reproduction of a Male Individual)&lt;br&gt;&#xA;रेतोऽधिकात्पितुः पुत्रो भवति (आ. प्र. सू. २. ५६.) यदा पुरुषस्थितं तेजः गर्भे आविर्भवति तत्कालादारभ्य पुरुषविकारकार्यैकफलं सामर्थ्यं रसादयः प्रयच्छन्ति । माता स्वादुरसवद्रद्रव्यादनकला स्वादुरसहेतुकशुक्लधातुप्रवर्धनं कुर्वती अद्यात् । तस्मात्पितृसदृशः पुत्रो लभ्यते । अत एव श्रुतिः - आत्मा वै पुत्रनामासि इति । (cf. Muller’s Theory - “Every animal in its growth from the eggly to the adult condition passes in turn through stages which recapitulate its evolution from a primitive form i.e. that Ontogeny (The Individual development) repeats Phylogeny (That of a race).&lt;br&gt;&#xA;स्त्रीव्यक्त्याविर्भावः&lt;br&gt;&#xA;(Reproduction of a Female Individual)&lt;br&gt;&#xA;रक्ताधिकान्मातुः पुत्रिका भवति (आ. प्र. सू. २ - ५७.) मातुस्स्वादुरसवद्द्रव्यादनजातशोणितस्यापि पिण्डं शरीराभिवर्धकम् । तेन स्वादुरसजन्यकार्यफलप्रदानस्य तस्य स्वभावत्वात् । यावदन्तर्वत्नी पत्नी भवति तावत्कालं रसादयः पुरुषाणामिव स्त्रीणामपि धातुप्रदा भवन्ति । तच्छोणितस्यापि स्वादुरसजन्यत्वेन पिण्डं शरीराभिवर्धककार्यहेतुभूतं भवति । रक्ताधिकप्रवेशनात् अतिरक्तप्रवेशनात् मातृसदृशः जातपिण्डे दृश्यते ।&lt;br&gt;&#xA;स्वेदजोद्भिञ्जादिविषये तत्तद्रव्यादनरस एव स्वकार्यं करोति रसो ह्यसृक् इत्यनेन रसासृजोरैक्येन विवक्षितत्वात् । तत्र शुक्रशोणितसंयोगहेतुभूतमातापित्रोरभावेनापि तत्कार्यं पञ्चमहाभूतैरेव निर्वर्त्यते इति रहस्यम् ॥&lt;br&gt;&#xA;धातुप्षकान्नम् (Nutrition)&lt;br&gt;&#xA;ये रसास्तद्धेतुभूतास्तदुद्भूतजातानलास्तदुद्भूतधातुपोषकाः - (आ. प्र. सू. १ - ७३) । तद्धेतुकार्यहेतुभूताः तद्धेतुभूता इत्यर्थः । तत्तदुद्भूतरसादनकार्यजातानलत्वं पाचकपित्तमेव । अनलपाचितरसाः तत्तद्भूतहितधातुपोषणं कुर्वन्ति । तत्र वचनम् - भौमाप्याग्नेयवायव्याः पञ्चोष्माणस्सनाभसाः । पञ्चाहारगुणान् स्वान् पार्थिवादीन् पचन्त्यनु । यथा स्वं ते च पुष्णन्ति पक्वा भूतगुणान् पृथक् । पार्थिवा पार्थिवानेव शेषाशोषांश्च देहगान् (अष्टाङ्गहृदये - शारीर ३ - ५९, ६०) ।&lt;br&gt;&#xA;सर्वशरीरवद्रद्रव्यं पञ्चभूतात्मकमिति तत्पार्थिवभूताधिकं व्यञ्जनान्नं भोक्तुमिच्छतश्शरीरस्य पार्थिवावयवं पोषयति । अब्भूताधिकव्यञ्जनान्नं भोक्तुमिच्छतः शरीरस्य अब्भूताधिकवृद्धिं करोति । एवं वह्निभूताधिकव्यञ्जनान्नं भोक्तुमिच्छतश्शरीरस्य वह्निभूतावयववृद्धिं करोति । एवमनिलस्य च । एवं नभप्तोऽप्यभिवृद्धिं करोतीति । यावद्द्रव्यान्वितो रसः ततद्द्रव्यगुणपदः । पञ्चभूताधिकद्रव्येभ्यः तत्तद्द्रव्याधिव्यञ्जनावयवाः अभिवर्धन्ते । तस्माद्रमादीनां कार्पकारणभावः । यथा - रसाद्रक्तम् -रक्तान्मांसम् - मांसान्मेदः - मेदसोऽस्थि, अस्थ्नो मञ्जा- मञ्जायाश्शुक्रम् - शुब्राद्गर्भः । शरीरावयवाः (Morphology)&lt;br&gt;&#xA;शरीरे पुनः बहवः अवयवास्सन्ति । ते सर्वे सर्वेषु शरीरेषु अनैकान्तिकाः प्रादुर्भवन्ति । (With uncertainly in different forms and numbers.) अत एव शरीरभेदाः (Cf. In the ordinary fish which have more or less blade - like bodies the optic chiasma is absent ; in insectivorous birds, the optic chiasma is extremely large.) तद्भेदादेव प्राणिनां व्यापारभेदाः । मनुष्येषु पुनस्सर्वेऽवयवाः सम्पूर्णः । अतो मनुष्यस्सर्वकार्यक्षमः । तस्य शरीरावयवाः के इति प्रथमं विदित्या तेषां के अवयवाः केषु केषु प्राणिषु उद्भूताः के अनुद्भूताः के च विशेषावयवाः सन्ति इति ज्ञातं चेत् तदा प्राणिनां विचित्रव्यापारानवगमयितुं सुशकं भवति । अतोऽत्र प्रथमं मनुष्यशरीरावयवाः साकल्येन निर्दिश्यन्ते (Cf. The various groups of animals which are almost nearly allied to man have bodies made up of the same parts as our own bodies. The study of morphology reveals this truth since it expresses the blood relationship between animals.)&lt;br&gt;&#xA;मनुष्यशरीरतत्वम्&lt;br&gt;&#xA;(Human Physiology)&lt;br&gt;&#xA;शिरोभागाः - शिर्षम् (Head) शिरः (Skull) शिखादेशः (Upper part of the head) सीमन्तः (The Scrotum) केशाः (Hair) अलकाः (Curle of hair). ललाट भागाः - ललाटम् (Forehead), ललाटपट्टः (The flat surface of the face), ललाटतलम् (Ridge), ललाटरेखाः (The lmes or wrinkles on the forehead). कर्णभागाः - कर्णमूलम् (The root of the ear, viz., the auditory nerve), कर्णाग्रसन्धिः (Cocclia or its end close to the ear), कर्णाञ्जलिः (The auditory passage of the ear), कर्णपालिः (The lobe of the ear), कर्णशष्कुलो (The outer part of the ear.) नेत्रभागाः - नेत्रम् (The eye), नेत्रान्तम् (The outer corner of the eye) भ्रूयुग्मन् (Brows), पक्ष्मणि (Eyelids), अक्षिकूमै (Hollow places where eye balls are placed), आक्षगोलम् (Eye balls), नेपर्त्यं (The optic passage), कनीनिके (Corneas), दृष्टिः (Sight or optic nerve), अपाङ्गः (The outer angle of the eye). नासाभागाः - नासा (Nose), नासाग्रम् (The tip of the nose), नासारन्ध्रे (Nostrils), नासावंशः (The ridge of the nose), नासामर्यादा (The septum of the nose.) कपोलभागाः - कपोलौ (The cheeks), कपोलभित्तिः (Temples), चिबुकम्, हनुः - कपोलाधोभागः (The chin.) वक्त्त्रभागाः - वक्त्त्रम् (Mouth), सृक्विणी (The corners of the mouth), वक्त्त्रदलम् अथवा तालु (The palate), वक्त्त्ररन्ध्रम् (the aperture of the mouth), जिह्वा (Tongue), दन्ताः (Teeth), ओष्ठौ (Lips) - इयुत्तरकायः (Head), कण्ठः (Throat), कन्धरा (Neck), ग्रीवा (The back part of the neck), कण्ठतटम् (The side of the neck), कण्ठघाटा = ग्रीवायाः उन्नतग्रन्थिभागः (Medula oblangata). वक्षः (Breast or chest), वक्षोजः (The woman’s Breast), क्रोडम् (Cavity of chest), चूचुकम् (The nipple), वक्षस्थलम् (The bosom), हृदयम् (Heart), पृष्ठम् (Back), पृष्ठस्त्स्थि- पृष्ठवंशः (The backbone), उदरम् (Stomach), नितम्बः कटः - श्रोणीफलकम् (The posterior part of a woman), गुदम् - विण्‌निर्गममार्गः (Anus), मध्यः (Waist), जघनम् (Hips or loins), योनिः (Womb, Uterus - Vulva. The female organ of eneration), वस्ती - मूत्राशयपुटे (The bladder), लिङ्गम् (The male organ of generation) - इति पूर्वकायः (Trunk). भूजौ (Shoulders), बाहु (The arms), कक्षः - बाहुमूलम् (The arm - pit), पार्श्वम् (Sides), कूर्परः (Elbow), प्रगण्डः (Upper part of the arm), प्रकोष्ठः (The forearm), मणिबन्धः - करस्य बहिर्भागः (Wrist), पाणिः (Hand), अङ्गुल्यः - पञ्च (Fingers), अङ्गुष्ठः (Thumb), प्रदेशिनी अथवा तर्जनी (The forefinger), मध्यमा (Middle finger), अनामिका (The ring finger), कनिष्ठिका (The little finger) । इति हस्तभागाः । वंक्षणः - ऊरुसन्धिः (Groin), सक्थि ऊरुः (The Thigh), जानु (Knees), जङ्घा (Leg), गुल्फौ (Ankle), पार्ष्णिः (Heel), पादः (Foot), पादाग्रम् (The fore part of the foot), पादाङ्गुल्यः (Five toes of the foot corresponding to the five fingers in hand), नखाः (Nails) - इति पादभागाः । एते शरीरस्य वाह्यावयवाः (Outer organs) । अन्ये केचिद्विशेषावयवाः अभिलषितार्थचिन्तामण्यादिग्रन्थेषु बृहत्संहितादिग्रन्थेषु आलेक्ष्य (चित्र) विद्यायां प्रदर्शिताः ॥&lt;br&gt;&#xA;आन्तरावयवास्सर्वे सप्तधातुप्रकारा वा विकारा वा भवन्ति (एतञ्जरायुजेषु सर्वप्राणिसामान्यम्) यथा - सत्पत्वक् (Seven layers of the skin). १. अवभागिनी - सिध्म कुष्ठस्थानम् । २. लोहिता - तिलकालकजन्मभूमिः । ३. श्वेताचर्मदलः । ४. ताम्रा - श्वित्रभूमिका । ५. वेदिनी - सर्वकुष्ठोद्भवः । ६. लोहिता - ग्रन्थिगण्डास्थानम् । ७. स्थूला - विद्रध्यर्शोभगन्धरादियोनिः । (Note - Moderen physiology enumerates only three layers of the skin vuz. Epidermis, Dermis and Epithelium) । सप्तकलाः शरीरान्तरस्थक्लेदः - ऊष्मणा विपक्वः यः सा कला । ताः मांसम् (Flesh), मेदः (Fat or marrow in the abdomen), यकृत् (Liver), प्लीहा (The Spleen), अन्त्राणि (Intestines), अग्निधरा (That which produces heat), रेतोधराः (Those that bear semen and strength - giving energy), सप्ताशयाः - श्लेष्माशयः उरसि (Lungs in the chest or Thorax), आमाशयः तस्मादधः (Stomach below Diaphragm), अग्न्याशयः नाभेरूर्ध्वं वामभागे (Pancreas on the left side), तस्योपरि तिलम् (Probably the lower entrance of the belly), तदधः पवनाशयः तदधः मलाशयः (Intestines), तदधः वस्ति (Bladder), मूत्राशयः (Kidneys), रक्ताशयः हृदयम् (Heart), स्त्रोणां गर्भाशयः, स्तनाशय इति द्वौ अधिकौ । आमाशवादयः वैद्यग्रन्थेषु सम्पग्विशदीकृताः । तेषु - रक्ताशयः (Heart), नारायणोपनिषदि - पद्मकोशप्रतीकाशं हृदयं चाप्यधोमुखम् निर्दिष्टः ।&lt;br&gt;&#xA;शरीरे व्यापाराः&lt;br&gt;&#xA;शरीरे तावत् - प्राणन - जीवन विज्ञान प्रजननादिव्यापाराः (Alimentation, blood circulation, respiration, excretion, nervous action etc.) प्रचलन्त्येव । तेषु शरीराभिवर्धक, सप्तधातुपोषकः अन्नादनव्यापारः, सप्तधातुजनकः । (Cf. Such vital phenomena as respiration, digestion, circulation, excretion and reproduction are found to be essential to all animal life. If food is not present and is not properly distributed the muscle itself is consumed. Digestion is the process by which food is made ready for oxidation to the body. Food is masticated between the teeth and mixed with digestive salivary juice in the mouth, gastric juice and pancreatic juice in the Stomach, and hapatic juice in the Intestines. The food is distributed to the muscles by the blood, which flows into every part of the body through the tubes such as Arteries, Capillaries and Veins and thus the food is distributed to all parts of the body. The business of geting oxygen into the body and properly distributed to various parts, is called respiration.) । सप्तधातवस्तु - रस - रक्त - मांस - मेदोऽस्थि - मञ्जाशुक्ररूपाः । एतेषु पूर्वपूर्वः उत्तरोत्तरस्य जनकः । यथा - भूक्तान्नपानपरिणामो रसः, रसाद्रक्तम्, रक्तान्मांसम्, मांसान्मेदः, मेदसोऽस्थि, अस्थ्‌नो मञ्जा, मञ्जायाः शुक्रमिति । सर्वे आशया अवयवा धातवश्च, पेश (Tissue) मयाः, पेशाश्च मात्राबिन्दुचिताः (Made up of cells) । मात्राबिंदुवस्तु मूलभूताः भुक्तान्नपरिणामेन जाताः (Cells being primary constituent of all organs of the body, are formed from the food taken.) । तथाचोक्तम् - अन्नं धातुपदम् पुष्टिप्रदम् अवयवाभिवर्धनकरम् (Each organ consists of a variety of tissues (पेशाः) themselves being constructed of small units the cells मात्राबिंदवः) ॥&lt;br&gt;&#xA;भुक्तान्नपानपरिणामः&lt;br&gt;&#xA;(Hystology)&lt;br&gt;&#xA;भुक्तान्नपरिणामो जाठराग्निना सम्पद्यते । जाठराग्नि स्वरूपं तत्कार्यं च भावप्रकाशे एवं दर्शितम् - सूर्यो दिवि यथा तिष्ठन् तेजोयुक्तैर्गभस्तिभिः । विशेषयति सर्वाणि पल्वलानि सरांसि च । तद्वच्छरीरिणां भुक्तं ज्वलनेनाभिमन्त्रितम् मयूखैः पचति क्षिप्रं नानाव्यञ्जनसंस्कृतम् ॥ स्थूलकायेषु सत्वेषु (जाठराग्निः) यवमात्रप्रमाणतः । हृस्वकायेषु सत्वेषु तिलमात्रप्रमाणतः । कृमिकीटपतङ्गेषु वालप्तात्रोऽवतिष्ठते ॥ (Cf. Various substances of which cells are made have different chemical and electrical offinities for digestion. This is called Hystology.)&lt;br&gt;&#xA;शरीरे पुनस्त्रयो धातवः - वातपित्तश्लेष्माणस्सन्ति । तैः शरीरं धार्यते । समैस्समं, वैषम्यं विपरीतैः । तत्र बलवत्पुष्ट्युपचयकरः श्लेष्मा । पित्तमाहारं पचति । वायुश्चेष्टाप्रवर्तकः पञ्चधा प्रविभक्तः । द्वावित्याहारोपचारौ । ताभ्यां इष्टदेशकालोपपन्नाभ्यां वातादयस्समीभवन्ति ॥&lt;br&gt;&#xA;अन्नरसतत्त्वम् (Alimentation)&lt;br&gt;&#xA;सर्वशरीरवद्द्रव्यं पञ्चभूतात्मकमपि पार्थिवभूताधिकं व्यञ्जनान्नं पार्थिवावयवं पुष्णातीति पूर्वमुक्तम् । तथा चोक्तम् - खण्डजीरकघृताम्लसैन्धवस्वादुसूपसमरीचिसंस्कृतैः । व्यञ्जनैस्सह बहूपदंशकैः मानवार्थमपचस्त्वमोदनम् इत्यनेन अन्नशब्दार्थो विशदो भवति । एवमन्यत्र ।&lt;br&gt;&#xA;एतत्सर्वमन्नादनमाहात्म्यम् । अपामोपधीनां चरसः अन्नम् । अन्नं च षड्सोपेतम् । स्वाद्वम्ललवणतिक्तोषणकषायाः षड्रसाः । एते शरीरस्थपित्तानिलेन त्रिविधविपाकात् स्वाद्वम्लकटुभावास्सम्पद्यन्ते । तत्र रक्ताधातुजनकरसासृगभिवर्धककार्यस्य कषायरसो हेतुर्भवति । तादृग्रसासृग्धातुजन्यैव त्वक् । सा श्वासोछ्‌वासावहा । सा सर्वजातिशरीरेषु विभिन्नरूपेण वर्तत एव । (This is the principal description of alimentation, blood circulation and respiration in brief.)&lt;br&gt;&#xA;हृदयम् (Heart)&lt;br&gt;&#xA;हृदयम् - रक्तविसर्पणव्यापारस्य केन्द्रम् (Heart is the centre of blood circulation) इदमतिमुख्यमङ्गं शरीरे । तदेवं प्रदर्शितं नारायणसूक्ते (Heart is an important organ in the body. Its description is given in a prayer dedicated to Narayana - the final destination of all men) यथा पद्मकोशप्रतीकाशं हृदयं चाप्यधोमुखम् (Heart is like a lotus bud turned downwards) अधोनिष्ठ्या वितस्त्यां तु नाभ्यामुपरि तिष्ठति (It is placed on the left side at a foot above the navel and below the neck joint) । ज्वालमालाकुलं भाति विश्वस्यायतनं महत् (The interior of the heart shines with bright rays as if it were electrified and it is the abode of the whole body - system) । सन्ततग्‌सिंराभिस्तु लंबत्याकोशसन्निभम् (Being filled with arteries and veins always it is hanging like a sheath) । तस्यान्ते सुषिरं सूक्ष्मं तस्मिन् सर्वं प्रतिष्ठितम् (In the middle, there are small cavities - auricles and ventricles and all the life - functions take place there) । तस्य मध्ये महानग्निर्विश्वार्चिर्विश्वतोमुखः (In the middle again a great fire [Heat of the boold] is burning,spreading its rays on all sides) । सोऽग्रभुग्विभजन्तिष्ठन्नाहारमजरःकविः (Heat produced by that fire is the effect of digestion) । सन्तापयति स्वं देहमापादतलमस्तकः (It keeps the body warm from head to foot) । तस्य मध्ये वह्निशिखा अणीयोर्ध्वा व्यवस्थितः (There is a small ray of flame moving upwards - probably a thread of light caused by the rush of purified blood, hence charged with oxygen in the lungs and it finds its way from the left ventricle through the Aorta - it is natural that purified blood laden with oxygen flowing through blood vessels coverd with their delicate layers of epithelium coating produces a glow on its rushing march especially when it is pumped out) । नीलतोयदमध्यस्था विद्युल्लेखेन भास्वरा (As impure blood flowing through the veins around, presents a dark or blue appearance due to the presence of abundant carbonic acid gas, the gas shines bright all the more just as a astreak of lightning shines in the midst of clouds) । नीवारशूकवत्तन्वी पीताभा स्यात्तनूपमा (This streak of light is as thin as the awn of barley, and is endued with a tinge of golden yellow) । तस्याश्शिखाया मध्ये परमात्मा व्यवस्थितः (At the very end of that streak of light which is identified as life essence (or जीव or soul) is the spiritiual power or energy which influence all the material forces to act in this body. Note though the spiritual power is all pervading and consequently serves as unseen substratum to all the organs and their functions, yet here an important place is assigned to it to fix the mind on it in contemplation and commune with it during prayer.) एवमेव यकृत्क्लोमप्लीहादिस्वरूपाणि शरीरे तेषां कार्याणि प्रयोजनानि च वैद्यग्रन्थेषु बहुत्र प्रदर्शितानि (Likewise different structures, functions and uses in the body of liver, pancreas, spleen, etc. are explained exhaustively in many ancient medical works.) अन्यत्र रसरक्तविसर्पणम् (Alimentation, blood circulation) सङ्ग्रहेणोक्तं भवति ।&lt;br&gt;&#xA;ओजोवहाः (Those blood - vessels that carry blood endowed with vitality to every part.) शरीरेस्मिन् विधम्यन्ते (विसर्प्यन्ते) समन्ततः । येनौजसा वर्तयन्ति प्रीणिताः सर्वजन्तवः । यदृते सर्वभूतानां जीवितं नाव तिष्ठति । तत्फला बहुधाभूताः फलन्तीव महाफलाः । महाफलाः धमन्यः । ताः हृदयाश्रिताः (Arteries that carry purified blood to various parts of the body.) दशधमन्यः बहुधा अनेकप्रकारं फलन्ति - निष्पाद्यन्ते एतेन मूले हृदये दशरूपास्सत्यः इत्यर्थः (Ten arteries) महासंख्याश्शरीरे प्रतानभेदा भवन्तीत्युक्तम् (Many are the blood vessels) । ध्मानात् (पूरणात् बाह्येन रसेन) धमन्यः (Arteries) स्रवणात् (रसादेरेव पोष्यस्य स्रवणात्) स्रोतांसि (Veins) सरणात् (देशांतरगमनात्) सिराः (Common name to both arteries and veins.)&lt;br&gt;&#xA;एतद्विचारः वैद्यग्रन्थेषु बहुधाविशदीकृतः । शरीरे पुनः रसरक्तविसर्पणम् (Bllod circulation), उच्छ्वासनिश्वासक्रमः (Respiration), वृत्ति (ज्ञा‌अस्य अथवा संवेदनस्य) व्यापारः (Nervous action) यथा प्रचलतीति उत्तरत्र यथासंदर्भं विशदीक्रियते । इत्थं च पूर्वोक्तशरीरबाह्याभ्यन्तरावयवानामुद्भववृद्धिह्वासमूलं विविधप्राणिनामाकारवैचित्र्यमिति सूचितम् (This is the Biological and Physiological principle in brief) ॥&lt;br&gt;&#xA;गर्भतत्त्वम् (Embryology)&lt;br&gt;&#xA;गर्भतत्त्वं गर्भावतरणक्रमं सुविशदमुपदिशति (Embryology is the science which deals with the modes of origin, manner of growth, and ultimate birth of an entirely new being - says a Zoologist) । प्रकृतिपुरुषसंयोगेनैव सृष्टिः (The male germ cell must unite with the female germ cell to produce a living cell. (सजीवबिन्दुः अथवा सजीवकणः) (By means of a certain energy.) हिरण्यगर्भः - अश्वत्थः (The nervous system in the body.) । हिरण्यगर्भः (The egg is the producer of a species to which it belongs । हिरण्यम् means semen virile, the result of the union of sperm and ovum in a single cell, which produces an egg - fertilized ovum in a single cell. अत एवोक्तमायुर्वेदे यथा -&lt;br&gt;&#xA;गर्भावतरणक्रमः&lt;br&gt;&#xA;(Embryology in Animal Development)&lt;br&gt;&#xA;आब्रह्मकीटान्तमिदं निबद्धंपुंस्त्रीप्रयोगेण जगत्समस्तम् इत्यादिना, स्त्रीपुरुषव्यक्त्योः कामात् ऋतौ मिथुनसंयोगे सति नार्याः गर्भाशये शुद्धशोणितशुक्रजः गर्भस्सञ्जायते । कथम् ? मेढ्रयोन्यभिसङ्घर्षात् शरीरे विद्यमानोष्मा (Bodily heat or energy) वायुना हतस्सन् पुंसः शरीरस्थं रेतो द्रावयते । अथ तद्वायुः मेहनमार्गेण स्त्रियाः भगे पातयति । तत् संश्रित्य व्यात्तमुखं गर्भाशयं प्रतियाति । तत्र शुक्रवदायातेन आर्तवेन युतं भवति । इति भावप्रकाशे (९९ तमपुटे २९ - ३१ श्लोकाः) ।&lt;br&gt;&#xA;प्राणापानतत्त्वम् (Respiration)&lt;br&gt;&#xA;वायोः प्रेरणविशेषादग्निर्जायते - इति भट्टभास्करः । तथा च भुतिः - प्राणो वै वायुरपानो नियुत् प्राणापानौ खलु वा एतस्य प्रजायाः - (तै. सं. कां. ३, प्र. १, अ. १) उपर्यधोभागाभ्यां प्राणापानत्वमनयोः । अनयोरवक्रमणात् प्रजानोत्पद्यते । सत्यामेव प्रजननशक्तौ प्रजां न लभते, प्राणापानाननुग्रहात् । नियुत्वान् वायुः प्राणापानरूपत्वेन प्रजां जनयति (Cf. Neither Anabolism nor Catabolism can take place in the absence of oxygen - (प्राण) Prana which is supplied by respiration (श्वासोच्छ्वासाक्रिया). Heat is generally pervading all parts of the body of all animals.) तथा च श्रुतिः - अङ्गे अङ्गे शोचिषा शिश्रियाणम् अङ्गे अङ्गे - सर्व प्राणिशरीरेषु शोचिषा - दीप्त्या शिश्रियाणं व्यावर्तमानंप्राणात्मना व्यावर्तमानम् । अथ च सूर्यात्साक्षाच्च प्राणिनः शोचींषि लभन्ते । तथा चोक्तम् - प्राणः प्रजानामुदयत्येष सूर्यः इति (Cf. A very minute egg is produced in the ovary of the female and as it descends into the womb or uterus, it meets by a sperm cell produced in the testes of the male which has been injected into the uterus during sexual intercourse. The fertilized egg in the uterus develops into an embryo by a process of growth, and differentiation of tissues and is fed by means of the placental tube (जरायुणा) which brings its blood into contact with the food in the blood of the mother. Oxygen is supplied to the embryo in the same fashion.)&lt;br&gt;&#xA;निश्वासोच्छ्वासरूपवायोः तिस्रोऽवस्था आम्नायन्तेऽन्यत्र । तासां पूरकः कुम्भकः रेचक इति संज्ञाः । पूरकः - पुष्टीः (Develops organs by supplying oxygen) धातुसाम्यं च कुरुते । कुम्भकः स्तम्भनं जीवरक्षाविवर्धनं च करोति । रेचकः पापं हरते । (Removes carbonic acid gas ; if this gas is retained in the body, it proves fatal to the system. Hence it is called पापम् or sinful or harmful substance.) योगपदं व्रजति (helps concentration.)&lt;br&gt;&#xA;सर्वेषां जरायुजानामुत्पत्तौ समानोऽयं व्यापारः । मातृजानि - रसरक्तमांसमेदांसि । एषां सान्निपात्यं योनिः । अस्थिमज्जाशुक्रधातूनां सान्निपात्यं पितृजम् । एतत्सप्तधातुजं शरीरम् । मातृजं रक्तमांसादिकं मृदु । पैतृकं धमन्यस्थिकचादिकं स्थिरम् । आदौ स्त्रीपुरुषयोर्धातुरेव योन्यां प्रविश्य नार्याः पित्तपक्वाशयान्तरस्थगर्भाशये गर्भं जनयति । यथा - प्रथमे मासि कललम् । द्वितीये घनीभावः । तृतीये अवयवनिर्माणम् । चतुर्थे त्वक्प्रादुर्भावः । पञ्चमे रोम्णां समुद्भवः । पष्ठे सप्तमे च मातुराहारपीताशनम् । अष्टमे नवमे च उद्वेजः । दशमे जननं - इति हि पिण्डोदयक्रमः ।&lt;br&gt;&#xA;एवं पिण्डाविर्भावे पञ्चभूतानां कार्याणि यथा - स्रोतांसि, श्रोत्रम्, विविस्तरा, इत्येतदाकाशजम् । श्वासोच्छ्वासौ, परिस्पन्दः, वाक्, संस्पर्शनमित्यादि वायुकार्यम् । रूपं, सन्दर्शनं, पक्तिः, पित्तम्, ऊष्मा, मेधा, बलं, वर्णः, छाया, तेजः, शौर्यं चेति तेजसः परिणामः । रसनम्, स्वेदः, क्लेदः, वसा, रसासृक्, शुक्रम्, मूत्रम्, शैत्यम्, स्नेहः, श्लेष्मा इत्येतानि अम्भसां कार्याणि । घ्राणम्, केशाः, नखाः, अस्थीनि, धैर्यम्, गौरवम्, स्थिरता, इत्यादयः पार्थिवद्रव्योद्भवाः । देहे - रसः- प्रीणनः, रुधिरः - जीवनः, मांसम् - लेपनम्, मेदः - स्नेहकरः,अस्थि - धारणम्, मज्जा - पूरणम्, शुक्रम् - गर्भोत्पादकम्, तेजः - प्राणनकरमिति विवेकः ॥ त्वचः षड्विधाः - अधरा - रुधिरधारिणी - विलासकारिणी - कुष्ठकारिणी - विद्रधिस्थानम् - प्राणधरा इति, एतदुपचिताः ।&lt;br&gt;&#xA;शरीरे कलास्तु - यत्र धमन्यः संस्थिताः तत्र मांसधराः कलाः । यकृत्प्लीहाश्रयास्तु असृग्धराः । सूक्ष्मस्थूलाश्रयाः मेदोधराः । श्लेष्मधराः - मज्जाश्रयाः । पक्वाशयस्थिता पुरीषधारिणी । जठराग्निसमाश्रिता पित्तधरा । शुक्राश्रया शुक्रधरा इति सप्तकलाः ॥&lt;br&gt;&#xA;प्राणस्य दशायतनानि - मूर्धा - हृदयम् - नाभिः - कण्ठः - जिह्वा- निबन्धनम् - रक्तम् - शुक्रम् - गुदः - वस्ति - गुल्फौ इति ॥&lt;br&gt;&#xA;कण्डराः षोडश - पृथक् पृथक् द्वे द्वे करस्थे । द्वे द्वे चरणस्थे । चतस्रः पृष्ठगाः । चत्स्रो ग्रीवायाः ॥&lt;br&gt;&#xA;अथ एतेषामुत्पत्तिः गर्भे कथं भवतीत्यत्र आयुर्वेदे एवमुक्तम् - स्वं स्वं स्वोष्मणा स्रवद्रसात्मकं चौजः स्वं स्वं स्वस्य स्वयमेव हेतुर्भवति इत्यायुर्वेदसूत्रेणोक्तप्रकारेण भवति । गर्भाशयगतोष्मणा मातुः शिरःपादपार्श्वपृष्ठोदरजङ्घाशिश्नोपस्थेभ्यः साराः स्रवन्ति । तत्सारजन्यसाराः गर्भस्थपिण्डस्य शिरःपादपाणिपार्श्वपृष्ठोदरजङ्घाशिश्नोपस्थपाय्वङ्गानि भवन्ति । अङ्गाविर्भावानन्तरं मातुस्स्वशरीरस्थितपञ्चभूतानाम् आहारद्रव्यसाररूपेण गर्भाशये उपलभ्यमानत्वात् इन्द्रियादीनां तत्तद्गुणत्वादेव गुणिनमन्तरेण गुणावस्थानस्य वक्तुमयोग्यत्वात् तत्तद्भूतानि तत्तदिन्द्रियसहितान्येव गर्भाशयं प्रविशन्ति । तैः पिण्डस्य श्रोत्रत्वक्चक्षुर्जिह्वाघ्राणाश्चोत्पद्यन्ते । आशयाश्च - दोषाश्च - अनलाश्च - इन्द्रियाणि च मातुराहारस्थितवार्धिकद्रव्यादनात्परिशुद्धास्सन्तः शरीरं पुष्णान्ति इति सारार्थः ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र अनुग्राहिका श्रुतिरेवं भवति - प्रैवाग्नेयेन वापयति रेतस्सौम्येन दधाति रेत एव हितं त्वष्टा रूपाणि विकरोति सारस्वतौ भवत एतद्दैवं मिथिनम् दैव्यमेवास्मै मिथुनम् मध्यतो दधाति पुष्ट्यै प्रजननाय सिनीवाल्यै चरुर्भवति वाग्वै सिनीवाली पुष्टिः खलु वै वाक्‌पुष्टिमेव वाचमुपेत्यैन्द्र उत्तमो भवति तेनैव तन्मिथुनम् (तै. सं. कां. २, प्र. ४, अ. ६) अत्र भाष्यम् - आग्नेयेन प्रवापयति - प्रजनने रेतस्सिञ्चति । सेचयति पुम्भिः स्त्रीषु । तत्सिक्तं सौम्येन दधाति धारयति । तत्र हितम् - धारितम्, त्वष्टा रूपाणि विकरोति - विविधेन मात्राविन्दुपेशादिरूपेण परिणतं करोति । (Cf. The nucleus is usually a rather compact body of oval or spherical (बिन्दुरूप) shape. But in exceptional cases it may take the form of a round or even of a spherical thread or it may be represented by a cloud of granules, protoplasm nucleus, chromatum and cytiphism.) सारस्वताभ्यां दैव्यं मिथुनम् - सरस्वत्सरस्वतीति सम्बन्धाभ्यां दैव्यं मिथुनम्, गर्भस्थजन्तोः पुष्ट्यर्थं काले प्रजननार्थं च मध्यतः अन्तर्दधाति स्थापयति । ततो वाक्प्रवृत्तिहेतुभूतायाः सिनीवाल्याः चरुणा वाचश्च पुष्टिविशेषत्वात् पुष्टिं वाचं च प्राप्नोति गर्भस्थो जीवः । उत्तमस्यैन्द्रस्य भावात् = सिनीवाल्या हि तदपरं मिथुनं अन्ते भवति । ततस्तदपि पुष्ट्यै प्रजननाय च सम्पद्यते इति भावः । (For the purpose of reproduction the fine virile matter caused by the final change of food taken becomes seed or sperm, and under the influence of heat finds passage in the male generating organ. This seed or sperm is poured or injected into the female organ called ovum. Then the injected sperm is retained by the cohesive force in the liquid and then is led by the air to the “Garbha” or womb. Then in the womb, foetus or embryo is formed by the concerned elements specially be heat energy called “Tvashta”. This fetus takes different forms at different periods of conception till all the organs are developed. The sperm of the male and blood of the female form a kind of combination again and this is developed by the materials supplied by the food of the mother and this is called “Sarasvati”. This process is very essential for the growth of the embryo in the womb and for the birth of the child at the proper time. The above combination enters into the body of the embryo. The nutrition supplied by the mother’s food with an unknown power generates in the embryo the power of speech or sound called “Sinivali” i.e. the effect similar to that produced when the moon’s last digit conjoins with the sun on the new moon - day. Thus the life and the animal soul fo the embryo in the womb is nourished and all the senses in the organs of the being to be born are brought about by the virile power viz. “Indriya” or “Indra” simply called in scriptures. This process occurs in the case of animals also which belong to seven domestic animals also which belong to seven domestic animal types viz. Human, Kine, Horse, Goat, Sheep, Ass and Camel, and also to seven forest animals types viz. cloven - hoofed animals, beasts of prey, birds, creeping beings, elephants, monkeys and sea animals.)&lt;br&gt;&#xA;आयुर्वेदेऽप्येवमुक्तम् - महाशरीरपिपीलिकाशरीराणां (सर्वजन्तूनाम्) त्रिकोणपद्मे बीजम् (Fertilized spermatozoa in male and female gamuts in animals) सर्वरसाश्रयं प्रजननहेतुभूतसुखैकाश्रयत्वात् । तच्च यथा योनौ तथा मेद्रे च भवति । अतः स्त्रीणां पुंयोगे सति प्रजननकार्यं शक्यते । इदं बीजजन्यं पिण्डतत्त्वम् अण्डजविषयेऽपि समानम् । तत्र अण्डजानाम् अन्तस्थितपेश्यां बीजं भवत्येव । अतः अण्डजोऽपि बीजजन्यः । अण्डजानां शरीराणाम् अण्डजत्वम् समानम् । कृमिकीटादिष्वपि इदं तत्वं समानम् । स्त्रीपुंसबीजसंयोगस्य सत्वात् । अवकादयः (Amoeba) बिन्दुमात्रावयवाः । तेषु बिन्दौ (In the cell) बीजद्वयशक्तिरस्त्येव । सा बिन्दुं यदा भिनत्ति तदा तद्भागा अपि तद्रूपा एव भवन्ति जीवन्ति च (Cf. Reproduction is a process giving rise to beings - a process which may be asexual as when a single parent form breaks up into parts each of which in time becomes an adult, or more usually sexual when two parents are concerned each of which liberates special germ cells (प्राणिबीजम्) - sperm from the male and ova from the female - from the union of one of each which the new individual arises. - Zoology. Note that this passage which is already quoted is repeated here to emphasize the fact.)&lt;br&gt;&#xA;इदं शरीरोत्पत्तितत्त्वं सौत्रामणिकौकिलीहोत्रे उप होमप्रकरणे सुस्पष्टमभिहितम् (तै. ब्रा. अ. २, प्र. ६, अ. ४) यथा - सरस्वती मनसा पेशलं वसु । नासत्याभ्यां वयति दर्शतं वपुः । रसं परिसृता न रोहितम् । नग्रहुधीरस्त्रसरं न वेम । पयसा शुक्रममृतं जनित्रं । सुरया मूत्राज्जनयन्ति रेतः । अपामतिं दुर्मतिं बाधमानाः । ऊबध्यं सबुवं तदारात्, - अस्य भाष्यम् - इयं सरस्वती नासत्याभ्याम् आश्विदेवताभ्यां सहिता वपुर्वयति शरीरं मनसा निष्पादयति । कीदृशं वपुः ? पेशलं वसु देवतात्मनो निवासयोग्यं दर्शतं दर्शनीयं दृष्टिप्रियमित्यर्थः । परिसृता न परिसृतेव धारया ( स्रवत् सुराद्रव्यं परिसृदित्युच्यते) तया परिसृतेव शरीरस्थं रसं जलं रोहितं रक्तं वयति सम्पादयति । स्रवन् स एव रक्तस्थानीय इत्यर्थः । नग्रहुशब्देन यवानां स्थूलचूर्णानि संस्रवेणाभिषिक्तानि कथ्यन्ते । सोऽयं नग्रहुरवयवान्तरस्थानीय इत्यर्थः । धीर इत्यादि दृष्टान्तः । लोके धीरो बुद्धिमान् कुविन्दः त्रसरं न नववस्त्रमिव । वेमशब्देन वस्त्रनिर्माणकाले प्रहारदण्दोऽभिधीयते । यथा कुविन्दः प्रहारदण्डेन वस्त्रं निष्पादयति तद्वदित्यर्थः ।&lt;br&gt;&#xA;यदेतदत्र पयोद्रव्यं यच्च सुराद्रव्यं तेन द्रव्यद्वयेन मूत्रात् मूत्रद्वारात् सकाशात् निर्गमनयोग्यं रेतो देवता जनयन्ति । कीदृशं रेतः - दीप्तिमच्छ्वेतवर्णम् अमृतं विनाशरहितम् अत एव जनित्रम् अपत्योत्पादकम् । या देवताः रेतो जनयन्ति ताः कीदृश्यः ? अमतिं दुर्मतिं चापबाधमानाः । अमतिः - कर्तव्यविषयज्ञानाभावः । दुर्मतिः - विपरीतज्ञानम् । किं च ताः देवताः तत्तस्मिन् संपादयितव्ये शरीरे आरात्समीपे उदरमध्ये ऊवध्यं जनयन्ति । अर्धं जीर्णमन्नं अपरिपक्वं पुरीषमूवध्यशब्दवाच्यम् । पयस्सुराभ्यामेव तज्जनयन्ति । तथा सबुवं वातं जनयन्ति । वातं प्राणवायुः । बुवशब्दः श्वासकालिकं शब्दमनुकरोति । तेन शब्देन सहितमित्यर्थः ॥&lt;br&gt;&#xA;अस्यार्थः सङ्ग्रहेणैवं निरूप्यते । यथा - इन्द्रः देहः (इदि परमैश्वर्ये (to be powerful) लक्षणया शरीरावयवसम्पादकशक्तिविशेषः (The bodily virile power.) आश्विनौरात्र्युदयसन्धिसम्पादकयोः अविनाभूतयोः सूर्यरश्मिविशेषयोः शक्तिविशेषः - रोगनिवर्तकः (The energy produced by the Sun’s two special united rays which cause all the organs to grow in the body uninterruptedly and remove the unnecessary and unessential parts of nutrition is heat energy.) । सरस्वती (From सृ-सर् to move सृ-गतौ) The material cause that picks up essence from nutrition to build up cells, tissues, and of every organ in the body.) परिसृत् - धारया सुराद्रव्यम् (Flow of solid and liquid elements in the nutrition caused by alimentation.) । द्वावश्विनौ एका सरस्वतीति तिस्रो देवताः स्वकीयशक्तिभिः इद्रंस्य रूपं विनाशरहितं यथा भवति तथा सम्पादयामासुः (Heat energy uniting with the energy in the liquid nutrition in the body gives birth to all the organs of the body.) । तोक्मभिः बहुधा लोमानि निष्पादितवन्तः (First hairs grow out of the essence of nutrition) तदाधारभूता त्वक् तोक्माधारभूतबीजविशेषैर्जायते । (Skin is composed of seven layers सप्तत्वक् and is formed out of the essence of liquid for the growth of hair especially in the head) । अश्विनौ व्याधिं नाशयितुं समर्थौ (Heat energy keeps away all harmful elements in the nutrition.) । सरस्वती शरीरमध्ये पेशं वयति (Out of the essential portion of nutrition, cells and tissues are formed.) । मासरैः अस्थिमज्जानां च (वयति) (From certain elements in the nutrition, bones and marrow of the bones and flesh are formed.) । सरस्वती अश्विभ्यां वयति दर्शतं वपुः (Heat energy acting upon on uniting with the powers in the nutrition produce a beautiful body. How ?) । स्रवत्सुराद्रव्येण शरीरस्थं रसं रक्तं वयति (By alimentation which takes place in the body, chyle is formed and also blood.) । लोके बुद्धिमान् कुविन्दः सूत्रैः जीववस्त्रमिव नवशरीरं जनयति सा शक्तिः (As a weaver weaves a new cloth by means of threads, so through blood particles, cells and tissues, flesh and muscles, bones and marrow, in short, the new body, arises.)&lt;br&gt;&#xA;This sexual Physiological principle is explained here in detail, simply to show how a scientific and true description is given in our “Sastras” after keen and accurate observations and practical tests are made by the Aryans of yore - be they sages or Rishis with divine sight serving for the modern instruments of observation, or Scientists or ‘Sastrakaras’ who made actual experiments with the then known instruments, however crude they might be and found the facts true according to the information contained in the most ancient Vedic Lore.&lt;br&gt;&#xA;It may be noted here that in रेतःशोधनयन्त्रे “Retassodhanayanthra” by some seer, it is said, रेतस्सिंचन् । प्रजाः प्रजनयन् इत्युक्तम्, that the act of cohabitation gives birth to a new being.&lt;br&gt;&#xA;इन्द्रियमनोव्यापारः&lt;br&gt;&#xA;(Nervous System - Brain Centre)&lt;br&gt;&#xA;कर्मात्मा चिद्रपः (Consciousness is light in man). आत्मा सहैति मनसा (It identifies with mind or Brain centre). मन इन्द्रियेण (The Brain centre imparts stimulus to a particular nerve.) स्वार्थे चेन्द्रियम् - इन्द्रियं स्वात्मीयार्थेन सहैति - यो यस्य इन्द्रियस्य विषयः तेन सह गच्छति (The sensory nerve comes in contact with the intended object and takes it to the Brain centre where it produces the sensation of a particular object related to it.) अनन्तरमिन्द्रियास्वादितमर्थं मनः आत्मानं निवेदयति (Recognition of that object takes place in the consciousness through mind.) आत्मा अर्थक्रियाकारितां तस्य स्मृत्वा मनः आज्ञां ददाति । मनः कर्मेन्द्रियाणि आदाने त्यागे वा विनियुङ्क्ते । (Consciousness then, induces the Brain centre or mind to give stimulus to a particular motor nerve to do or not to do a particular act and the latter acts so. Then action takes place through a motor organ such as, hand, foot, tongue etc.) अनेन प्रक्रियैषाऽवलंबिता (In this way every action is done.) एष क्रमः शीघ्रः (All these processes of nervous action are done very quickly.)&lt;br&gt;&#xA;अत्र कणादसूत्रोक्त्या च इन्द्रियमनोव्यापारस्सम्यगवबुध्यते । यथा -&lt;br&gt;&#xA;Notes from Kanada Sutra and its Vritti&lt;br&gt;&#xA;इन्द्रियलक्षणं - यद्धि शरीराश्रयं सत्, स्वसंयुक्ते अर्थे, ज्ञातुः अपरोक्षप्रतीतिसाधनं द्रव्यं, तदिन्द्रियमुच्यते - (मनसि घ्राणादौ चेतल्लक्षणं समानं) तत्र संयोगो गुणः तद्वत्वात् क्रियावत्वाच्च द्रव्यम् । आमोक्षं स्थायित्वाद्द्रव्यत्वेन नित्यं च मनः - वायुवत् इति प्राचीनाः - नव्यास्तु अत्मभिन्नत्वे सति, ज्ञानकारणमनस्संयोगाश्रयत्वमिन्द्रियत्वम् । अथवा शब्देतरोद्भूतगुणानाश्रयत्वे सति, ज्ञानकारणमनस्संयोगाश्रयत्वमिति (क. सू. अ. ३) आत्मेन्द्रियसन्निकर्षे ज्ञानस्य भावोऽभावश्च मनसो लिङ्गम् प्रयत्नायौगपद्याज्ज्ञानायौगपद्याच्चैवम् (Note) येनाङ्गेन येनेन्द्रियेण च मनः संयुज्यते, तदङ्गक्रियाहेतुः प्रयत्नः, तेनेन्द्रियेण च तद्विषयविषयं ज्ञानमात्मनि समुत्पद्यते इति हि वैशेषिकी सरणिः । आत्मलिङ्गं - प्राणापाननिमिषोन्मेषजीवनमनोगतीन्द्रियविकाराः सुखदुःखेच्छाद्वेषप्रयत्नाश्चात्मनो लिङ्गानि ॥&lt;br&gt;&#xA;अस्मिन् संदर्भे बृहदारण्यकोपनिषदि चतुर्थाध्याये प्रथमब्राह्मणे यद्दर्शितं तदपि सम्यग्वेदितव्यम् । यथा - वाक्‌तत्त्वस्य, आत्मशक्तिरेव (ब्रह्मौव) वाग्रूपप्रकृतौ व्याप्नोति । तस्य आकाशे स्थितिः प्रज्ञेति नाम, तेन सर्वं ऋग्वेदादि प्रजायते इति जित्वना शैलिन्याचार्येण दृष्टम् । प्राणात्मनः प्राणप्रकृतिसंयोगादाकाशे प्रियनाम्ना प्राननिमित्तकसर्वकार्यस्य प्राणातत्त्वस्य कारणं भवतीति उदङ्केन शौल्बायनाचार्येण दृष्टम् । तथा चक्षुषः आत्मा प्रकॄतिश्च चक्षूरूपमेव तस्यापि आकाश एव प्रतिष्ठा, सत्यमिति नाम, अतः यदद्राक्षीत् तत् सत्यं भवतीति बर्कुणा वार्ष्णाचार्येण दृष्टम्, श्रोत्रात्मनः श्रोत्रमेव आयतनम्, आकाशः प्रतिष्ठा, अनन्त इति नाम, यतः दिशामन्तो न विद्यते तदनन्तमिति, विभुत्वं भवतीति भारद्वाजेन गर्दभीविपीताचार्येण दृष्टम्, तथा सतकामेन जाबालाचार्येण मनस्तत्त्वं दृष्टम्, यथा - मनसोऽपि आत्मा (Spiritual form) प्रकृतिश्च (Material form also) मनोरूपमेव तस्य प्रतिष्ठा (Abode) आकाशः (Ether) नाम आनन्दः यतः स्त्र्यादि भोगेन आनन्दो जायते (Mind is the chief instrument for all kinds of enjoyments. - This principle was discovered by a sage called Jabala) एवं हृदयस्यापि आत्मा हृदयं प्रकृतिश्च हृदयरूपम्, तस्यापि आकाशः प्रतिष्ठा नाम स्थितिः तच्च हृदयं सर्वेषां भूतानां स्थितिकारणमिति विदग्धेन शाकल्याचार्येण दृष्टम् । एवं वाक्प्राणचक्षुश्श्रोत्रमनोहृदयानां तत्त्वानि शैलिन्युदङ्कवार्ष्ण गर्दभीविपीतजाबालशाकल्याचार्यैः दृष्टानीति दर्शितम् । (Here note that Acharya is the discoverer of truth, Brahma or Atma - spiritual power, Ayatana material form, Pratishtha abode or support, nama name, and karana is source.)&lt;br&gt;&#xA;आत्मभावाः&lt;br&gt;&#xA;इन्द्रियमनोव्यापारतत्त्वनिर्धारावसरे तन्त्रागमाद्युक्तयोऽपिसाधकाः । अतः ग्राह्याः । यथा - पराशक्तिः ब्रह्मरन्ध्रादिमूलाढारपर्यन्तं मूलाधारादिब्रह्मरन्ध्रपर्यन्तं, हंसयोः यातायातगतिवशात् स्वाधिष्ठानाग्निं भित्वा स्वाधिष्ठानवेधया घनीभूतसुधामण्डलास्रवदमृतधाराप्रवाहैः द्विसप्ततिसहस्रनाडी संचयं स्नपति, तदमृत सेचनेन सर्वा नाड्यस्तृप्ताः । तदा देहिनां स्वस्थावस्था । (वामकेश्वरतन्त्रे शारीरकमीमांसा) । त्वगसृङमांसदोश्थिधातवः शक्तिमूलकाः । मज्जाशुक्लप्राणजीवधातवः शिवमूलकाः । नवधातुमयोदेहो नवयोनिसमुद्भवः । दशमीधातुरेकैव पराशक्तिस्तदीश्वरी ॥ पञ्चभूतानि शाक्तानि मायादीनि शिवस्य तु । माया च शुद्धविद्या च महेश्वरसदाशिवौ । पञ्चविंशतितत्वानि तत्रैवान्तर्भवन्ति वा । शिवशक्त्यात्मकं विद्धि जगदेतच्चराचरम् ॥&lt;br&gt;&#xA;मृतितत्त्वम्&lt;br&gt;&#xA;अत्रैव जीवात्मनः शरीरवियोगः अथवा प्राकृतैर्लोके यन्मरणमिति कथ्यते, तत्कथं भवतीति विचारणीयः । अत्र श्रुतिः, यथा - (बृ. ४ - ३- ३५ - ३६). अनः सुसमाहितमुत्सर्जद्यायात् । एवमेवायं शरीर आत्मा प्राज्ञेनात्मनान्वारूढः उत्सर्जन् यानि यत्रैतदूर्ध्वोछ्वासी भवति अस्यार्थः तेन लिङ्गोपाधिरात्मा, उत्सर्जन्मर्मसु निकृत्यमानेषु दुःखवेदनयार्तः शब्दं कुर्वन्याति (गच्छति) तत्कस्मिन् काले इति । उच्यते - यत्रैतद्भवति । यत्र ऊर्ध्वोच्छ्वासित्वमस्य भवति । दृश्य मानस्याप्यनुवदनं वैराग्यहेतोः । ईदृशः कष्टः खल्वयं संसारः । येनोत्क्रान्तिकाले मर्मसूत्कृत्यमानेषु स्मृतिलोपो दुःखवेदनार्तस्य पुरुषार्थसाधनप्रतिपत्तौ चासामर्थ्यं परवशीकृतचित्तस्य । तस्माद्यावदियमवस्था नागमिष्यति तावदेव पुरुषार्थ साधनकर्तव्यतायां अप्रमत्तो भवेदित्याह कारुण्याच्छ्रुतिः । तदस्य ऊर्ध्वोच्छ्वासित्वं कस्मिन् काले किं निमित्तं कथम् किमर्थं वा स्यात् ? स यत्रायं (शिरःपाण्यादिमान् पिण्डः) अणिमानंन्येति जरया वोपतपतावाणिमानं (कार्श्यं) निगच्छति, तद्यथाम्रं वोदुंबरं वा पिप्पलं वा बन्धनात्प्रमुच्यते एवमेवायं पुरुषः एभ्योङ्गेभ्यः संप्रमुच्य पुनः प्रतिन्यायं प्रतियोन्या द्रवति प्राणायैव । (तत्रैव ३६) (अस्यार्थंः) ।&lt;br&gt;&#xA;जरयावा - कालपक्वफलवज्जीर्णः कार्श्यं गच्छति । उपतपन् ज्वरादिरोगः तेन उपतपता वा । उपतप्यमानो हि रोगेण विषमाग्नितया अन्नं भुक्तं न जरयति । ततोऽन्नरसेन अनुपचीयमानः पिण्डः कार्यमापद्यते यदा अत्यन्तं कार्श्यं प्रतिपन्नः ज्वरादि निमित्तैः तदा ऊर्ध्वोच्छ्वासी भवति । यदा ऊर्ध्वोछ्वासी तदा भृशाहितसम्भारशकटवदुत्सर्जन् याति । जराभिभवो, रोगादिपीडनं कार्श्यापत्तिश्च शरीरवतः अवश्यंभाविनः एतेऽनर्थाः इति वैराग्यायेदमुच्यते ।&lt;br&gt;&#xA;यदा वागादिप्राणाः सर्वे हृदये एकीभवन्ति तदा तस्य ह्रैतस्य हृदयस्याग्रम् प्रद्योतते तेन प्रद्योतेन, एष आत्मा निष्क्रामति चक्षुषो वा मूर्ध्नो वा अन्येभ्यो वा शरीरदेशेभ्यस्तमुत्क्रामन्तं प्राणोऽनूत्क्रामति प्राणमनूत्क्रामन्तं सर्वे प्राणाः अनूत्क्रामन्ति सविज्ञानो भवति । स विज्ञानमेवान्ववक्रामति । तं विद्याकर्मणी समन्वारभेते पूर्वप्रज्ञा च ॥ (बृ. ४ - ४- २).&lt;br&gt;&#xA;अन्यत्र (तै. आ. प्र. ३. अ. १४. म. ४५.) यथा : -&lt;br&gt;&#xA;असज्जजान सत आ बभूव । यं यं जजान स उ गोपो अस्य । यदा भारं तन्द्रयते स भर्तुम् । परास्य भारं पुनरस्तमेति तद्वै त्वं प्राणो अभवः अस्यार्थः - असदितिः - अस्पष्टभावविकारं परमेश्वरलक्षणं वस्तु असज्जजान - परमाकाशरूपेण प्रादुरभूत् सतः तस्मात् सद्रूपात् सर्वपरिस्पन्दाधाराद्वाताख्यात् प्राणोऽयं आबभूव सर्वविकारव्यापी उदपद्यत । अथ अयं सर्वभूतात्मा यं यं पदार्थं जजान जनयति अस्य सर्वस्य स एव प्राणः गोपः गोपायिता रक्षिता । अथ स प्राणॊ विश्वं बिभ्रत् यदा इमं भारं भर्तुं तन्द्रयते आलस्यं प्रतिपद्यते तदानीं भारमिमं परास्य उत्सृज्य पुनरस्तमेति परमाकाशात्मना तिष्ठति । तत्तस्मात्कारणात् त्वं प्राणो अभवः प्राणव्यपदेशोऽभवः । It briefly means that from some invisible omnipotent spiritual power space was created, from it air which is the cause for all movements in the universe appeared, which entering all bodies serves as a protector of them by its various functions of which respiration is predominant, then the beings are said to be living. Again, when it leaves those bodies it goes back and becomes absorbed in the great etherial space, then the beings are termed dead. Hence air is called breath or respiration element Prana - the life.)&lt;br&gt;&#xA;द्वितीयो भागः Part II&lt;br&gt;&#xA;पश्चादिवर्गः (जरायुजादिः) (Zoology)&lt;br&gt;&#xA;पशुस्वामी गोपालो वा रुद्रो वा भवति । यज्ञवास्तौ, हीनं गोसहस्रं रुद्रस्यैव. पशुपतित्वात् यज्ञावशिष्टस्वामित्वाच्च (अत्र नाभानेदिष्ठस्य चरितं प्रमाणम्) (ऐ. ब्रा. अ. २२, स्व. ९) तत्रैव (अ. २२. खं. १) मिथुनं वै पशवः परस्परविलक्षणयोः स्त्रीपुरुषयोः मेलने मिथुनं भवति । गवाश्वादिपशवश्च मिथुनरूपाः विराडन्नं विराट् पशवः अन्नसाधनत्वात् विराडन्नम् । तच्चान्नं क्षीरादिरूपम् । पशुषूत्पन्नत्त्वात् पशव एव ।&lt;br&gt;&#xA;भद्रा च कल्याणी च - भद्रा तत्सोमः कल्याणी तत्पशवः इति श्रुत्या पशुशब्दः प्रजापतेर्मूर्तिविशेषस्य तनुरित्यवधेयम् ।&lt;br&gt;&#xA;सामान्यतः पशुजातिस्वरूपमेवं दर्शयति श्रुतिः (ऐ. ब्रा. अ. ३३, खं. १) - यदध्यासवत् विक्षुद्रा एव पशवः पशुरूपस्य बहुविधत्वमेवं श्रुतौ प्रपंच्यते । यथा - याज्ञिकप्रकरणे तावत् - अध्यासो नाम अधिकपादय्स् प्रक्षेपः । प्रकृतौ यावदस्ति तावतोप्यधिकपादोपेतं अध्यासवत् (मन्त्रसूक्तम्) पशूनामपि चतुर्भ्य पादेभ्योऽधिकं मुखमेकं परिगण्यते । अतोऽध्यासवत्पशुरूपम् । तदेव विक्षुद्राः - विविधाः क्षुद्राः एकस्मादन्यो न्यूनः तस्मादन्यो न्यूनः । यथा - गजापेक्षया अश्वः क्षुद्रः । अश्वापेक्षया महिषः क्षुद्रः । ततो गौः । ततोऽजेत्येवं । पशुषुक्षुद्रत्वं द्रष्टव्यम् । तत्रैव पशुस्वरूपमनेकधा वर्णितम् भवति । क्षीराज्यादिहविस्सधनभूतत्वात् पशूनां स्वरूपगुणादिवर्णनं यज्ञादिकर्मसु आवश्यकमासीत् । अतः वेदेषु पशुविषयाः विस्पष्टं निरूपिता भवन्ति ।&lt;br&gt;&#xA;भावप्रकाशकारमते द्विविधा पश्वादिजातयः ।&lt;br&gt;&#xA;जाङ्गलाः - अनूपजाश्चेति । जाङ्गलाः, अष्टविधाः - जाङ्गलाः, बिलेशयाः, गुहाशयाः, पर्णमृगाः, विष्किराः, प्रतुदाः, प्रसहाः, ग्राम्याः इति । तत्र जाङ्गलाः - हरिणाः, एणाः, कुरङ्गाः मृगादयः ।&lt;br&gt;&#xA;बिलेशयाः - गोधाः, शशाः, भुजङ्गाः, आख्वादयः ।&lt;br&gt;&#xA;गुहाशयाः - सिंहाः, व्याघ्राः, वृकाः, ऋक्षादयः ।&lt;br&gt;&#xA;पर्णमृगाः - वानराः, वृक्षमार्जारादयः ।&lt;br&gt;&#xA;विष्किराः - वार्तिकलावतित्तिरविकिरकपिञ्जलादयः ।&lt;br&gt;&#xA;प्रतुदाः - हारीतकपोतसारसिकखञ्जरीटपिकादयः ।&lt;br&gt;&#xA;प्रसहाः - काकोलूकगृध्रशशघ्नचिक्लचाषादयः ।&lt;br&gt;&#xA;ग्राम्याः - छागमेषवृषोश्वादयः ।&lt;br&gt;&#xA;अथ अनूपजाः । कुलेचराः, महिषाः, गण्डवराहाः, चमरीवारणादयः ।&lt;br&gt;&#xA;प्लवाः - हंससारसबकबृहद्बकक्रौञ्चादयः ।&lt;br&gt;&#xA;कोशस्थाः - शुक्तिशङ्खशम्बूकादयः ।&lt;br&gt;&#xA;पादिनः - कूर्मनक्रघण्टिकाशिंशुमारकर्कटादयः ।&lt;br&gt;&#xA;मत्स्याः - रोहितादयः ।&lt;br&gt;&#xA;तत्र पशुवर्गः - जरायुजः । पशवस्तावत् एकोनविंशत्यधिकशतसङ्ख्याका अपरिमिता वा भवान्ते । तथाचोक्तं वेदे - (तै. आ. प्र. ३. अ. ११.) ये ग्राम्याः पशवो (गवादयः) विश्वरूपाः (विश्वप्रकाराः - नानाजातीयाः) विरूपाः (विविधरूपाः विविधव्यक्तयः) । तेषां सप्तानामिहरन्तिरस्तु गोऽश्वाजाविपुरुषगर्दभोष्ट्राणाम् अस्मासु रतिरस्तु । ये आरण्याः पशवो विश्वरूपा तेषां सप्तानामिह (द्विखुरश्वापदपक्षिसरीसृपहस्तिमर्कटनादेयानाम्) रन्तिरस्तु = (गगार्थः) । तेऽपि नानाजातीयाः विविधा व्यक्तय इति पूर्ववदेवार्थोऽभिधेयः ।&lt;br&gt;&#xA;ते पुनर्द्विविधाः ग्राम्या आरण्या इति । ग्राम्याणां पशुशब्देनैव व्यवहारः । आरण्यकानां भृगशब्देन व्यपदेशः । वेदेषु सप्तग्राम्याः पशवः प्रदर्शिताः । गावः, अजाः, अवयः, पुरुषाः गर्दभाः अश्वाः उष्ट्राः इति, एते बलशालिनः । सप्तारणकास्तु - द्विखुराः, श्वापदाः, पक्षिणः, सरीसृपाः, हस्तिनः, मर्कटाः, नादेयाः । ग्राम्येषु पुनः साधुप्राणिनः गोऽश्वादयः । दुष्टप्राणिनः श्वमार्जारादयः । पुच्छावयवित्वादेतेषां मनुष्येभ्यो वैशिष्ट्यम् । तत्वे विचारिते पुच्छोऽपि पृष्ठवंशान्तस्थत्रिकप्रदेशे बहिर्गतोऽवशिष्टो भागः (Tail in animals is nothing but a continuous elongation of hind and lower part of the spine above the hipjoint) पृष्ठवंशस्तु सर्वावयवाधारभूतं गात्रम् (Spine is the main prop that supports the whole frame of the body.)&lt;br&gt;&#xA;ग्राम्याणां कानिचिञ्जातिलिङ्गानि चोक्तानि । यथा - यच्छ्रमश्रुणः तत् पुरुषाणाम् । यत्तूपरः (शृङ्गहीनत्वं) तदश्वानाम्, यदन्यतोदन् (दन्ता) तद्गवाम्, यदव्या इव शफाः तदवीनाम्, यदजस्तदजानाम्, एतावन्तो वै ग्राम्याः पशवः (तै. सं. कां. २. प्र. १. अ. १) ॥ उष्ट्रगर्दभयोरसत्प्रायत्वम् । पशुवर्गे तावत् केचिदेकशफाः - खराश्वादयः । केचिद्द्विशफाः - अजाविकादयः । केचित् त्रिशफाः - शृङ्गनासादयः । (Rhinoceros) केचिच्चतुश्शफाः - मृगविशेषाः । केचित्पञ्चशफाः - हस्त्यादयः (Cf. The horse’s hoof is composed of a single claw. Hoofs of cattle, deer, sheep, of two, that of rhinoceros, of three, while tapiza has four toes and elephant has five.) । ग्राम्याः पशवः प्रायेण सस्यादिनः आरण्यकास्तु मांसादिनः (Cf. Cattle, deer, goats, sheep are ruminants. They are striet vegetarians. But swine, pigs etc. are carnivorous. The carnivorous mammals are Fox (cat family), Panther, Lion, Leopard, Tiger, etc. The primates are monkeys, apes and men.) प्रायेणेत्यनेन ग्राम्येषु श्वमार्जारादीनाम्, मांसादनत्वं च आरण्यकेषु हरिणादीनां सस्यादनत्वं चोपपद्यते । लुलुपः गण्डवराहः चमरी वारणः एते ग्राम्या अपि तेषां कुलेचरा इति व्यपदेशः । एते कुले चरन्तीति कुलेचराः ।&lt;br&gt;&#xA;अन्नरसतत्त्वम् (Alimentation)&lt;br&gt;&#xA;अत्र कश्चिद्विचारः - आहारस्तावत् तृणादिकं वा भवतु, मांसादिकं वा भवतु तस्य शरीरे रसरक्तरूपेण क्षीरादिरूपेण च कथं परिणामः इति । उच्यते - द्रव्याणि द्रव्यान्तरसंयोगे सति तत्तत्संयोगजन्यफलं प्रयच्छन्ति । बहुद्रव्यसंयोगे बहु फलं प्रयच्छन्ति । यथा - यवक्षारहरितद्रव्यसंयोगेन स्वस्वरूपं विहाय रक्तरूपं भवति । अनेन द्रव्यं द्रव्यान्तरसंयोगे सति तत्तद्द्रव्यविहिताधिकगुणं विधत्ते इत्युक्तम् । अन्नरसस्तावत् पञ्चभूतात्मकः । तथा चोक्तम् - रसोऽपि पाञ्चभौतिकः । यतः तत्र पार्थिवांशः अन्नजः (carbon) अबंशः जलम् (Hydrogen), तेजोंशः अग्निः (Burning or oxygen) वाय्वंशस्सारः (Nitrogenous element) खांशः अवकाशः (Ether that allows space for their occupation) भवन्त्येव । तेषां समवायः (Their combination) रसः (Animo - Acid) तस्य द्रव्यान्तरसंसर्गेण (By the combination of bile) पाकेन च (By the chemical action in the body) रसः रक्तं भवति (It becomes blood) तथा - पञ्चभूतगुणाः एवं निर्दिष्टाः - भूगुणौ - गुरुमन्दौ । स्निग्धहिमवापां गुणौ । श्लक्ष्णसान्द्रताऽग्नेः । मृदुगुरुस्थिरः मारुतः । सूक्ष्मविशदः आकाशः इति ॥&lt;br&gt;&#xA;प्रायो रसाः पुनः षड्विधाः । मधुराम्ललवणकटुतिक्तकषायरूपाः । द्विधा विपाकः - कटुविपाकः - मधुरविपाकश्चेति । ताभ्यां षडास्वादो भवति । तत्र आग्नेयाः कट्वम्ललवणाः । ते लघु पच्यन्ते । अतस्ते कटुविपाका इति । मधुरतिक्तकषायास्तु सौम्याः । ते गुरु पच्यन्ते । अतस्ते मधुरविपाका इति । अग्नीषोमीयं जगदिति वेदेषु यदुच्यते तत्तत्त्वस्येदमेव बीजम् । तत्र देहे श्लेष्मा सोमात्मकः, स्निग्धः, शीतः, मृदुः, मधुरः, लवणानुबन्धी, श्वेतः, पिच्छलश्चेति । सत्वं पुनराग्नेयम् । उष्णम्, तीक्ष्णम्, रूक्षं, लघु, कट्वम्ललवणानुबन्धि, पीतं, रक्तं, विदाहि, कृष्णं चेति । तत्र उष्णमम्लं द्रवं, पित्तं, विवर्णं, दारुणं, भृशम्, मधुरः, शितवीर्यश्च घनश्वेतः, कफोगुरुः । बलवान् लवणाम्लश्च स्निग्धः, प्राणविवर्धनः । मारुतः, सूक्ष्मः, विचारी, कटुः । आत्मैव योनिर्वातस्य । (Some wind substance is caused by wind) पित्तमाग्नेयमुच्यते । (Bile is formed by the influence of heat) कफः सोमात्मकं विद्यात् (Phlegm is brought about by cold liquid elements) । एतान् त्रीन् देहसंश्चितान् विद्याम् ।&lt;br&gt;&#xA;धातूनां रसानां जन्यजनकभावः । (The seven main constituent elements - semen, bones, marrow, fat, flesh, blood and liquid food essence, are formed from six flavours - viz., Sugar, Salt, Acid or Sour, Pungent, Bitter or caustic. Astringent - contained in the food taken or created by alimentation.)&lt;br&gt;&#xA;मधुररस प्रचालयन् शुक्रधातुस्थाने स्वतेजसा भाति - मधुररसम् - मधुररसवद्द्रव्यम् । मधुररसः पित्तेन पच्यमानस्सन् तत्पाचकपित्तपाकजन्यक्रियासंस्कारवशात् शुक्ल धातुत्वेन वर्धते । लवणरसं विपाचयत्, अस्थिधातुस्थाने स्वेतजसा भाति - लवणरसं (लवणरसवद्द्रव्यम्) पाचकपित्तेन विपाचितम् । अस्थि धातुस्वरूपं भजत् सकलभारं वहति । लवणरसयोगद्रव्यादनं अस्थिधातुबलप्रदम् सकलरसानां धातुपोषकत्वं च । लवणरसेन विना पाकं कर्तुम् अशक्यमिति भोज्ययोग्यद्रव्यजनकद्रव्यादिषु लवणरसस्य, पाकं कर्तुं योग्यत्वात् प्राधान्यम् । अत एव अस्थिधातोः लवणद्रव्यात्मकत्वेन लवणं समुद्रजलविकारबडबानलकार्यान्तःप्रविष्टत्वेन तद्भडबानलात्मकमिति सुप्रसिद्धम् । सकलरसयोगवत्वेन हि सकलधातुपोषकम् । अत एव लवणरसस्य षड्रसानामपि बलप्रधायकत्वम् । अत एवोक्तम् षण्णां रसानां लवणं प्रधानम् इति ।&lt;br&gt;&#xA;अम्लरसं विपाचयन् मज्जाधातुस्थाने स्वतेजसा भाति अम्लरसद्रव्यं पित्तेन विपाचितं यावदन्नस्य भुक्तस्य प्रथमद्रव्यनिष्ठतत्तद्विधिविहितगुणान् प्रयच्छति । सर्वरससंसर्गयुक्तान्नादनत्वेऽपि तत्पाचकपित्तं तत्तद्रसवद्द्रव्यमेकदा बिभज्य पचति । तादृशाम्लरसद्रव्यं मज्जाधातुत्वेन प्रवर्धते । एवं पाचकपित्तं निक्तरसं विपाचयत् मेदोधातुगतं पित्तविकारं हरत् तत्स्थाने स्वतेजसा पाचकपित्ततेजसा स्वयमेव भाति ।&lt;br&gt;&#xA;तथा कटुरसवद्द्रव्यं पित्तेन विपाचितं मांसधातुजनकं पवनप्रकोपकार्यनिवर्तकं कृमिदोषनिवर्तकं च भवति । तथैव कषायरसद्रव्यादनं रसासृग्धातुविकारनिवर्तकं तत्पोषकबलवत्तेजसा युक्तं च भवति । इत्यनेन शुक्रं - स्वादु, मञ्जा-अम्लम्, अस्थि-लवणम्, मेदः-तिक्तम्, मांसं-उष्णम्, कषायरसाः रसासृग्धातुपोषकाः इति सङ्ग्रहेणोक्तं भवति ।&lt;br&gt;&#xA;सप्तधातूनाम् ऋषिसम्बन्धो यथा -&lt;br&gt;&#xA;रसः - आत्रेयः । शोणितम् - वासिष्ठम् । मांसं - काश्यपम् । मेदः - गौतमम् । अस्थीनि - भारद्वाजानि । मज्जा - कौशिकी । शुक्रं - जामदग्न्यम् । एतेनैते सप्तर्षय एव सप्तधातुतत्त्वज्ञा इति प्राणिशरीरतत्त्वबोधकम् शास्त्रमतिप्राचीनमिति च वेद्यते । अथवा एते शब्दाः सप्तधातुजनक्द्रव्यशक्तिविशेषा इति तत्तच्छब्दव्युत्पत्या निर्धार्यते । यथा - अत्रिः - अद - भक्षणे इति धातोरुत्पन्नश्शब्दः । यदद्यते तत्प्रथमं रसात्मना परिणमते इत्यर्थः सुगमः । (Food essence in the body) तथा - जामदग्न्यशब्दः - जमति (अत्ति) अङ्गति (ऊर्ध्वं गच्छति) इति धातुद्वयसंयोगजनितः । अतः यदद्यते पक्वाशये पच्यते च तदिति अर्थोऽभिधातुं शक्यते । (The essence of food that is digested i.e., Semen) । एवमेवान्यत्रापि शब्दानां धातुव्युत्पत्तिबलेन तत्तदर्थाः विद्वद्भिः वेदनीयाः भवन्ति ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र पयोगुणविचारः (Milk as Food)&lt;br&gt;&#xA;पयः - पित्तकफपवनस्पन्दहरम् - श्वासखासज्वरविनाशनम् । गव्यं धातुविवर्धनम् । आजं श्वासखासजित् । औष्ट्रकं कफपित्तनुत् । मानुषं सर्वदोषघ्नं सन्निपातज्वरनिवारणम् ।&lt;br&gt;&#xA;रसरक्तविसर्पणम् (Blood Circulation)&lt;br&gt;&#xA;पश्वादीनां शरीरं तु अस्थिपूयासृङ्मांसस्नायुसिराश्रयम् । (सिरा - Arteries and veins.) । रसरक्तविसर्पणम् सिराद्वारा प्रचलति । तथा चोक्तम् वामकेश्वरतन्त्रे - पराशक्तिः (Spiritual energy in blood circulation) ब्रह्मरन्ध्रादिमूलाधारपर्यंतं मूलाधारादिब्रह्मरन्ध्रपर्यंतम् (From nervous centre in the head to the Intestines and vice versa) हंसयोः (Inspiration and expiration by breath) यातायातगीतवशात् (an account of breathing in and breathing out) स्वाधिष्ठानाग्निं भित्वा स्वाधिष्ठानवेधया घनीभूतसुधामण्डलाग्रस्रवदमृतधाराप्रवाहैः द्विसप्ततिसहस्रनाडीसञ्चयं (through 72,000 blood vessels) स्वपिति तदमृतसेचनेन सर्वा नाड्यः सुप्ताः तदा देहिनां स्वस्थावस्था इति ।&lt;br&gt;&#xA;सिराविवरणम्&lt;br&gt;&#xA;यथा - गर्भस्य हृदयं पूर्वं सह प्राणेन वर्धते । ततस्सिरास्सम्भवन्ति सूर्यादिव गभस्तयः । सर्वाश्शरीरसंसृष्टास्तिर्यगूर्ध्वमधस्तथा । सर्वाश्चेष्टाः (All activities) प्रकृर्वन्ति (Take place) सिरा वै यन्त्रवर्धते (Through the arteries and veins and through nerves also the growth of body machine is ensured) । तस्मात्तु मातृके (Main ones) द्वे द्वे हृदयात्कण्ठमाश्रिते । जिह्वामूले निबद्धे द्वे ये रसास्वादकारणम् । ततः कण्ठे च मध्ये च धमन्योऽष्टौ समाश्रिताः । कर्णयोस्तु तथा विद्याद्दशभिः परिबीजति । ततस्सिरावस्तकोशमुरोबालं गुदस्तथा । मातृका प्राप्नुवन्त्येता स्तलगात्रपरं तथा । एवमङ्गेषु सर्वेषु मातृकाः देहगोचराः । काये शिरास्सप्तशतं विभागाः श्रुणु पार्थिव । (Sage Palikapya narrates thus to Romapada king of Anga in connection with “Hastyayurveda”) मेदोगुदमधोनाभिं तत्र बस्तिं समाश्रिताः । ताभिस्संमूर्छितो वायुर्धमनीः प्रतिपद्यते । शतार्धमेव ता विद्याच्छिरा वै देहगोचराः (As for as it is seen in the body) । या रसान् प्रविभागेन (Chyle, Limph etc.) वायुमेव वहन्ति ताः । नाभेस्तु हृदयं यावदपराः परतस्तु याः । ताभिस्संमूर्छितं पित्तं (Impure blood) धमनीः प्रतिपद्यते । शतार्धमेवं तु सिराः पित्तमेव वहन्ति याः । उरस्सन्धिश्शिरोग्रीवं मर्माणि च समन्ततः । ततस्संमूर्छितः श्लेष्मा (Gummy substance that binds cartilages at several joints in the body.) धमनीः प्रतिपद्यते । विद्धि पञ्चाशदेवैताः सिराः श्लेष्मवहा गणे । तावत्यः फुस्फुसयकृद्धृदयानां च मध्यतः । या रसानुविभागेन प्रसरन्ति शरीरगाः । Convert chyle into blood) । त्वङ्मांसबह्वयो विज्ञेयाः सिरारसवहाः पृथक् । यथास्थानविभागेन धातूनाप्याययन्ति याः । । मांसमेदोऽस्थिमज्जानां शुक्रस्य च नराधिप । एकैकस्य शतार्धं तु सिरा ज्ञेयाः पृथक् पृथक् ॥&lt;br&gt;&#xA;एवं आहारसारः समानवायुजन्योष्मणा पक्वाशये पाचितः अग्न्याशये पित्तरसेन सुपाचितः रक्तरूपो भवति । रक्ते स्नेहगुणं च प्रयच्छति । तृनाद्यन्नेन क्षीरपरिणामोऽप्येवमेव । स्तन्याशये द्रव्यविशेषसंयोगो भवति । अतः स्नेहवत्‌द्रव्यादनं प्रशस्तम् । तच्च घृतमेव । तस्मात् घृतादनं प्रशस्तम् । पशुपक्ष्यादिविषये तेषामाहारद्रव्येषु घृतत्वापादकगुणाः वर्तन्त एव इति दिक् ॥&lt;br&gt;&#xA;घृतप्रयोजनम्&lt;br&gt;&#xA;आयुर्वै घृतम् - इति श्रुतिः । तेजो वा एतत्पशूनां यद्घृतम् (ऐ. ब्रा. अ. ३९. खं. ६) घृतस्य स्निग्धभास्वरत्वेन पशुतेजस्त्वम् । तथा अन्या श्रुतिः - तेजो वा आज्यम् इन्द्रियं वै दधि पयः पशूनां रूपम् इति । तृनाद्याहारपरिणामेन क्षीरदधिघृतादिकं भवतीति निरूपितम् । अत्रैव नवनीतोद्धारक्रमः - गवां द्रोणपरिमाणे प्रस्थं घृतम् । महिषीणां पञ्चभागोऽधिकः । अजाविकानां द्विभागोऽधिकः । मन्थो वा सर्वेषां प्रमाणम् । भूमितृणोदकविशेषाद्धि क्षीरघृतवृद्धिर्भवति । आज्यं जलगतं चेत्कठिनं भवति । अग्निना द्रवति ॥&lt;br&gt;&#xA;॥ पशूनां प्रजननतत्त्वम् ॥&lt;br&gt;&#xA;(Causes of Reproduction in Animals)&lt;br&gt;&#xA;श्रुतौ यथा - सोमा पौष्णं त्रैतमालभेत (तै. सं. कां. ३, प्र. १. अ. १) त्रयाणां वत्सानां युगपञ्जातानां यः स त्रितः । तत्र भवः त्रैतः । तत्रैव - सोमो वा रेतोधाः । पूषा पशूनां प्रजनयिता । अन्यत्र - अग्निः प्रजां प्रजनयति इति । अस्यार्थः - सिक्तस्य रेतसः धाता, रेतोधाः, सोमः । सिक्तस्य रेतसः पशुत्वेन परिणामयिता पूषा । कथं तत्परिणम इति पूर्वमेव गर्भावतरणक्रमविचारे सम्यक् प्रदर्शितं भवति ॥&lt;br&gt;&#xA;एतत्तत्त्वमेव यजुर्वेदे एवं प्रदर्शितम् - चित्रया यजेत पशुकामः । इयं वै चित्रा - यद्वा अस्यां विश्वं भूतमधिप्रजायते । तेनेयं चित्रा । य एवम् चित्रया पशुकामो यजते । प्रहि प्रजया पशुभिर्मिथुनैर्जायते इति । एतत्प्रजननतत्त्वं ऋषिणा नाभानेदिष्ठेन प्रथमं दृष्टम् ॥ तथा च श्रुतिः - रेतो वै नाभानेदिष्ठो - रेतस्तत्सिञ्चति । तमनिरुक्तं शंसत्यनिरुक्तं वै रेतो गुहायोन्यां सिच्यते । सरेतो मिश्रो भवति क्ष्मयाः सञ्जग्मानो निषिञ्चति रेतस्समृध्द्या एव इति ॥&lt;br&gt;&#xA;॥ पश्वादिषु प्रजननविवेकः ॥&lt;br&gt;&#xA;(Principle of Crossing)&lt;br&gt;&#xA;नापुत्रस्य लोकोऽस्तीति पशवो विदुः । तथा च श्रुतिः - तं पश्यन्ति पशवो वयांसि - तं पुत्रसुखानुभवरूपं पशवो गवादयः, वयांसि पक्षिणः पश्यन्ति - जानन्ति । खराणां अश्वानां च शतव्रजे ऋषभाः (पुंपशवः) पञ्च । अजावीनां दश । गोमहिषोष्ट्राणां चत्वारः परिक्लृप्यन्ते प्रायशः प्रजननार्थम् ॥&lt;br&gt;&#xA;पश्चादिषु चेष्टास्वरूपम्&lt;br&gt;&#xA;(Movements in Animals, Respiration etc.)&lt;br&gt;&#xA;चेष्टास्वरूपं हिताहितप्राप्तिपरिहारार्थस्पन्दनम् । नतु स्पन्दनमात्रम्, हितप्राप्त्यर्थम् अहितपरिहारार्थमेव स्पन्दनकरणमीश्वरप्रेरितम् । क्षित्यङ्कुरादिकं सकर्तृकं कार्यत्वात् घटवत् इत्यनुमानप्रमाणेन ईश्वरप्रेरणं साध्यते । तथैवोक्तम् - आत्मामनसा संयुज्यते - मन इन्द्रियेण - इन्द्रियमर्थेन इति । चेष्टाश्रययोग्याङ्गानि प्राणिषु बहुधा सन्ति ।&lt;br&gt;&#xA;तत्र प्राणादिपञ्चकस्य फलीभूतं कार्यं नाम प्राणवायुः देहचलनकर्म विधत्ते । स पवनः अविकृतस्सन् गतागतत्वं च कर्म, निमिषोन्मेषादिकं च, आपादमस्तकं कर्म कुर्वन् चलनात्मकं कर्म कुरुते । अपानवायोश्च प्रयोजमनस्ति ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
