<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;०१ न्याय दर्शन on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/</link>
    <description>Recent content in &#43;०१ न्याय दर्शन on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०१ न्यायशास्त्र का इतिहास</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/01_nyAyashAstra_kA_itihAsa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/01_nyAyashAstra_kA_itihAsa/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;उपकरम&#34;&gt;उपक्रम&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;कोऽयं ललाटतटनेत्रपुटस्य गर्वात्&#xA;खर्वी करोति जगदित्यभिधाय शम्भो ।&#xA;कता की कि यः साभ्यसूयमकरोच्चरणेऽक्षिलक्ष्मी&#xA;जीयात् स गौतममुनिर्मुनिवृन्दवन्धः।।&amp;rsquo; वेद में सांसारिक बन्धनों से मुक्ति के लिए आत्मदर्शन या तत्त्वसाक्षात्कार अवश्यकर्तव्य के रूप में निर्दिष्ट है। बृहरदारण्यक उपनिषद का कहना है कि पहले आत्मा आदि पदार्थों का शास्त्र द्वारा श्रवण रूप उपासना, पुनः हेतु द्वारा मनन अर्थात् विवेचन रूप उपासना और पश्चात् निदिध्यासन-एक चित्त होकर ध्यान रूप उपासना करनी चाहिए।&#xA;आत्मदर्शन के साधन-मनन रूप उपासना-सम्पादनार्थ मुख्यतः न्यायशास्त्र का आविर्भाव हुआ। चूँकि श्रवण के पश्चात् मनन का विधान है, अतः इस शास्त्र की प्रक्रिया को शास्त्रों में अन्वीक्षा कहा गया है। अनु अर्थात् श्रवणमनु, ईक्षा दर्शनं मननम् इति अन्वीक्षा - यही उक्त पद की व्युत्पत्ति है। श्रवण के बाद युक्ति द्वारा आत्मा आदि पदार्थों की ईक्षा-दर्शन-मनन अर्थात् शास्त्रानुमत रीति से अनुमान करना ही अन्वीक्षा है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०२ न्यायदर्शन की व्याख्याधारा-प्राचीन व्याख्याकारगण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/02_nyAyadarshana_kI_vyAkhyAdhArA-prAchIna_vyAkhyAk/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/02_nyAyadarshana_kI_vyAkhyAdhArA-prAchIna_vyAkhyAk/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;नययभषयकर-वतसययन&#34;&gt;न्यायभाष्यकार-वात्स्यायन&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;न्यायसूत्र की सबसे प्राचीन व्याख्या न्यायभाष्य ही उपलब्ध है। इसके प्रणेता वात्स्यायन हैं, जो पक्षिलस्वामी तथा मल्लनाग नाम से भी प्रसिद्ध हैं। ऐतिहासिकों ने इनका समय खुष्टीय तृतीय या चतुर्थ शतक माना है। संभवतः भारत का दक्षिण प्रान्त इनका देश था। इनके देशनिर्धारण के लिए कोई ठोस आधार उपलब्ध नहीं है। प्रशासन जिसूत्र और भाष्य के मध्य पर्याप्त समय का अन्तराल रहा है। इस अन्तराल काल में सूत्रों के अभिप्राय तन्त्रयुक्तियों के माध्यम से परिज्ञात होते रहे होंगे। आजकल यद्यपि इन तन्त्रयुक्तियों का प्रचार बहुत कम है, तथापि प्राचीन काल में ग्रन्थ-रचना तथा व्याख्या की पद्धति के रूप में इनका व्यवहार होता रहा है। चरकसंहिता, सुश्रुतसंहिता आदि वैद्यक ग्रन्थों में, कौटिल्य के अर्थशास्त्र में तथा अन्यत्र स्वतन्त्र रूप से भी संक्षेप या विस्तार से इन तन्त्रयुक्तियों का परिचय उपलबध है। पश्चात् न्याय और मीमांसा की प्रक्रियाओं में प्रचुररूप से इन तन्त्रयुक्तियों का समाहरण हुआ और क्रमशः इसकी अवधारणा म्लान होती गयी। भारतीय विद्याओं के अवबोधार्थ इन तन्त्रयुक्तियों का महत्त्वपूर्ण योगदान रहा है। चरकसंहिताकार ने इसकी प्रशंसा में कहा है कि जैसे सूर्य से कमलवन खिलता है, प्रदीप से घर प्रकाशित होता है उसी तरह तन्त्रयुक्तियों के माध्यम से शास्त्र का आशय परिज्ञात होता है -&#xA;यथाम्बुजवनस्यार्कः प्रदीपो वेश्मनो यथा। प्रबोधनप्रकाशार्थास्तथा तन्त्रस्य युक्तयः।।&#xA;म (चरकसंहिता उपसंहार भाग) जीज शास्त्र में निर्दिष्ट भाष्य का लक्षण&amp;rsquo; इस न्यायभाष्य में सर्वथा समन्वित होता है। यहाँ न्यायभाष्य की तीन निजी विशेषताएँ लक्ष्य करने योग्य हैं। (क) वैशेषिक मान्यताओं के साथ न्याय-सिद्धान्तों के समन्वय का सार्थक प्रयास, (ख) बौद्धाचार्यों के द्वारा न्याय-सिद्धान्तों पर किये गये आक्षेपों के सयुक्तिक समाधान में&#xA;तत्परता (ग) और तत्काल प्रचलित किन्तु महर्षि गौतम के अनभिप्रेत मान्यताओं का निराकरण&#xA;कर सम्प्रदायसम्मत सिद्धान्तों की सप्रमाण प्रतिष्ठा। सूत्रार्थो वर्ण्यते यत्र वाक्यैः सूत्रानुसारिभिः । स्वपदानि च वर्ण्यन्ते भाष्यं भाष्यविदो विदुः।। (पराशर उपपुराण)&#xA;5&#xA;न्यायदर्शन की व्याख्याधारा-प्राचीन व्याख्याकारगण उदाहरणार्थ प्रथम सूत्र की व्याख्या में प्रमेयों का परिचय कराते समय न्यायानुसार उसके आत्मशरीर आदि बारह प्रकारों का वर्णन करके वैशेषिक सम्मत द्रव्यगुण&#xA;आदि पदार्थों का उल्लेख यहाँ द्रष्टव्य है।&#xA;लङ्कावतारसूत्र में प्रतिपादित बौद्धाचार्यों के क्षणिकवाद एवं विज्ञानवाद का सप्रमाण निराकरण एवं उपायकौशल्य में निर्दिष्ट त्र्यवयववाद के साथ उपनय और निगमन की अनावश्यकता का यथास्थान खण्डन यहाँ देखा जाता है। दशवेकालिकनियुक्ति नामक जैन ग्रन्थ में भद्रबाहु ने दशावयववाद की स्थापना की है। अथवा प्राचीनतम नैयायिक की ही यह देन है - जिसका खण्डन यहाँ किया गया है और गौतम सम्मत पञ्चावयववाद की प्रतिष्ठा की गयी है। प्राचीन काल में नित्यसुखाभिव्यक्ति रूप मोक्ष न्यायदर्शन के सिद्धान्त रूप में प्रसिद्ध रहा होगा। अतः पराम्पराक्रम से भासर्वज्ञाचार्य के न्यायसार में इस मत का सादर परिग्रह हुआ है। किन्तु महर्षि गौतम के अनभिप्रेत रहने से वात्स्यायन ने इसका सयुक्तिक निराकरण कर सम्प्रदाय के अनुकूल आत्यन्तिक दुःखनिवृत्तिरूप मोक्ष का लक्षण प्रतिपादित किया है।&#xA;न्यायभाष्य में यद्यपि कहीं-कहीं सूत्र की दो प्रकार से व्याख्या की गयी है। अतः संशय होता है कि किस व्याख्या में भाष्यकार का अपना स्वारस्य है तथापि इसके दो मूल कारण हो सकते हैं। प्रथम प्रकार की व्याख्या तो इन्होंने न्यायसम्प्रदाय के अनुकूल ही की है। किन्तु द्वितीय प्रकार की व्याख्या वैशेषिकदर्शन से प्रभावित होकर की होगी। समान तन्त्र वैशेषिक के प्रति इनका पक्षपात स्वभावतः परिलक्षित होता है। अनुमानलक्षणसूत्र की व्याख्या में तो यह स्पष्ट हो गया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०३ गङगेश उपाध्याय</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/03_ga~Nagesha_upAdhyAya/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/03_ga~Nagesha_upAdhyAya/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;य-परमण-उसक-परभद-एव-उसक-अङग-उपङग-आद-क-नषकषट-लकषण-यह-कय-गय-ह-चक-नययदरशन-म-सवकत-परतयकष-आद-चर-परमण-पर-यह-अवलमबत-ह-अत-यह-गरनथ-भ-चर-खणड-म-वभकत-ह-परतयकष-अनमन-उपमन-तथ-शबद-इसक-य-चर-खणड-परसदध-ह-परतयक-खणड-म-अनक-परकरण-ह-जह-सबदध-वषय-यथपरसङग-वशदय&#34;&gt;खुष्टीय त्रयोदश शतक से नव्यन्याय का युग आरम्भ होता है। इसके प्रवर्तक मैथिल नैयायिक गङ्गेश उपाध्याय माने जाते हैं। मिथिला का मगरौनी (मङ्गलवनी) ग्राम इनके जन्मस्थान के रूप में प्रसिद्ध है जो बिहार के मधुवनी जनपद से तीन मील उत्तर में अवस्थित है। इनके पूर्वज यद्यपि मैथिल पञ्जी में छादन गाँव के निवासी बताये गये हैं तथापि मिथिला में उस गाँव का नाम नहीं मिलता तथा परम्परागत जनश्रुति एवं चिरकाल से ही अविच्छिन्न रूप से नैयायिकों की विद्यमानता मंगरौनी में ही गङ्गेश उपाध्याय का निवास प्रमाणित करती है। इनके समय के प्रसङ्ग में बहुत दिनों तक ऐतिहासिकों में मतभेद रहा किन्तु प्रो. दिनेश चन्द्र भट्टाचार्य ने इस दिशा में सार्थक प्रयास कर सबल प्रमाणों के आधार पर यह स्थिर कर दिया कि इनका काल सृष्टीय त्रयोदश शतक&amp;rsquo; ही है। _भारतीय वादशास्त्र के मजबूत प्रासाद की ठोस आधारशिला के रूप में विद्यमान इनकी एक मात्र कृति &amp;lsquo;तत्त्वचिन्तामणि&amp;rsquo; इतनी अधिक प्रसिद्ध हुई कि परवर्ती सभी शास्त्रों पर इसका अमित प्रभाव देखा गया। प्रत्येक शास्त्र में आलोचन, विवेचन तथा परिष्कार के अवसर पर इस नव्यन्याय की पद्धति अपनायी गयी। वेदान्त में मधुसूदन सरस्वती की प्रसिद्ध कृति &amp;lsquo;अद्वैतसिद्धि&amp;rsquo; तथा काव्यशास्त्र में पण्डितराज जगन्नाथ का &amp;lsquo;रसगङ्गाधर&amp;rsquo;&#xA;आदि इसके स्पष्ट निदर्शन हैं। __न्यायदर्शन के केवल प्रमाणसूत्रों के आधार पर प्रणीत तत्त्वचिन्तामणि यद्यपि प्रकरण-ग्रन्थ की कोटि में आता है तथापि इसे लक्षणग्रन्थ भी कहा जा सकता है।&#xA;या प्रमाण, उसके प्रभेद एवं उसके अङ्ग, उपाङ्ग आदि के निष्कृष्ट लक्षण यहाँ किये गये हैं। चूँकि न्यायदर्शन में स्वीकृत प्रत्यक्ष आदि चार प्रमाणों पर यह अवलम्बित है अतः यह ग्रन्थ भी चार खण्डों में विभक्त है। प्रत्यक्ष, अनुमान, उपमान तथा शब्द-इसके ये चार खण्ड प्रसिद्ध हैं। प्रत्येक खण्ड में अनेक प्रकरण हैं, जहाँ संबद्ध विषय यथाप्रसङ्ग वैशद्य&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;कास गमार कमी लाट १. द्रष्टव्य, हिस्ट्री आफ नव्यन्याय इन मिथिला पृ. ६६-१०४ सही मोजानिए २. शास्त्रैकदेशसंबद्धं शास्त्रकार्यान्तरे स्थितम्। -&#xA;आहुः प्रकरणं नाम ग्रन्थभेदं विपश्चितः ।। पराशरोपपुराणम्&#xA;१०४&#xA;न्याय-खण्ड&#xA;HIPPEपणा&#xA;के साथ विवेचित हुए हैं। प्रत्येक प्रकरण &amp;lsquo;वाद&amp;rsquo; नाम से यहाँ कहा गया है। प्रत्यक्ष खण्ड में बारह वादों का विवेचन हुआ है। यथा मङ्गलवाद, प्रामाण्यवाद, अन्यथाख्यातिवाद, सन्निकर्षवाद, (लौकिक प्रत्यक्षवाद एवं अलौकिक प्रत्यक्षवाद), समवायवाद, अनुपलब्धिवाद, अभाववाद, प्रत्यक्षकारणवाद, मनोऽणुत्ववाद, अनुव्यवसायवाद, निर्विकल्पकवाद, तथा सविकल्पकवाद यहाँ विवेचित हुए हैं। न&#xA;यो अनुमान खण्ड आपेक्षिक बड़ा है। यहाँ अनुमिति के लक्षण के साथ अनुमान के प्रामाण्य की स्थापना की गयी है। अनुमान के उपयोगी व्याप्ति का स्वरूप निरूपित हुआ है। जहाँ पूर्वपक्षव्याप्ति, व्याप्ति की पञ्चलक्षणी, सिंहव्याघ्रलक्षण, व्यधिकरणधर्मावच्छिन्नाभाव का साधन, सामान्याभाववाद, विशेषव्याप्ति तथा उसके सिद्धान्तलक्षण कहे गये हैं, वहाँ व्याप्तिज्ञान के उपायों को कहते हुए मीमांसकों की मान्यता का निराकरण किया गया है। व्याप्तिज्ञान की उपपत्ति के लिए सामान्यलक्षणा प्रत्यासत्ति का निरूपण हुआ है। इसी प्रसङ्ग में क्रमशः उपाधि का स्वरूप, पक्षता, परामर्श, केवलव्यतिरेकी आदि अनुमान का निरूपण करते हुए अर्थापत्ति प्रमाण की अनावश्यकता सिद्ध की गयी है। स्वार्थानुमान तथा परार्थानुमान का विवेचन, प्रतिज्ञा आदि अवयव, हेत्वाभास के तथा उसके प्रकारों का सामान्य तथा विशेष लक्षण, ईश्वर की सिद्धि तथा अपवर्ग की परम पुरुषार्थता का विवेचन किया गया है।&#xA;उपमान खण्ड अपेक्षाकृत छोटा है। मीमांसक तथा वृद्ध नैयायिकों के मतों का निराकरण करके अपनी मान्यता का प्रदर्शन किया गया है।&#xA;शब्दखण्ड में सोलह प्रकरण हैं- शाब्दबोधवाद, शाब्दबोधप्रामाण्यवाद, जहाँ मीमांसक सम्मत वैदिक शब्द के ही प्रामाण्य के खण्डन के साथ बौद्ध तथा वैशेषिकों के सिद्धान्त का भी निराकरण हुआ है। शब्दप्रामाण्य के प्रसङ्ग में अपना मन्तव्य विशद रूप से प्रतिपादित किया गया है। प्रसङ्गतः वेद का पौरुषेयत्व, शब्द का अनित्यत्व और वेद की प्रवाहनित्यता का प्रतिपादन हुआ है। कार्यान्वयवाद के निराकरण के साथ इष्टसाधनता ज्ञान की प्रवर्तकता मानी गयी है। लिङर्थ-अर्थात् विधिवाद, अपूर्ववाद का विवेचन किया गया है। मीमांसक के अभिमत जाति शक्तिवाद के निराकरण के साथ जाति तथा आकृति से विशिष्ट व्यक्ति में शक्ति का अभिधान हुआ है। प्रसङ्गतः लक्षण का निरूपण भी हुआ है। समासवाद, आख्यातवाद, धातुवाद, उपसर्गवाद तथा प्रमाणचतुष्टय के प्रामाण्य का निरूपण यहाँ द्रष्टव्य है।&#xA;AFPAPP तत्त्वचिन्तामणि में तात्पर्याचार्य वाचस्पति मिश्र, जयन्तभट्ट रत्नकोशकार, शिवादित्य मिश्र, श्रीकर आचार्य तथा सोन्दल उपाध्याय का स्पष्ट उल्लेख मिलता है।&#xA;शास्त्र के विकास में प्रतिस्पर्धा अपेक्षित होती है। बौद्ध आचार्यों की प्रतिस्पर्धिता से जैसे प्राचीन न्याय का विकास हुआ वैसे ही प्राभाकर मीमांसकों की प्रतिस्पर्धिता इसके विकास में सहायिका हुई। गङ्गेश ने मंगलाचरण में ही कहा है कि गुरु से गुरु का अर्थात्&#xA;१०५&#xA;न्यायशास्त्र का इतिहास प्रभाकर का मत अच्छी तरह समझ कर चिन्तनरूप दिव्यदृष्टि से न्याय एवं मीमांसा के सार तत्त्वों का अवलोकन करके इस ग्रन्थ के प्रणयन में वे प्रवृत्त हुए थे। परिमित शब्दों में ही इन्होंने विवेचना की है तथापि अपने सिद्धान्त के प्रतिपादन में न तो कञ्जूसी की है और न ही पर पक्ष के प्रतिपादन में अधिक विचार का कौशल दिखाया है अर्थात् जितना कहने से बात बन जाए उतना ही कहा गया है। ले किन __प्राचीन नैयायिकों की मान्यता का भी यथावसर सयुक्तिक खण्डन किया गया है। अतएव इसका नव्यन्याय नाम अन्वथ है। ए-सारि ण ERE बिना जोश गजल गाएकी मात्रामा&#xA;आमा सिरह शिकफिी कि मी लार कहकशागांठगाश बाली नि लिवन्धका बार एसीएल लिलामीणमालीका FE&#xA;कामकाजमा जान हि मालिकलाशार काजीक नक पातालका का शिफ मिला&#xA;शिण किया जफार तर क ीमारीका।&#xA;किसी&#xA;अनायीकगाजलवकरायी जालसाला मानवजाकिनीमा ४&#xA;मजाविमा असकी निशाणा&#xA;साकार तम्घापो का ए, 1 कीलय को शिणा शकएकाली राधा शालारामास्कक क यातायात काधीतरी कलाकािमाजि मला पिकास शिका -शेककाग पिंक&#xA;जामतावान गाऊ म कि गए कि शाकाह कि&#xA;१. अन्वीक्षानयमाकलय्य गुरुभित्विा गुरूणां मतं&#xA;चिन्तादिव्यविलोचनेन च तयोः सारं विलोक्याखिलम्। लामा वाम कियाकारी की तन्त्रे दोषगणेन दुर्गमतरे सिद्धान्तदीक्षागुरु-शामा हिक रूप से सामना गङ्गेशस्तनुते मितेन वचसा श्रीतत्त्वचिन्तामणिम् ।। विकसिमकाल यतो मणेः पण्डितमण्डनक्रिया राजा र निकाशी जोमाता की प्रचण्डपाषण्डतमस्तिरस्क्रिया। विपक्षपक्षे न विचारचातरी&#xA;मी वनणार ASE- ललि कि मि स न च स्वसिद्धान्तवचोदरिद्रता ।। ण म पकाए कामा गण्य म&#xA;ण्डितमको&#xA;मारमा&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४ नव्यन्याय की मैथिल परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/04_navyanyAya_kI_maithila_paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/04_navyanyAya_kI_maithila_paramparA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;०१-वरधमन-उपधयय&#34;&gt;०१. वर्धमान उपाध्याय&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;खुष्टीय चतुर्दश शतक में विद्यमान गङ्गेश उपाध्याय के औरस पुत्र एवं शिष्य वर्धमान उपाध्याय ने अध्यापन तथा टीका-प्रणयन के माध्यम से सबसे पहले तत्त्वचिन्तामणि का सम्प्रदाय आरम्भ किया। यद्यपि तत्त्वचिन्तामणि पर इनकी अपनी व्याख्या उपलब्ध नहीं है तथापि आचार्य उदयन तथा श्रीवल्लभ आदि की कृतियों पर की गयी इनकी व्याख्याओं में तत्त्वचिन्तामणि के सिद्धान्तों का परिष्कार एवं प्रचार देखा जाता है। इनकी शैली है कि ग्रन्थ के प्रासङ्गिक अभिप्राय को समझाकर &amp;lsquo;अस्मपितृचरणास्तु&amp;rsquo; कहकर स्वतन्त्र रूप से ये अपनी लम्बी व्याख्या प्रस्तुत करते हैं जहाँ तत्त्वचिन्तामणि के वक्तव्यों का परिष्कार रहता है। तत्त्वचिन्तामणि का प्रत्येक प्रतिपाद्य-विषय यथाप्रसङ्ग इनकी व्याख्याओं में अवश्य समाहित हुआ है।&#xA;आचार्य उदयन की प्रायः सभी प्रमुख कृतियों पर इन्होंने व्याख्या लिखी है। इन्होंने यद्यपि अपनी व्याख्या का नाम &amp;lsquo;प्रकाश&amp;rsquo; रखा है, तथापि नैयायिक समाज में वह &amp;lsquo;उपाय&amp;rsquo; नाम से अधिक विख्यात है। अतएव परवर्ती न्यायग्रन्थों में उपायकार के रूप में इनका परिचय मिलता है&#xA;१. परिशुद्धिप्रकाश या न्यायनिबन्धप्रकाश, २. किरणावलीप्रकाश, ३. कुसुमाञ्जलिप्रकाश, ४. बौद्धधिक्कारप्रकाश या आत्मतत्त्वविवेकप्रकाश, ५. परिशिष्टप्रकाश ६. लीलावतीप्रकाश ७. खण्डनखण्डखाद्यप्रकाश तथा ८. तर्कभाषाप्रकाश इनकी कृतियाँ प्रसिद्ध हैं। कुसुमाञ्जलिप्रकाश तथा लीलावतीप्रकाश वाराणसी से सम्पूर्णतः प्रकाशित हैं। अन्य ग्रन्थ अंशतः एशियाटिक सोसाइटी कलकत्ता से प्रकाशित हुए हैं। खण्डनखण्डखाद्यप्रकाश तथा तर्कभाषाप्रकाश मातृकागारों में उपलब्ध हैं। यद्यपि बौद्धधिक्कार- प्रकाश मातृकागारों में भी अनुपलब्ध है तथापि इस पर बलभद्र मिश्र की उपव्याख्या का उल्लेख पद्मनाभ मिश्र की सेतु व्याख्या में मिलता है जो इसके अस्तित्व का साधक है।&#xA;न्यायसूत्र पर सबसे प्राचीन एवं विस्तृत वृत्ति ६. अन्वीक्षानयतत्त्वबोध इन्हीं की है। इसके त्रिसूत्रीप्रकरण की मातृका गङ्गानाथ झा केन्द्रीय संस्कृत विद्यापीठ, इलाहाबाद के ग्रन्थागार में उपलब्ध है और पञ्चम अध्याय इसी संस्था से प्रकाशित है, शेष अंश मातृकागारों में भी उपलब्ध नहीं है। गौड नैयायिक रामभद्र सार्वभौम ने न्यायरहस्य में तथा द्वितीय वाचस्पति मिश्र ने न्यायतत्त्वालोक में आदरपूर्वक इस वृत्ति का उल्लेख किया है। इससे इसकी लोकप्रियता तथा प्रामाणिकता सिद्ध होती है।&#xA;इन्होंने १०. खण्डनोद्धार नामक प्रकरण-ग्रन्थ का प्रणयन कर प्रायः अद्वैत मत का&#xA;है&#xA;१०७&#xA;नव्यन्याय की मैथिल परम्परा खण्डन किया था जिसका अनुसरण शङ्करमिश्र ने भेदसिद्धि लिखकर तथा द्वितीय वाचस्पति ने खण्डनोद्धार लिखकर किया, किन्तु न्यायतत्त्वालोक में तथा अन्यत्र उपलब्ध इसका उल्लेख ही इसकी सत्ता का साधक है, मातृकाएँ इसकी भी अनुपलब्ध हैं। मगजमा&#xA;नव्यन्याय के क्षेत्र में वर्धमान उपाध्याय इतना अधिक प्रतिष्ठित हुए कि तत्त्वचिन्तामणि के व्याख्याकार अपनी व्याख्या में इनका उल्लेख करके आत्मगौरव का अनुभव करते रहे। यह असंभव है कि तत्त्वचिन्तामणि की परवर्ती व्याख्याओं में वर्धमान उपाध्याय का आदरपूर्वक उल्लेख नहीं हुआ है। ER&#xA;न्यायापार ध्यातव्य है कि मिथिला में दो वर्धमान हुए हैं। उनमें प्रकाश व्याख्या के प्रणेता नैयायिक वर्धमान प्राचीनतर हैं। पञ्जीप्रबन्ध से ज्ञात होता है कि आगे इनकी वंशवृद्धि प्रायः नहीं हुई, कन्यापक्ष में इनकी सन्ततियाँ बढ़ती रहीं। RPF&#xA;वर्धमान उपाध्याय दण्डविवेककार के रूप में प्रसिद्ध हैं। इन्होंने अपने गुरु शङ्करमिश्र तथा द्वितीय वाचस्पति मिश्र का उल्लेख अपने ग्रन्थ में किया है। अतः इनका समय पञ्चदश शतक का मध्यकाल माना गया है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५ बङ्गाल की नव्यन्याय-परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/05_bangAla_kI_navyanyAya-paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/05_bangAla_kI_navyanyAya-paramparA/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नव्यन्याय के क्षेत्र में मिथिला में जैसे सोदरपुरवंश का सर्वाधिक वर्चस्व देखा गया है तथा इनके पुष्कल अवदानों से शास्त्र समृद्ध हुआ है, इसी तरह बंगाल में वासुदेव सार्वभौम के वंशधरों का वर्चस्व मानना होगा। इनके पिता, चाचा, भाई, पुत्र, भतीजा तथा पौत्र आदि ने अपनी कृतियों से इस शास्त्र को पर्याप्त अभिवृद्ध किया है। इन्होंने &amp;lsquo;नास्ति त्रैपुरुषी विद्या&amp;rsquo; महाभारत के इस वचन को झूठा सिद्ध कर दिया। हा&#xA;(१) पञ्चदश शतक के पूर्वार्द्धवर्ती इनके पिता एवं गुरु नरहरि विशारद अपने समय के प्रतिष्ठित नैयायिक हुए हैं। तत्त्वचिन्तामणि की इन्होंने अवश्य व्याख्या की होगी जो उपलब्ध तो नहीं है, किन्तु उसके सन्दर्भ इनके पुत्र एवं पौत्र आदि की कृतियों में उद्धृत हैं।&#xA;का (२) नव्यन्याय के क्षेत्र में वासुदेव सार्वभौम ही प्रथम बंगाली नैयायिक हैं जिनकी कृति आज उपलब्ध है। तत्त्वचिन्तामणि की परीक्षा नाम की इनकी व्याख्या सरस्वती भवन वाराणसी में तथा अन्यत्र मातृकारूप में उपलब्ध है। पक्षधर प्रसिद्ध जयदेव मिश्र तथा प्रगल्भाचार्य के समसामयिक सार्वभौम ने अपनी कृति में पूर्ववर्ती मैथिल नैयायिक प्रभाकर उपाध्याय, रत्नकोषकार तरणि मिश्र, तत्त्वबोधकार वर्धमान उपाध्याय तथा मिश्र पद से अभिप्रेत वाचस्पति मिश्र आदि के साथ अस्मद्गुरुचरण पद से उक्त नरहरि विशारद का सम्मानपूर्वक उल्लेख किया है। यद्यपि उपर्युक्त तीनों नैयायिकों ने प्रगल्भ मिश्र, पक्षधर मिश्र तथा वासुदेव सार्वभौम ने अपने पूर्वज तथा प्रतिष्ठित नैयायिक प्रभाव्याख्याकार यज्ञपति उपाध याय की मान्यताओं का खण्डन किया है, तथापि इनमें अधिक तीव्र सार्वभौम ही प्रतीत होते हैं। इनके आक्षेप की भाषा अधिक कठोर हो गयी है। यथा &amp;lsquo;तत्को यज्ञपतेरन्यः प्राज्ञम्मन्यो भाषते&amp;rsquo; तथा &amp;lsquo;अत्र यज्ञपतिस्तत्प्रतारितश्च&amp;rsquo; आदि वाक्य इनके देखे जाते हैं। फलतः यज्ञपति के उत्तरसाधक उनके सुयोग्य पुत्र तथा पक्षधर मिश्र के शिष्य नरहरि उपाध्याय ने अपने दूषणोद्धार में इन तीनों ही प्रतिष्ठित नैयायिकों को आड़े हाथ लिया है। इससे प्रमाणित होता है कि सार्वभौम मैथिल नैयायिकों की कृतियों से पूर्णतः परिचित थे तथा अपने पिता एवं गुरु के प्रति पूरा सम्मान रखते थे।&#xA;_प्रो. दिनेश भट्टाचार्य ने स्पष्ट प्रतिपादित किया है कि यह प्रवाद सर्वथा निर्मूल है कि वासुदेव सार्वभौम तथा रघुनाथ शिरोमणि ने मिथिला जाकर पक्षधर मिश्र से नव्यन्याय का अध्ययन किया था। किन्तु म.म. (डा.) उमेश मिश्र ने अपने हिस्ट्री ऑफ इण्डियन १. द्रष्टव्य, बने नव्यन्यायचर्चा पृ. ३६&#xA;INISHAplie&#xA;बङ्गाल की नव्यन्याय-परम्परा&#xA;१३३ फिलासौफी में कहा है कि सार्वभौम ने यदि मिथिला में मैथिल गुरुओं से अध्ययन नहीं किया तो उसके पहले ही किसी गौड विद्वान् ने मिथिला में शिक्षा पायी होगी। अन्यथा चिन्तामणि का प्रचार बंगाल में किस प्रकार से संभव हुआ होगा ? इनके मत से सार्वभौम तथा शिरोमणि, पक्षधर मिश्र के शिष्य अवश्य रहे हैं।&#xA;ह कि मा अन्तः साक्ष्य एवं बहिःसाक्ष्य के आधार पर यह कहना सर्वथा उपयुक्त होगा कि सार्वभौम ने अपने पिता नरहरि विशारद से ही विद्या की अधिगति की थी तथा रघुनाथ शिरोमणि इनके साक्षात् शिष्य रहे हैं। दोनों ने नवद्वीप में ही अध्ययन किया था, मिथिला&#xA;कभी नहीं आये थे।&#xA;मैथिल नैयायिकों में जयदेव मिश्र ने जैसे आलोक में अपने गुरु यज्ञपति उपाध्याय के मतों का खण्डन किया है इसी तरह वासुदेव सार्वभौम की मान्यताओं का खण्डन भी इनके सुयोग्य शिष्य रघुनाथ शिरोमणि ने अपनी दीधिति में किया है। आजकल पाठ्य में निर्धारित पक्षता जागदीशी का विद्यार्थी इस सार्वभौम के साथ यज्ञपति उपाध्याय के मतों से अवश्य सुपरिचित होता है। इससे यज्ञपति तथा वासुदेव का उत्कर्ष ही सिद्ध होता है। कहा गया है कि- &amp;lsquo;पुत्रात् शिष्यात् पराजयम्। तिनी&#xA;पञ्चदश शतक के पूर्वार्धवर्ती इस सार्वभौम के चाचा श्रीनाथ भट्टाचार्य चक्रवर्ती ने चिन्तामणि पर अवश्य व्याख्या लिखी होगी, जो कालकवलित हो गयी। व्यधिकरण दीधिति में रघुनाथ शिरोमणि ने जिन चार दिग्गज नैयायिकों को उद्धृत किया है, उनमें विद्यावयोवृद्ध इस चक्रवर्ती का नाम अग्रगण्य है। पश्चात् यथा-क्रम प्रगल्भ मिश्र, जयदेव मिश्र तथा वासुदेव सार्वभौम का नाम एवं मान्यता यहाँ उल्लिखित हुई है। इस&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६ न्यायदर्शन की दाक्षिणात्य परम्परा</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/06_nyAyadarshana_kI_dAxiNAtya_paramparA/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/06_nyAyadarshana_kI_dAxiNAtya_paramparA/</guid>
      <description>&lt;h2 id=&#34;१-यह-दरशनमञजर-पर-आर-तगसवम-क-कत-स-वषय-क-सगरह-कय-गय-ह&#34;&gt;भारत के दक्षिण प्रान्त में शङ्कर भगवत्पाद आदि अनेक वेदान्तविद्याविशारद आचार्यों के आविर्भाव से वेदान्तविद्या की जितनी अभिवृद्धि हुई, उस अनुपात में न्याय आदि विद्याओं का विकास नहीं हो पाया। फलतः जिस तरह मिथिला तथा बंगाल में न्यायविद्या समृद्ध हुई उस तरह दक्षिण प्रान्त में नहीं, तथापि त्रयोदश शतक से ही न्यायविद्या का प्रचार-प्रसार उस प्रान्त में होने लगा था अतएव चित्सुखी की नयनप्रसादनी व्याख्या में महाविद्याविडम्बन&#xA;आदि न्याय पदार्थों की विशेष आलोचना देखी जाती है। शाम (१) विजय नगर के महाराजा हरिहर के आश्रित चतुर्दश शतक के नैयायिक चन्निभट्ट ने&#xA;। अपूर्ण किन्तु उपादेय सारसंग्रह विवरण नामक तार्किकरक्षा की व्याख्या की। पश्चात् - इनके कृती शिष्य - (२) रामेश्वर ने सारसंग्रहभूषिका नामक व्याख्या का प्रणयन कर गुरुकृत अपूर्णता का&#xA;परिमार्जन किया। (३) इनके ही कनिष्ठ समसामयिक विविध महाकाव्यों के प्रसिद्ध व्याख्याकार तथा श्रेष्ठ&#xA;दार्शनिक कोलाचल मल्लिनाथ ने तार्किकरक्षा की निष्कण्टका व्याख्या का निर्माण किया जो पण्डित-पत्रिका में मूल के साथ प्रकाशित है। इन्होंने घण्टापथ व्याख्या के&#xA;आरम्भ में अपने वैदुष्य का परिचायक पद्य प्रस्तुत किया है - वाणी काणभुजीमजीगणदवाशासीच्च वैयासकी&#xA;न मन्तस्तत्रमरंस्त पन्नगगवीगुम्फेषु चाजागरीत्। वाचामाचकलद्रहस्यमखिलं यश्चाक्षपादस्फुरांसी&#xA;लोकेऽभूदू यदुपज्ञमेव विदुषां सौजन्यजन्यं यशः।। (४) पञ्चदश शतक के नैयायिक व्यासतीर्थ ने यद्यपि माध्वमत के प्रतिष्ठार्थ अनेक ग्रन्थों&#xA;का प्रणयन किया। यथा न्यायामृत, तात्पर्यचन्द्रिका तथा तर्कताण्डव आदि, तथापि न्यायदर्शनु की प्रक्रिया से ही इन्होंने अपना विचार प्रस्तुत किया है, अतएव इनको नैयायिक कहना उचित एवं उपयुक्त होगा। इन्होंने तर्कताण्डव में उदयनाचार्य, गङ्गेश उपाध्याय, पक्षधर मिश्र, प्रगल्भ मिश्र तथा यज्ञपति उपाध्याय के मतों का&#xA;खण्डन किया है, किन्तु विचार की पद्धति न्यायशास्त्र की अपनायी है। )&#xA;१. यहाँ दर्शनमञ्जरी प्रो. आर. तंगास्वामी की कृति से विषयों का संग्रह किया गया है।&lt;/h2&gt;&#xA;&lt;p&gt;१५०&#xA;न्याय-खण्ड&#xA;है&#xA;(५) विरूपाक्ष नामक नैयायिक के शिष्य षोडश शतक के वामेश्वर ध्वज ने कुसुमाञ्जलि&#xA;तथा न्यायपरिशिष्ट की व्याख्या की है। न्यायपरिशिष्ट की पञ्चिका व्याख्या इनकी, केन्द्रीय संस्कृत विद्यापीठ तिरुपति से प्रकाशित है। इनके मङ्गलाचरण से इनके गुरु का परिचय हमें मिलता है-या दिश&#xA;तं नमामि विरूपाक्षं गुरुं वाक्कायमानसैः। तं नमामि विरूपाक्षं गरुं वाक्कायमानसैःER PRETER तस्मात्तत्त्वमवेत्य तात्त्विकगुरोः श्रीमदविरूपाक्षतः-PIMPEE PIPPITER&#xA;श्चक्रे वृत्तिमिमां समाहितमतिर्वामध्वजो धीरधीः।।PB REMPLE (६) सप्तदश शतक के नैयायिकों में अग्रगण्य आन्ध्रदेशीय अन्नंभट्ट ने असाधारण प्रतिष्ठा&#xA;अर्जित की। ये राघव सोमयाजी के वंशधर तथा तिरुमलाचार्य के पुत्र हैं। इनकी कृति&#xA;तर्कसंग्रह एवं इसकी स्वोपज्ञव्याख्या दीपिका बहुत प्रसिद्ध हुई। आज भी निरन्तर का सर्वत्र पठन-पाठन की परम्परा से यह संबद्ध है तथा इसकी अनेक टीकाएँ लिखी&#xA;गयी हैं। अनेक शास्त्रों के परिशीलन का प्रमाण इनकी विविधशास्त्रीय ग्रन्थों की तक व्याख्या ही है। व्याकरण, मीमांसा, वेदान्त तथा न्याय में इनकी कृतियाँ पायी जाती&#xA;हैं। बादरायणसूत्र की मिताक्षरावृत्ति, मीमांसासूत्र की राणकोज्जीवनी वृत्ति या ला सुबोधिनीसुधासार मातृकागारों में उपलब्ध है। पक्षधर मिश्र के आलोक की इन्होंने राणा सिद्धाञ्जना नामक व्याख्या का प्रणयन किया है। इस व्याख्या के आरम्भिक पद्य&#xA;से इनके सर्वाङ्गपूर्ण अध्ययन एवं न्यायशास्त्र के प्रति अधिक रुचि का परिचय मिलता है -Pी कलाकाराशी निगा&#xA;मैघी महेशमधुसूदनमाधवादे-गाणियाणक णिक प्रमाणाख्यां शिरोमणिगिरामवसाय सारम्।&#xA;सिद्धाञ्जनं मणिविलोकनलालसाना-सानाशागमा&#xA;op मालोकमार्गगमिनामहमातनिष्ये।। लिइनका कार्यक्षेत्र काशी रहा है। अतएव इनके प्रसंग में एक सूक्ति प्रसिद्ध है PIPPIRP&amp;rsquo;काशीगमनमात्रेण नान्नभदायते द्विजः।।।&#xA;&amp;ldquo;काशीगमनमात्रेण नान्नंभट्टायते द्विजः।। कलाक गइसमें इनकी प्रसिद्धि एवं वैदुष्य दोनों ही निहित हैं। चिन्तामणि दीधिति की सुबुद्धि मनोरमा नामक इनकी व्याख्या आड्यार, मद्रास के राजकीय ग्रन्थागार में सुरक्षित है। (७) सप्तदश शतक के नैयायिक महादेव पुन्तामकर के गुरु श्रीकण्ठदीक्षितकृत&#xA;चिन्तामणिव्याख्या आफ्रेट महाशय की ग्रन्थसूची में देखी जाती है। इनकी न्यायसिद्धान्तमञ्जरीव्याख्या तर्कप्रकाश प्रकाशित है। गाने रियो&#xA;सीमा&#xA;न्यायदर्शन की दाक्षिणात्य परम्परा&#xA;१५१ (८) मुकुन्द पुन्तामकर के पुत्र तथा श्रीकण्ठदीक्षित एवं शितिकण्ठ दीक्षित के शिष्य&#xA;महाराष्ट्री नैयायिक महादेव पुन्तामकर ने सप्तदश शतक में काशीवास करते हुए न्यायकौस्तुभ नामक ग्रन्थ का प्रणयन किया, जो तत्त्वचिन्तामणि की शैली में लिखा गया है। इसमें न्यायसम्मत चारों ही प्रमाणों का सर्वाङ्गपूर्ण विवेचन है। अतएव यह व्युत्पादक है। इसका प्रत्यक्ष-खण्ड सरस्वतीभवन वाराणसी से प्रकाशित है। भवानन्द सिद्धान्तवागीश की दीधिति व्याख्या आरम्भ में बहुत प्रतिष्ठित हुई। अतएव यह पद्य लिखा गया&#xA;गुणोपरि गुणानन्दी भवानन्दी च दीधितौ।&#xA;सर्वत्र मथुरानाथी जागदीशी क्वचित् क्वचित्।।। म पश्चात् बंगाल में न तो यह पाठ्य में स्वीकृत हुई और न तो किसी ने इसकी व्याख्या हेतु कलम उठायी। प्रत्युत इसमें दोषों का उद्भावन करते रहे, जिसका उत्तर पुन्तामकर महाशय ने अपनी व्याख्या में दिया है। इन्होंने इसकी दो व्याख्याएँ लिखीं-एक संक्षिप्त&#xA;और एक विस्तृत। भवानन्दीप्रकाश विस्तृत व्याख्या है और सर्वोपकारिणी संक्षिप्त। इससे प्रतीत होता है कि भवानन्दी की अध्ययन-परम्परा महाराष्ट्र में उस समय प्रचलित थी। अपने गुरु के प्रति श्रद्धा एवं व्याख्येय ग्रन्थ के प्रति निष्ठा इनके आरम्भिक पद्य से व्यक्त होती हैं&#xA;IT पती श्रीकण्ठदीक्षितं नौमि गुरुं गौतमरूपिणम्। कति कमर&#xA;येन चूर्णीकृताः सद्यो विदुषां गर्वपर्वताः। किार यदालम्बनतो मूर्खस्तार्किकाणां धुरन्धरः। बुधो भवति तं वन्दे गुरुं श्रीकण्ठदीक्षितम् ।। जप गायका&#xA;अनालोच्य सिद्धान्तवागीशवाण्यां, गाली वृथासूचितैः पण्डितैौडजातैः। किनकि RBEL मारक यदुभावितं दूषणाभासवृन्दं, तो वह आपक&#xA;तदुद्धारणार्थो ममोद्योग एषः।। । (E) इसी समय में अग्निहोत्र भट्ट ने पक्षधरकृत आलोक की स्फूर्ति नामक व्याख्या का&#xA;प्रणयन किया, जो मैसूर तथा तजौर के ग्रन्थागार में उपलब्ध है। (१०) इस सप्तदश शतक के प्रसिद्ध नैयायिक नारायणतीर्थ ने कुसुमाञ्जलिकारिका की&#xA;व्याख्या लिखी। यद्यपि यह अपूर्ण है, तृतीय स्तवक तक ही उपलब्ध है तथापि व्युत्पादक होने से विद्वानों के द्वारा समादृत है। तत्त्वचिन्तामणिदीधिति एवं न्यायसिद्धान्तमुक्तावली की भी इन्होंने व्याख्या की है जो सरस्वती भवन वाराणसी में उपलब्ध है। अपनी कृति के आरम्भ में अपने गुरुओं का स्मरण इन्होंने इस&#xA;१५२&#xA;म न्याय-खण्ड राजार प्रकार किया है -काशक शाला PATRI श्रीरामगोविन्दसुतीर्थपादकृपाविशेषादुपलभ्य बोधम्। पर&#xA;श्रीवासुदेवादधिगत्य सर्वशास्त्राणि वक्तुं किमपि स्पृहा नः।।&#xA;(११) तञ्जौर के राजा रघुनाथनायक के सभापण्डित. तथा श्रीनिवास दीक्षित के पुत्र मराजचूडामणि दीक्षित ने चिन्तामणि की दर्पणव्याख्या का प्रणयन किया। इसका&#xA;शब्दखण्डभाग अनन्तशयन से (टी.एस.एस.-३४) प्रकाशित है। (१२) अय्यालु दीक्षित के पौत्र उमापति के पुत्र काशीपति कविराज ने तत्त्वचिन्तामणि की&#xA;न्यायकल्पतरु नामक व्याख्या का प्रणयन किया। इसका परिज्ञान हमें न्यू इण्डिया&#xA;एण्टिक्वेटी से (No IA, Vol IV, पृ. १५८) होता है। शा (१३) आत्रेयगोत्र वेंकटाचार्य के पुत्र वेदान्ती श्रीनिवासाचार्य ने गोपीनाथ ठक्कुरकृत मणिसार हा का खण्डन किया है। इनकी कृति मणिसारखण्डन नाम से प्रसिद्ध है। सरस्वती का महल तजौर, आड्यार तथा मद्रास के राजकीय ग्रन्थागारों में यह उपलब्ध है। यहाँ&#xA;आ यह भी उल्लेखनीय है कि दाक्षिणात्य नैयायिक (१४) लक्ष्मणार्य ने मणिसारमण्डन का प्रणयन कर उक्त दोषों का निराकरण किया है जो र&#xA;का मद्रास तथा आड्यार ग्रन्थागार में उपलब्ध है।&#xA;मागि (१५) इसी समय के (सप्तदश शतक के) श्रेष्ठ नैयायिक गोपीनाथ मौनी ने काशी में&#xA;रहकर शब्दालोक, तर्कभाषा तथा पदार्थविवेक की टीका का प्रणयन किया था। शब्दालोक- रहस्य के आरम्भ में इन्होंने अपने गुरु एवं पिता ज्ञानपति के प्रति पूर्ण श्रद्धा प्रदर्शित की है और अपना पाण्डित्य भी सविनय सूचित किया है -&#xA;उपदिष्टं पितृचरणैः स्वयमपि निष्टङ्कितं यत्नैः।&#xA;शब्दालोकरहस्यं गोपीनाथो विवेचयति।। (१६) प्रो. आर. तङ्गास्वामी ने दर्शनमञ्जरी में कहा है कि तिम्मण भूपाल ने चिन्तामणि&#xA;के सार का प्रकाश नाम से प्रणयन किया है, जो आड्यार तथा तजौर के - मातृकागारों में सुरक्षित है। (१७) अज्ञातकर्तृक मणिकण नामक ग्रन्थ आड्यार से प्रकाशित है (AISE५८८)। इसमें&#xA;गोपालसिंह नामक अपने शिष्य को समझाने के लिए ग्रन्थकार ने प्रयास किया है। कि यहाँ मंगलवाद से लेकर शक्तिवाद तक के विषय संक्षेप में कहे गये हैं। (१८) तातदेशिक के शिष्य रामानुजाचार्य ने चिन्तामणि की दर्पण नामक व्याख्या का&#xA;प्रणयन किया, मणिसार नाम भी इसका सुना जाता है। इसकी मातृका तञ्जौर, का बड़ोदा तथा आड्यार के ग्रन्थागारों में उपलब्ध है। निशाणामीझाम&#xA;साधक कीक लिमा&#xA;न्यायदर्शन की दाक्षिणात्य परम्परा&#xA;१५३ (१६) वेंकटाध्वरि के शिष्य रघुनाथ दीक्षित ने दर्पणनिरोधिनी नामक कृति में महेश ठक्कुर बा के दर्पण का खण्टन किया है, इसकी मातृका आडद्यार ग्रन्थागार में उपलब्ध है। (२०) नीलकण्ठ भट्ट की दीधिति व्याख्या का विवरण हालकृत ग्रन्थसूची में तथा इनकी&#xA;गादाधरी व्याख्या का विवरण राधाकृष्णकृत लालौर ग्रन्थागार की सूची में उपलब्ध&#xA;(२१) विश्वेश्वर पण्डित की दीधिति व्याख्या प्रवेश नाम से प्रसिद्ध है तथा सरस्वती भवन&#xA;वाराणसी में उपलब्ध है। राणा के (२२) कृष्णभट्ट ने अनुमानगादाधरी की व्याख्या कर्षिका नाम से लिखी है, जो तेलुगु लिपि&#xA;में प्रकाशित है और कृष्णभट्टी नाम से प्रसिद्ध है। (२३) अष्टादश शतक के प्रसिद्ध नैयायिक धारापुर के लक्ष्मणदेव के पुत्र महादेव पण्डित * ने काशी में रहकर तत्त्वचिन्तामणि दीधिति तथा तर्कभाषा की सारमञ्जरी&#xA;व्याख्या का प्रणयन किया है। (२४) इसी समय के प्रसिद्ध नैयायिक सङ्गमेश्वर पण्डित ने जागदीशी सिद्धान्तलक्षण की&#xA;ग) व्याख्या की है जो आन्ध्र विश्वविद्यालय से प्रकाशित है। कर&#xA;इसी समय के अन्य दाक्षिणात्य नैयायिक भी उल्लेखनीय है जिनकी कृतियाँ उपलब्ध मन हैं। यथा (२५) अश्वत्थनारायण दीक्षित ने व्युत्पत्तिवाद तथा दीधिति व्याख्या गादाधरी की व्याख्या , भावसंग्रह का प्रणयन किया जो मैसूर, आडद्यार तथा मद्रास के ग्रन्थागारों में&#xA;उपलब्ध है। (२६) वेदान्तपरिभाषा के प्रणेता धर्मराज अध्वरि ने तत्त्वचिन्तामणि की तर्कचूडामणि&#xA;व्याख्या की रचना की। वेदान्तपरिभाषा के आरम्भ में इन्होंने अपने पाण्डित्य का पा प्रदर्शन करते हुए इस व्याख्या की सूचना दी है-&#xA;का&#xA;हाकाका शिनी ) येन चिन्तामणौ टीका दशटीकाविभञ्जनी।&#xA;यह कोशा ना तर्कचूडामणि म कृता विद्वन्मनोरमा ||&#xA;तीर म.म. गोपीनाथ कविराज ने कहा है कि शशधर की कृति न्यायसिद्धान्तदीप की भी इन्होंने व्याख्या की है। (२७) इनके ही पुत्र रामकृष्ण अध्वरि ने मैथिल नैयायिक रुचिदत्त के चिन्तामणिप्रकाश&#xA;_ की व्याख्या की है जो केन्द्रीय संस्कृत विद्यापीठ तिरुपति से प्रकाशित है। (२८) उन्नीसवीं शताब्दी के नैयायिक शतकोटि रामशास्त्री ने गादाधरी व्याख्या की विवेचना&#xA;लिखी जो काञ्ची से प्रकाशित है। (२६) रामचन्द्रसूरि के पुत्र रामशास्त्री के पिता राघवाचार्य के शिष्य महाराष्ट्री नैयायिक&#xA;है&#xA;म&#xA;न्याय-खण्ड&#xA;TOS16&#xA;म रघुनाथसूरि ने न्यायरत्न नाम से गादाधरी पञ्चवाद की व्याख्या की है, जो आड्यार ई तथा मद्रास राजकीय ग्रन्थागार में उपलब्ध है। पञ्चवाद से पञ्चलक्षणी, सिद्धान्तलक्षण, कि व्यधिकरण, पक्षता और सामान्य निरुक्ति इनका अभिप्रेत है। का&#xA;आन्ध्रदेशीय काशीनाथ ने दीधिति की व्याख्या की, जो सरस्वती भवन वाराणसी में उपलब्ध है। इसी तरह चतुर्भुज पण्डित की दीधिति की विस्तरा व्याख्या भी यहाँ सुनी जाती है। गादाधरी की श्रीरङ्गाचार्यकृत नक्षत्रमलिका व्याख्या मैसूर के हस्तलेखागार में उपलब्ध है। शङ्करकृत शङ्करभट्टी व्याख्या भी इस गादाधरी की प्रसिद्ध है, जो मद्रास के राजकीय ग्रन्थागार में सुरक्षित है। पट्टाभिरामकृत पट्टाभिरामीया गादाधरी व्याख्या मैसूर से प्रकाशित है।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७ प्रकीर्ण</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/07_prakIrNa/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/articles/saMskRta-vANmaya-bRhad-itihAsa/01_nyAya_darshana/07_prakIrNa/</guid>
      <description>&lt;p&gt;इस बीसवीं शताब्दी के उत्तरार्ध में भारत के स्वतन्त्र होने पर उत्साही नैयायिकवृन्द अपनी कृतियों के निर्माण तथा प्राचीन कृतियों के समीक्षात्मक सम्पादन एवं प्रकाशन की ओर अग्रसर हुए, इनका विशेष परिचय मर्यादित स्थान में प्रस्तुत करना सम्भव नहीं है। अतएव मेरी दृष्टि में समागत केवल नाम एवं कृति का विवरण यहाँ प्रस्तुत किया जा रहा है।&#xA;कृति&#xA;लेखक १. तत्त्वसार&#xA;शाई राखालदास न्यायरत्न माह २. प्रमेयरत्नावली की बलदेव विद्याभूषण माहरणाय ३. प्रमाणचन्द्रिका&#xA;छलारि शेषाचार्य विशिष्टं न्यायदर्शनम&#xA;कृष्णवल्लभाचार्य (तत्त्वप्रभावली)&#xA;BET JUPE PIELE&#xA;कम 150-5&#xA;शस्तृ शर्मा न्यायदर्शनविमर्शः लाश&#xA;कालीप्रसाद सिंह&#xA;निक ७. शाब्दबोधविमर्शः मिल बी. एन. सिंह भगत सिंह ८. न्यायप्रमाणसमीक्षा रिसी अभेदानन्द भट्टाचार्य प्राचार&#xA;आरम्भवाद&#xA;बदरीनाथ शुक्ल तत्त्वावली&#xA;शारदा गान्धी&#xA;का ११. पदार्थतत्त्वसार&#xA;चन्द्रकान्त तर्कालङ्कार १२. लक्षणराजिः&#xA;जयनारायण तर्कपञ्चानन टिप्पा भट्टः १३. सारमञ्जरी पामर नाम आशुबोध विद्याभूषण की कानी १४. प्रमाणसंग्रह&#xA;वादिराजाचार्य १५. सामान्यपिनरुक्तिविवेचना&#xA;श्रीरंगदेशिक १६. सामान्यनिरुक्तिव्याख्याचन्द्रकला स्वामी हरिनामदास&#xA;नवरत्नमालिका&#xA;६.&#xA;न्यायदर्शन की दाक्षिणात्य परम्परा&#xA;१५७&#xA;१७. पदार्थदीपिका&#xA;कौणुडुभट्ट १८. न्यायादर्शः&#xA;दामोदर महापात्र (नवीनरीत्यनुसारि सुगमं न्यायप्रकरणम्) १६. भारतीयदर्शनपरिचय&#xA;प्रो. हरिमोहन झा (न्याय-वैशेषिक दर्शन) कमर २०. न्यायप्रदीप&#xA;डॉ. गङ्गा सहाय शर्मा २१. तर्कशास्त्रपरिचय करून डॉ. गणेश्वर मिश्र २२. तर्कविद्या कानार गार को डॉ. रामचन्द्र सामन्तराय २३. क्षणभडगवाद&#xA;को me&#xA;प्रो. मधुसूदन भट्टाचार्य २४. अक्षपाददर्शनम्&#xA;कलकत्ता संस्कृत कालेज प्रकाशन २५. न्यायदर्शनमते आत्मा निवासी कलकत्ता संस्कृत कालेज प्रकाशन २६. न्यायमीमांसादर्शनयोः प्रमाणविचारः । रघुनाथाचार्य&#xA;निशेधा २७. तर्कविज्ञान (उड़िया)&#xA;विपिन- विहारी राय गरे निशान&#xA;२८. न्यायदर्शन (उड़िया)&#xA;मधुसूदन महन्ती २६. पदार्थसमीक्षा TET राजकिशोर दास सामान क एवं अंग्रेजी में लिखित ग्रन्थ आदि यहाँ आकलनीय हैं। इससे स्वातन्त्र्योत्तर काल में&#xA;भारत में न्यायशास्त्र के प्रचार-प्रसार का परिचय हमें मिलता है। हम&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
