<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;तत्त्व-प्रकाशिनी-व्याख्या on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/</link>
    <description>Recent content in &#43;तत्त्व-प्रकाशिनी-व्याख्या on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>०३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/03/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/03/</guid>
      <description>&lt;p&gt;तृतीयपटलादारभ्यते&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;हरिः अथ स्थलशुद्धिप्रकारमाह - पलाश शाश्वेत्यादि कुर्यात्तालत्रयमित्यन्तेन पलाशशाखादर्भैः भूमिमण्डपवेदिं चकारा कुण्डक्षेत्रं च वायुना सम्मृज्य गायत्र्या समालिप्य अस्त्रेण सर्षपान् विकिरेत् अथ पूर्ववत् सम्मृज्य लिम्पेत् पुनर्मण्डपं शक्तिरूपं ध्यात्वा तेन गत्येन अस्त्रेण प्रोक्ष्य मूलतो विकिरांश्च विकिरेत् इति व्यवहितेन सम्बन्धः मूलेन विकिरान् जप्त्वा गव्यन्तु सादयेदिति मध्ये वाक्यं पूर्वकार्यसम्भार सम्भरणस्मरणार्थं ।&lt;br&gt;&#xA;आपः पुनन्त्विति सर्वत्र सम्प्रोक्ष्य इषेत्वेति दर्भान् कुसुमान् अक्षतांश्च विकीर्य अथ मध्ये मूलेन दिक्षु नामभिर्लोकेशांश्च गन्धाद्यैः पूजयेत् अथ क्षुद्रविद्रावणार्थं धूपदीपौ विन्यस्य तालत्रयादिकं च कुर्यात् ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र प्रासादशुद्धौ अस्त्रजप्तोदकैः इत्यादिकं * * मन्त्रविकल्पप्रदर्शनार्थं न विषयभेदप्रदर्शनार्थमिति द्रष्टव्यम् ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/04/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/04/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एवं क्रियाप्रधान जलाधिवासादि स्थूलशुद्धिमभिधाय स्नानप्रधानं शुद्ध्यन्तरं वक्तुं उत्तरपटलं प्रारभमाणः पटलार्थं सूत्रयति अधिवासनं कुर्याद्यथावत् साधकेश्वर इति अथ जलाधिवासादि स्थूलशुद्ध्यनन्तरं सायन्तननियमानन्तरं च इति विग्रहः ।&lt;br&gt;&#xA;समाधिबलप्राप्तेश्वरतादात्म्य भावनः साधक इत्यर्थः स यथावत् श्लिष्टतरमधिवासनं चिदात्मनः परमेश्वरस्य मन्त्रलिङ्गे अधिष्ठातृत्वेन वाऽसनं सदावस्थापनं कुर्यादिति सूत्रार्थः तत्र प्रथमं सूत्रितां साधकस्य ईश्वरतादात्म्यभावनां विवृणोति प्रक्षाल्य पादावित्यादि ध्यात्वात्मानं शिवमित्यन्तेन ॥&lt;br&gt;&#xA;प्रक्षाल्येति गुरुः शुचिः कृतस्नानादिकः शरीरशुद्धिरर्थात् नववस्त्रधरश्च उत्तरं वस्त्रं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;उपवीतवत् कृत्वा पादौ हस्तावपि प्रक्षाल्य विधिवदाचम्य वाग्यतः पश्चात् पश्चिमभागे प्रत्यङ्मुखशायि तस्य लिङ्गस्य लिङ्गस्य दक्षिणपश्चिमदिग्भागात् प्राङ्मुखशयि तस्य दक्षिणपूर्वभागे चेति द्रष्टव्यम् तत्र उदङ्मुख असिनः आत्मशुद्धिं जीवशुद्धिं [च] समाचरेत् सम्यक् प्रणवप्राणायामादिना आचरेत् ॥&lt;br&gt;&#xA;आसीनोदङ्मुख इत्यत्र आसीनः उदङ्मुखः इति पदच्छेदः अश्वेतपीतं रजो * * * वित्यादिवत् आर्षः सन्धिः अथवा प्रक्षाल्य पादावित्यादिना देहशुद्धिः वाग्यत इत्यनेन मनःशुद्धिश्च विवक्षितः भूयः स्वजीवात्मानं परमात्मनि विलाप्य परमीकृत्य तदनन्तरं तत्वानि तद्राश्रयभूतानि पृथिव्यादीनि तत्वानि संहरेत् सम्यक् परमेश्वरे तदपृथग्भावेन योजयेत् ततः तदनन्तरं जडात्मनः प्राति भासिकस्य देहपिण्डस्य शुद्ध्यर्थं धारणा शोषणाद्यपरनामधेया धारयेत् कुर्यात्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/05/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/05/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ संस्कृतस्य लिङ्गस्य प्रतिष्ठाप्रकारमाह स्नात्वेति ।&lt;br&gt;&#xA;प्रभाते स्नात्वा पाशुपताद्युक्तक्रमेण स्नात्वा विधिवदात्मभावनादि तदर्ह विधिपुरस्सरं महेश्वरं मन्त्रलिङ्गे मण्डले च कृतसविधानं पूजयित्वा प्रतिष्ठाप्यस्य देवस्य वीर्यवत्तासिद्धये दध्याज्यमधु संयुक्तं पायसं च चकाराद्धरिद्रादीनि च निवेदयेत् ।&lt;br&gt;&#xA;साम्प्रतिक सपर्याकाले प्रागादिदिक्स्था&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;देवग्रहभूतग्रहादयो बलिकाङ्क्षिण(न्त) इत्याह - देवेति ॥&lt;br&gt;&#xA;तेभ्य इति मण्डपस्य परितोऽष्टदिक्षु तेभ्यः प्रधानद्वारस्थ ग्रहपूर्वेभ्यः तच्छेषेण बलिं दत्वा रत्नन्यासं समाचरेत् तत्र प्रथमं प्रासादचर्चया प्रासादपुरुषप्रतिष्ठां सूचयति सामर्थ्येत्यादिना तद्वत् यद्वदाप्तागमवचनं तद्वदित्यर्थः ॥&lt;br&gt;&#xA;प्रासादं संस्कृत्य पीठपूजापुरस्सरं प्रणवोपचार मूलपञ्चतत्व प्रासादमन्त्रानुच्चार्य प्रासादपुरुषं प्रतिष्ठाप्य सकलीकृत्य सम्पूज्य प्रासादात्मना भावयेत् इति भावः तथा च पाशुपते गृहयागं पुरा कृत्वा पश्चियां स्थाप्य देशिकः इति मात्वा वक्ष्यमाणप्रकारेण प्रमाय स्थानं प्रतिष्ठास्थानं कल्पयेत् * * पञ्चोत्तरेति गर्भ गेहस्य पञ्चोत्तरशतांशं तत् गर्भगेहस्य प्राक् प्रत्यग्गतविस्तारे पञ्चोत्तरशतांशतया विभक्ते तदेकोशमानयेत् मध्यतो गर्भगेहस्य मध्यात् तावत् पृष्ठतः पृष्ठे नीत्वा तत्र दक्षिणोत्तरगतं सूत्रपातं प्रकल्पयेत् * * एवं पृष्ठगत व्यवस्थां प्रकल्पयेत् ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०६</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/06/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/06/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एवमर्चकेत्यादि श्रुतिश्रुतनित्यपूजादि अधिष्ठानभूत मन्त्रलिङ्गप्रतिष्ठामभिधाय तदेककार्य नित्यपूजोत्सवादिषु अवश्यनित्यकर्तव्यां पूजां वक्तुं प्रतिजानीते अथ&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अथ वक्ष्ये इति अथ श्रुतिज्ञातप्रथमकर्मापतितां पूजां समासेन वक्ष्ये वदिष्येऽहं समासेनेति ।&lt;br&gt;&#xA;सङ्क्षेपोक्तमनुक्रान्तत्वे पुनः समासकथनानुमननेन आगमान्तरप्रपञ्चितं शङ्खपूरण आत्माराधन उपहारकल्पनादि प्रपञ्चस्य अत्राप्यविरोधो ध्वन्यते आगमान्तरेष्वपि कुहचित् सङ्क्षेपकथनविधानादेतन्मात्रकरणे न कश्चिद्दोष इत्येवमुक्तिः ।&lt;br&gt;&#xA;तत्प्रकारमस्माभिः तन्त्रसमुच्चये प्रदर्शित इतीह न प्रदर्श्यतेतिमित्य स्यात् पूजाया प्राथम्यमित्यत आह सर्वाणि सिद्धिदामिति स्नात्वेति तत्र पूजको विधानतः स्नात्वा देवपितृतर्पणं कृत्वा वाग्यतोऽन्तर्मनसि मनसि मुकुन्दस्मरणादित्यादिन्यायात् तच्छुद्ध्यर्थं शिवं स्मरं स्मरन्नेव पुनः स्नानादि शरीरवाङ्मनः शुद्ध्यनन्तरं पूजनार्थं गच्छेत् पूजामण्डपमिति शेषः प्रक्षाल्येति गत्वा च पादौ प्रक्षाल्य आचम्य द्वास्थावभ्यर्च्य तदनुज्ञापूर्वं संविशेत् सम्यक् दक्षिणचरणपूर्वकं विशेत्&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०७</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/07/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/07/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एवं नित्यपूजामभिधाय नैमित्तिकप्राप्तपूजालोपप्रसङ्ग परिहाराय तत्प्रायश्चित्तप्रतिपादकं पटलान्तरमारभते निमित्ता इत्यादि ॥&lt;br&gt;&#xA;शिवागमे पतनाद्या बहवोनिमित्ता दुर्निमित्तानि प्रोक्ताः ।&lt;br&gt;&#xA;अत्र पतनादि शब्देन मन्त्रलिङ्गस्य यादृच्छिकपतनप्रमीति स्वाधिष्ठान नपुंसकशिलातो विच्युतिः कौतुकस्य वाहनतो विच्युतिः तत्कालपातादयश्च तन्त्रेण विवक्ष्यन्ते ।&lt;br&gt;&#xA;पतनाद्यं येषां देवतानां ते पतनाद्याः कः परो दहभासस्व दादिप्रतीकयोदेहा स्पृश्य स्पर्शादय श्लेष्मरुधिरादयश्च समासार्थातिषु निमित्तेषु जातेषु देशिकसत्तम तत्तद्दोषबलाबलतारतम्यं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;समीक्षादक्षो गुरुः तच्छान्ति कुर्यात् अत्र यद्यप्यधिष्ठानाधिष्ठात्रोः दोषः परस्परं सङ्क्रामति तथापि स्थाने दुष्ट एव द्वयोः शुद्धिः कार्या स्थानिनि दुष्टे तच्छुद्धिरेव कार्या तच्छुद्ध्यैव द्वयोरपि तच्छुद्धिसिद्धेरित्याहस्थान इति स्थाने गर्भगृहादि प्राकारपर्यन्ते दुष्टे मरणजनन रुधिरपातादि दोषदूषिते सति भुवः शुद्धिं खननरूपां स्थानशुद्धिं लिङ्गशुद्धिं क्षालनादिरूपां मन्त्रलिङ्गशुद्धिं च समाचरेत् ॥&lt;br&gt;&#xA;लिङ्गे दुष्टे लिङ्गस्य शुद्ध्या अथ तदनन्तरमवस्रावप्रोक्षणमात्रेण शुद्धिर्भविष्यति स्थानस्यापीति शेषः ॥&lt;br&gt;&#xA;प्रकृत शुद्धिपौर्वापर्यं दर्शयति स्थानशुद्धिरिति पुनः पूर्वं स्थानशुद्धिः कार्या भवेत् ततः तदनन्तरं लिङ्गशुद्धिः कार्या भवेदिति योजना शुद्धौ खननादिसहितायां केवलायां वा मन्त्रलिङ्गशुद्धौ कृतायां ।&lt;br&gt;&#xA;अथ तदनन्तरकार्य सूक्ष्मदेह शुद्ध्यर्थं विधिवत्तद्दोषशान्तिविहित विध्यनुसारेण होमादिकं शङ्करप्रोक्तादिहोमान् आदिशब्दोक्त तत्कल&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०८</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/08/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/08/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एवं प्रासङ्गिकं निष्कृतिलक्षणमभिधाय तत्समानजातीयं जीर्णोद्धारं वक्ष्यन् विवक्षितं प्रतिजानीते जीर्णोद्धारमिति निगदव्याख्यातेन ग्रन्थार्धेन जीर्णोद्धारस्य आवश्यकत्वं&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;आह- विधिनेति विधिना ध्यानाधिवास जीवन्यासादिनेश्वरस्य नित्यदृढसन्निधानसाधनेन विधिना उपलक्षितं स्थापितं स्थापितं लिङ्गमीश्वरस्य लिङ्गशरीररूपं मन्त्रलिङ्गं तत्स्थूलशरीररूपं गेहं प्रासादं वा जीर्यते यदि तदैव कालक्षेपमकुर्वन्नेव ।&lt;br&gt;&#xA;एवमनन्तर वक्ष्यमाण प्रकारेण विधिना तदुद्धरेत् आयतनादुत्खनेत् तत्स्थाने अन्यदुद्धरेत् उद्वहेच्च विधिना सान्निधापितस्य ईश्वरस्य विधिनोद्वासं विना मन्त्रलिङ्गं विश्लेषविरहाद्दुष्टलिङ्गं दुःस्थितिनिमित्त कोपोपशमनायोद्धृतिरवश्यं कार्येति भावः तत्र प्रथमं प्रासादजीर्तौ उद्धारं दर्शयति ऐन्द्रेशानेत्यादि स्नानं समाचरेदित्यन्तेन ग्रन्थेन प्राकारबाह्यतो मध्यहाराबाह्यतो मूलप्रासादस्यानुरूपतो विभक्ते सुषिरै गेहे पूर्वनिमिते अल्पबिम्बं नवं गेहं भूतांशैः परिकल्पयेदित्यादि न्यायेन मूलप्रासादस्यानुरूपतः प्रासादाभिमुखद्वारं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>०९</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/09/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/09/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एवं प्रासङ्गिकं प्रायश्चित्तं जीर्णोद्धारं चाभिधाय त्रिरात्रं होमदानाद्यैर्नीत्वा तुर्येऽहनि क्रमात् शक्त्या सप्तदशद्रव्यैः स्नानं देवस्य कल्पयेदित्यादि प्रकृतं सूचनं वक्ष्यन् प्रतिज्ञापूर्वं विवक्षितमाविष्करोत्यथ स्नानमित्यादि सप्तदशद्रव्यैरित्यन्तेन अथ स्नानं प्रवक्ष्यामीति प्रतिज्ञावाक्यम स्थापितस्य देवदेवस्य शूलिनः चतुर्थेऽह्नि स्नापनदिनकृत्य वासरे सप्तदशद्रव्यैः शक्त्या शक्यानपेक्षिण्या यथाविधि स्नानं कुर्यात् इति सम्बन्धः अत्र शक्त्येत्यनेन चतुर्थदिवसे स्नापनस्यावश्यकत्वं द्योत्यते ।&lt;br&gt;&#xA;अत एव शक्तिमतोऽत्र पञ्चविंशतिद्रव्यस्नपनमप्यपाराध्यतत्येति ध्वन्यते कलशपूरणन्यायं सामान्येनोपन्यस्यति क्रमादित्यादि कलशान्यपीत्यन्तेन क्रमात् तन्तुवेष्टनादि घटीश्रमणान्तं क्रमात् मण्डपं संशोध्य पदानि परिकल्प्य एषु पदेषु धान्यैः पीठं प्रकल्पयेत् ।&lt;br&gt;&#xA;कलशान् द्रव्याण्यप्यस्त्रेण अस्त्रप्रोक्षणादिना संशोध्य&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१०</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/10/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/10/</guid>
      <description>&lt;p&gt;एवं परिवारप्रतिष्ठानिष्ठमनुष्टानकालमभिधाय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;सकलपरिवारपरिवृत परमेश्वरप्रीणनात्मकं उत्सवापरपर्याय सपर्याविशेषं वक्ष्यन् विवक्षितमाविष्कं रोति उत्सवमिति ॥&lt;br&gt;&#xA;ततः समस्तपरिवारप्रतिष्ठानन्तरं अन्नाद्यबलिभूयिष्ठ द्विजादि सकलजन्तुसन्तानमन्नं द्वास्थादि सकल परिवारविषयो बलिं च भूयिष्टो यस्मिंस्तं नानावादित्रसङ्कुल नानाविधैरानकादि पञ्चविधैर्वादित्रैः वाद्यैः सङ्कुलं तथा नृत्तगीतसमन्वितं च तत्तादृशमुत्सवं च कुर्यात् तत्रादावङ्कुशर्पणं ध्वजस्थापनं च कुर्यादित्याह बीजाङ्कुरमिति बीजाङ्कुरं कृत्वा सर्वतो महाध्वज दुर्गादि बलि देवतास्थानचत्वरादिषु सर्वत्र क्रमात् ध्वजान् संस्थाप्य शुभाः पताकाश्च न्यस्त्वा गन्धपुष्पैः पूजयेत् महाध्वजपताकोपस्थापनमन्त्रमाह नमस्ते इति तत्र सर्वत्र प्राकारान्तर्बहिः रथ्याचत्वरादि देवयात्रास्थानेषु च सर्वत्र सम्मार्ज्य आलिप्य कुसुमाक्षतैः विकिरेत् अयम्पूराद्यैरगुरु गुल्गुल्वाद्यैः&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>११</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/11/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/11/</guid>
      <description>&lt;p&gt;नमः शिवाय अथैवं तावत् पाशुपतानुसारेण शिवतन्त्रमभिधाय पञ्चरात्रानुसारेण अनन्तरप्राप्तं विष्णुतन्त्रं वक्तुं प्रतिजानीते-&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;नमस्कृत्य हरिं वक्ष्ये सङ्क्षेपेण क्रियाक्रमं इति स्मृतिमूलत्वात् प्रयोजनं च ख्यापयन् प्रतिज्ञां विवृणोति देवैरित्यादि तीर्थस्नानाव सानिकमित्यन्तेन देवैर्वासुदेवादिभिः मुनिभिर्नारदादिभिराचार्यैः भगवत्पादौदिभिश्च स्फुटोदितं यद्यपि अत्रोत्तरवाल्ये तथापी त्यङ्गीकारात् शङ्का वाक्येपि यद्यपीति प्रयोक्तव्यं एवं स्फुटोदितं यद्यपि तथापि साधकेन्द्राणां क्रियाविधौ स्मरणाय अहं गुरुपूजादि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;तीर्थस्नानावसानिकं क्रियाक्रमं क्रियाक्रममिति पूर्वोक्तमनुवर्तते तं वक्ष्ये गुरुपूजां समारभ्य तीर्थस्नानावसानिकमिति पाठे एकमेव वाक्यं प्रथमप्राप्तं गुरुवरणं सङ्गृह्णाति शोधित इति ।&lt;br&gt;&#xA;विवृणोति यजमान इति दक्षिणे पाणावित्यन्तेन दक्षिणे पाणावालम्ब्य मन्त्रमेतदुदीरयन् वरयेदिति योजना अत्र अङ्गमूर्तिमन्त्रेषु यैर्मन्त्रैः मूर्तिपसमिज्या प्रयुज्यते तैरेव अर्घ्याद्यभिमन्त्रणं कर्तव्यमिति ख्यापनार्थं मूलेन मूर्तिभिर्वा अङ्गैरभिमन्त्र्येति विकल्पितं सोपि देशिको मृदादिभिः कल्पान्तरकथितैः उर्वीं परीक्ष्य यथोचितां ज्ञात्वा महीं प्राकारपर्यन्तं प्रकल्प्य अत्र मध्ये दिशासु च यथान्यायं गन्धाद्यैरभिपूज्य अनेन मन्त्रेण भूतक्रूरबलिं दद्यात् इति सम्बन्धः ।&lt;br&gt;&#xA;कृत्वैवमिति एवं भूत परिग्रहं कृत्वा सामान्यशुद्ध्यर्थं बहुशः इष्टां क्षितिं सुमुहूर्ते खनेत् क्षितिमिति वक्ष्यमाणं क्षितिपदमत्रापि समाकृष्य योज्यम् अथ नव&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१२</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/12/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/12/</guid>
      <description>&lt;p&gt;श्रीविष्णुबिम्ब प्रतिष्ठापरिकर सम्पादनमभिधाय प्रतिष्ठा पूर्वरङ्गभूतं मङ्गलाङ्कुररोपणादिकं कर्मकलापं वक्तुं प्रारभमाणः प्रथमं अङ्कुरार्पणं वक्तुं प्रतिजानीते ।&lt;br&gt;&#xA;अथ वक्ष्यामीति अथ भूति(मि) प्रासादादि सम्पादन कथनानन्तरं सङ्क्षेपात् मङ्गलाङ्कुरारोपणं वक्ष्यामि सङ्क्षेपग्रहणं तात्पर्यं शिवभोगे वोचामं मन्त्रबिम्बप्रतिष्ठामहाध्वर दीक्षा दीक्षणीयरूपं मङ्गलबीजवापं तु तत्समयं सङ्कल्प्य सप्ताहादि दीक्षादिवसापेक्षयादि * * धि वासशेष तया च तत्तत्समयसमापनीय निद्ध्यादिवत् न तावन्मात्र मवसिद्ध्या प्रारभेतेति नियम यति प्रासादे तु कृते कुर्यान्मुहूते कल्पिते सुधीसुधीर्दीक्षाभिषेकादि विधिशुद्धबुद्धिः आचार्यवर्यः&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;प्रासाद प्रसीदत्यस्मिन् निषद्येश्वर इति प्रासादो देवगृहं मन्त्रबिम्बं वा तस्मिन् कृते मुहूर्ते कल्पिते तु कल्पित एव कुर्यात् मङ्गलाङ्कुररोपणमित्यर्थात् सङ्कल्पित विधिरिति एकं कालमाह उत्तर इति ।&lt;br&gt;&#xA;तत्र प्रथमाव * * ते सुनिर्मले गुरुमौढ्यादिदोषादूषिते उत्तरे त्वयने काले उत्तरायण एव काले तत्रापि शुक्लपक्षे शुभे वारे तिथौ दिने अत्र दिनशब्देन नक्षत्रमपेक्ष्यते * * * शुभत्वविशिष्टत्वं वारादित्रयसाधारणं अथवा दिनशब्देन अहरुच्यते तथा च प मः तत्र पूर्वं तदुचितानि नक्षत्राणि गणयन्ति पुनर्वस्विति भरणीषु चेति ।&lt;br&gt;&#xA;चकार उत्तरार्धपठित रेवत्यादीनां जघन्यत्वं सूचयन् अन्त्यपरिपठित भरण्या अत्यन्तजघन्यत्वं सूचयति तिथीर्गुणयति प्रतिपच्चेति ॥&lt;br&gt;&#xA;वारानाह सोम इति लग्नशुभत्वमाह उदयनिरीक्षणेति ग्रन्थांशेन अवश्यपरिहार्य मुहूर्तदोषमाह द्वादशस्थमिति दुर्बलो भौमो द्वादशस्थं रविं पश्येद्यथा आचार्यश्चिरेण&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१३</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/13/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/13/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ मण्डपसंस्कारं प्रतिजानीते तथेति ग्रन्थार्धेन मण्डपलक्षणं सङ्क्षिपति मण्डपमिति ॥&lt;br&gt;&#xA;तत्संस्कारमाह सूत्राणीत्यादि ।&lt;br&gt;&#xA;कुर्यात्तालत्रयादिकमित्यन्तेन ॥&lt;br&gt;&#xA;आचम्य वाग्यतः आत्मशुद्धिं कृत्वा आत्मानमलङ्कृत्य यथाविधि सूत्रादिसकलं तत्र सम्भृत्य सूत्रेण दर्भदाम्ना च समन्ततो वेष्टयित्वा चतुर्दिक्षु पूर्वादिचतुर्दिक्षु द्वारदेशे यथाक्रमं अश्वत्थौदुम्बरवट प्लक्षोत्थानि तोरणानि&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;यथाक्रमं नामान्ते पादक्रमानतिवृत्या प्रयुक्तसुशोभनादि तोरणदेवता नामान्तेन स्योनापृथिवीमन्त्रेण निखानयेदिति सम्बन्धः ॥&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;पञ्चहस्तानि सर्वाणि तेषां व्यासः करद्वयं इति तोरणलक्षणख्यापनं पृथक् वाच्यम् तोरणदेवता गणयति सुशोभनेति ।&lt;br&gt;&#xA;ध्वज देवता गणयति तन्मृद इति ॥&lt;br&gt;&#xA;ध्वजलक्षणमाह प्रासाद इति ।&lt;br&gt;&#xA;ध्वजस्थानमाह तोरणाभ्यन्तर इति ।&lt;br&gt;&#xA;तद्द्वयसपर्यामाह तोरणानीति ।&lt;br&gt;&#xA;बलिमिति बलिं दत्वा अन्तः प्रविश्य द्वारदेशे पूर्वादिद्वारदेशे उभयपार्श्वयोः दक्षिणवामपार्श्वयोः सरत्नेषु पद्मरागप्रवालास्वित्यागमान्तरगणित रत्नसहितेषु कलशेषु इमान् पूर्णश्च पुष्करश्चैव तथैवानन्दनन्दनौ वीरसेन सुषेणौ च सम्भवप्रभवौ तथा अर्चयेत् ।&lt;br&gt;&#xA;तोरणकलशपूजामाह अथ तोरणमूलेष्विति मन्त्रैः स्वस्वनाममन्त्रैः विदिग्देवताविरहख्यापनार्थं&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१४</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/14/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/14/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ अनन्तरप्राप्तं अधिवासं वक्तुमुपक्रमते अथ अधिवासमिति यथा शास्त्रविनिश्चयमिदमित्थं कर्तव्यमित्यादि रूपं शास्त्रतात्पर्यमनतिक्रम्य वक्ष्य इत्यर्थः ।&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;अधिवासनं तदावश्यकद्योतनार्थं स्तौति यद्योगादिति यद्योगात् यस्याधिवास कर्मणो योगात् सम्बन्धाद्वात् प्रयोगाद्वा हरिरर्चायां सद तत्समयमाद्ये यावत् जगदवस्थानं सन्निहितो जायते ।&lt;br&gt;&#xA;अत्रापि पूर्वं आचार्यभावनां दर्शयत्यात्मानमिति अस्यापि ध्यात्वात्मानं शिवमित्यादि शिव भागोक्तवत् देवार्थाः अप्ययं स्वापादिभूतकार्यकारणादि विनाशेप्यनश्वरत्वमित्यर्थः अथ मन्त्रबिम्बविधेयं समाधिविधिं दर्शयति प्रणवेनेत्यादि प्रजायत इत्यन्तेन प्रणवेनेति अत्रापि प्रागुक्तनीत्या प्रणवेन अर्चाभिमानिनं जीवं समायोज्य सर्वाङ्गतः समाकृष्य हृदये योजयित्वा ततोप्युत्क्राम्य स्वस्मिन् स्वप्रत्यगात्मरूपे सर्वेश्वरे स्वप्रतिबिम्बभूत समस्तजगच्चैतन्योन्मेषनिमेषविधायके हरौ श्रीवासुदेवापरनाम्नि परब्रह्मणि कृत्वा आत्मैकतां नीत्वा प्राणायामादिना परमात्म सामरस्यं प्रणीय&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>१५</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/15/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/sAmya-vaiShamye/kriyA/sangrahaH/kriyA-sAraH/tattva-prakAshinI/15/</guid>
      <description>&lt;p&gt;अथ वृत्तसमाधानपूर्वकं वर्तिष्यमाणप्रतिष्ठाधिष्ठान भूतरत्नन्यासमवतारयति अधिवास्येत्यादिना सार्धग्रन्थेन ।&lt;br&gt;&#xA;आचार्य एवं देवौद्भवादि समुक्तकॢप्त्याऽधिवास्य&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;ततः प्रातः समुत्थितः स्नात्वा भूतपूर्वाह्निकक्रिय आत्मानमलङ्कृत्य विधिदृष्टेन वर्त्मना रत्नन्यासं कुर्वीतेति योजना रत्नन्यासस्थानमाह नपुंसकशिलायामिति अथ गुरुः नपुंसकशिलाया मध्ये दिशासु च गर्तं विधाय संशोध्य तेषु गर्तेषु बीनादिद्रव्याणि न्यसेत् गर्तमिति जातावेकवचनम् ।&lt;br&gt;&#xA;रत्नन्यासात् प्रागेव नपुंसकशिला प्रतिष्ठातव्या इत्याह क्षालितामिति ततः प्रभाते गुरुः पूर्वेद्युः क्षालितां जलाधिवासमुद्दिश्य क्षालयेत् बहुभिर्जलैरित्युक्तरीत्या पीठवत् क्षालितां बिम्बाधि वासकाले क्षालितां तारेणार्चितां तां पादशिलां नपुंसकशिलां ततः प्रातर्भावि प्रतिष्ठास्थान एव नपुंसकशिलापि प्रतिष्ठाप्येत्याह गमनमिति पृष्ठसौम्येशभागकं पृष्ठसौम्येशभागमाश्रित्या ।&lt;br&gt;&#xA;सप्त सप्त विभागेन गर्भागारे विभाजिते ।&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
