<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>&#43;टीका on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</title>
    <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/udayanaH/nyAya-kusumAnjaliH/TIkA/</link>
    <description>Recent content in &#43;टीका on आगमे विश्वासटिप्पन्यः</description>
    <generator>Hugo</generator>
    <language>en-us</language>
    <atom:link href="https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/udayanaH/nyAya-kusumAnjaliH/TIkA/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>दुर्गाधरः हिन्द्या</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/udayanaH/nyAya-kusumAnjaliH/TIkA/durgAdharaH_hi/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/udayanaH/nyAya-kusumAnjaliH/TIkA/durgAdharaH_hi/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;कुमाजाल&#xA;नाराण संस्कृत विश्वविद्यालय&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;O&#xA;·&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;GANGANATHAJHA-GRANTHAMĀLĀ&#xA;(Vol. 6)&#xA;General Editor&#xA;DR. BHĀGĪRATHA PRASADA TRIPATHI VAGISA SASTRI&amp;rsquo;&#xA;Director, Research Institute,&#xA;Varanaseya Sanskrit University,&#xA;Varanasi.&#xA;वाराणसंय.&#xA;fazala&#xA;Auterve&#xA;विभाग&#xA;NYAYAKUSUMĀÑJALI&#xA;of&#xA;Udayanacarya&#xA;Edited with&#xA;Hindi Translation&#xA;by&#xA;Pt. DURGADHARA JHA&#xA;Research Assistant&#xA;Varanaseya Sanskrit University,&#xA;Varanasi&#xA;VARANASI&#xA;1973&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Published by:&#xA;Director, Research Institute&#xA;Varanaseya Sanskrit University,&#xA;Varanasi-2&#xA;Available at-&#xA;Publication Section&#xA;Varanaseya Sanskrit University,&#xA;Varanasi-2&#xA;First Edition Copies Revised Price Rs. 80.00&#xA;Printed by:&#xA;Sudarshan Mudraka&#xA;Uttar Beniya, Varanasi-2&lt;/p&gt;</description>
    </item>
    <item>
      <title>वीरराघवः</title>
      <link>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/udayanaH/nyAya-kusumAnjaliH/TIkA/vIrarAghavaH/</link>
      <pubDate>Mon, 01 Jan 0001 00:00:00 +0000</pubDate>
      <guid>https://vishvAsa.github.io/AgamaH/AryaH/hinduism/branches/nyAya-vaisheShike/udayanaH/nyAya-kusumAnjaliH/TIkA/vIrarAghavaH/</guid>
      <description>&lt;p&gt;TODO: परिष्कार्यम्&lt;/p&gt;&#xA;&lt;p&gt;Scanne 23&#xA;Rashtriya Sanskrit Sansthan&#xA;New Delhi&#xA;(Kendriya Sanskrit Vidyapeetha, Tirupati, Series No. 31).&#xA;2-1&#xA;NYAYA KUSUMANJALI OF UDAYANACARYA with the KUSUMANJALIVISTARA, a lucid Commentary, and ANNOTATION on PARTICULAR TOPICS&#xA;By&#xA;UTTAMUR T. VIRARAGHAVACHARYA Tarkarṇava, Panditaratna, Siromani and Recipient of President&amp;rsquo;s Award.&#xA;मोनूचानः स नो महान&#xA;राष्ट्रियसंस्कृतसंस्थानम्&#xA;KENDRIYA SANSKRIT VIDYAPEETHA&#xA;TIRUPATI&#xA;1980&#xA;Rashtriya Sanskrit Sansthan&#xA;New Delhi&#xA;(Kendriya Sanskrit Vidyapeetha, Tirupati, Series No. 31)&#xA;NYAYA KUSUMANJALI OF UDAYANACARYA with the KUSUMANJALIVISTARA, a lacid Commentary,&#xA;and ANNOTATION on PARTICULAR TOPICS&#xA;By&#xA;UTTAMUR T. VIRARAGHAVACHARYA Tarkārṇava, Panditaratna, Śiromani and Recipient of President&amp;rsquo;s Award.&#xA;योऽनूचानः स नो महान&#xA;राष्ट्रियसंस्कृतसंस्थानम्&#xA;KENDRIYA SANSKRIT VIDYAPEETHA&#xA;TIRUPATI&#xA;1980&#xA;First Edition: 1941&#xA;Reprint, 1980&#xA;All Rights reserved&#xA;Price Rs.&#xA;Published for the RASHTRIYA SANSKRIT SANSTHAN&#xA;Ministry of Education and S. W., Government of India,&#xA;NEW DELHI&#xA;by&#xA;Dr. M. D. BALASUBRAHMANYAM, Principal, Kendriya Sanskrit Vidyapeetha,&#xA;TIRUPATI (A.P.)&#xA;Printed by N. R. VIJAYARAGHAVAN at Udhaya Printers. Madras-33&#xA;राष्ट्रिय संस्कृतसंस्थानम्, नवदेहली&#xA;[केन्द्रीय संस्कृत-विद्यापीठ-ग्रन्थमाला, संख्या - 31]&#xA;उदयनाचार्यकृतः&#xA;न्यायकुसुमाञ्जलिः&#xA;तर्कार्णवेन पण्डितरत्नेन शिरोमणिना&#xA;( उत्तमूर् ) ति वीरराघवाचार्येण विरचिताभ्यां कुसुमाञ्जलिविस्तरसमाख्यविशदव्याख्यान-&#xA;विशेषविषयटिप्पणाभ्यां समुल्लासितः&#xA;नूचानः स नो महान&#xA;राष्ट्रियसंस्कृतसंस्थानम्&#xA;केन्द्रीयसंस्कृतविद्यापीठम्, तिरुपतिः&#xA;1980&#xA;प्रथमप्रकाशनम्, तिरुपतिः, 1941&#xA;पुनर्मुद्रणम्, तिरुपतिः, 1980&#xA;मूल्यम् - रू.&#xA;सर्वेऽधिकाराः राष्ट्रियसंस्कृतसंस्थानेन स्वायत्तोकृताः ।&#xA;शिक्षा-समाज- कल्याण मन्त्रालयान्तर्गत- देहलीस्थ- राष्ट्रियसंस्कृतसंस्थानस्य कृते&#xA;तरुपतिस्थ - केन्द्रीय संस्कृतविद्यापीठस्य प्राचार्येण डा. मल्लादि द. बालसुब्रह्मण्यशर्मणा प्रकाशितः उदय प्रिण्टर्स, मद्रास्इत्येतैः पुनर्मुद्रितश्च ।&#xA;प्रस्तावना&#xA;1&amp;hellip; ईश्वरसाधनाय कुसुमाञ्जलेः प्रादुर्भाव :&#xA;प्रायः सर्वेषां भारतीयानामास्तिकानां जनानामस्ति अनादिकालादनु- वर्तमानो विश्वासः, यत् सकलजगत्सृष्टिस्थितिसंहारादिहेतुः ईश्वरः कश्चित् वर्तते, तेन विना तृणमपि न चलति, तस्य भजनं विना नान्योऽस्त्युपायो मानवानामिहामुत्र च श्रेयःप्राप्तये इति । श्रूयते च &amp;rsquo; यज्ञेन यज्ञमयजन्त देवाः &amp;rsquo; इति । स्मर्यंते च—— सर्वधर्मान् परित्यज्य मामेकं शरणं व्रज&amp;rsquo; ( गीता 18-66) इति, &amp;rsquo; मदर्थं कर्म कौन्तेय मुक्तसङ्गः समाचर&amp;rsquo; ( गीता 3-9 ) इति च । एवं कर्मयोगसमाराध्यस्येश्वरस्य सात्त्विककर्माचरणनिर्मलीकृतेन मनसा भावनमपि पातञ्जले योगशास्त्रे प्रसिद्धम् ; &amp;lsquo;ईश्वरप्रणिधानाद्वा&amp;rsquo; (यो. सू. 1-23) इत्यारभ्य — तज्जपस्तदर्थभावनम्&amp;rsquo; (यो. सू. 1-28 ) इत्यन्तेन प्रणवजपवि- शिष्टेश्वरभावनरूपस्य, ‘तपस्स्वाध्यायेश्वरप्रणिधानानि क्रियायोगः&amp;rsquo; (यो. सू. 2- 1 ) इत्यादिना सर्वकर्मणां तस्मिन्नर्पणरूपस्य च प्रणिधानस्योक्तत्वात् । तमेतं सर्वज्ञं सत्यसङ्कल्पं स्वसङ्कल्पाधीनस्वेत रसमस्तवस्तुप्रवृत्तिभेदमीश्वरं ज्योतिष्टो- मादिभिर्यज्ञैः, प्रासादतटाकनिर्माणादिना पूर्तेन, शीतातपसहनादिना तपसा, अहिंसादिभिर्यमैः शौचसन्तोषादिभिर्नियमैः आसनप्राणायामादिना योगेन महर्षयोऽपि विविदिषन्ति । तस्मिन् ज्ञाते सर्वमिदं जगत् ज्ञातं भवतीति विज्ञाय श्रेयस्कामैर्मानवैः ईश्वरप्रणिधानपरैर्भाव्यमिति अध्यात्मशास्त्राण्युद्- घोषयन्ति । गीतं च भगवता -&#xA;&amp;quot; मन्मना भव मद्भक्को मद्याजी मां नमस्कुरु । मामेवैष्यसि युक्त्वैवमात्मानं मत्परायणः ।।&#xA;“भोक्तारं यज्ञतपसां सर्वलोकमहेश्वरम् ।&#xA;।&#xA;(itar 1-34)&#xA;सुहृदं सर्वभूतानां ज्ञात्वा मां शान्तिमृच्छति ।। &amp;quot; (गीता 5-29)&#xA;इति । एतादृशमीश्वरं येऽपलपन्ति शैलसारहृदया: तेऽवश्यं पुरुषार्थात् भ्रश्येरन् । उक्तं हि कुसुमाञ्जलावन्ते-&#xA;co&#xA;इत्येवं श्रुतिनीतिसंप्लवजलैर्भूयोभिराक्षालिते&#xA;येषां नास्पदमादधासि हृदये ते शैलसाराशयाः ।। &amp;quot;&#xA;(कुसुमाञ्जलिः 5-18)&#xA;Vi&#xA;इति । श्रुतिस्मृतिपुराणेतिहासानुभवप्रमाणैर्दृढं प्रमितोऽपीश्वरः यावत् युक्तिभिः न साध्यते तावत् युक्तिमात्रप्रमाणकाः ईश्वरानभ्युपगन्तारो मतान्तरस्थाः दुर्युक्तिभि: ईश्वरो नास्तीति साधने प्रवर्तमानाः न निरस्ता भवेयुः तेषां वचसि प्रामाण्यभ्रान्त्या आस्तिका अपि कलुषितमतयः स्युः इति पर्यालोच्य परमकारुणिका: पदवाक्यप्रमाणपारावारपारीणाः आस्तिकाग्रेसराः उदयनाचार्याः युक्तिभिरीश्वरसाधनतत्परं न्यायकुसुमाञ्जलिनामकं प्रवन्धरत्नं प्राणैषुः । उक्तं च कुसुमाञ्जल्यारम्भे-&#xA;&amp;ldquo;न्यायचर्चेयमीशस्य मननव्यपदेशभाक् ।&#xA;उपासनैव क्रियते श्रवणानन्तरागता ।।&amp;rdquo; इति ।&#xA;2&amp;hellip;&amp;hellip; कुसुमाञ्जलेः महत्त्वम्&#xA;(कुसुमाञ्जलिः 1-3)&#xA;स चायं कुसुमाञ्जलिनामा ग्रन्थः दुरूहप्रौढशैल्या ग्रथितः नानायुक्ति- जालजटिल : पश्वस्तबकात्मा विराजते । तत्र प्रथमे स्तवके अदृष्टाधिष्ठा- तृत्वेन, द्वितीये स्तबके अदृष्टबोधकश्रुतिप्रणेतृत्वेन, तृतीये स्तबके प्रत्यक्षादि- सकलप्रमाणाबाध्यत्वेन, चतुर्थे स्तवके प्रमातृत्वेन चेश्वरं प्रसाध्य, पञ्चमे स्तव के अन्यैर्बहुभिरनुमानैस्तकेंश्व ईश्वरः साध्यते । एवं प्राधान्येनेश्वर- साधनपरेऽप्यस्मिन् प्रबन्धरत्ने न्यायवैशेषिकदर्शनसंमतानि बहूनि तत्त्वानि मतान्तर निरसनपूर्वकं विमृश्य निष्कृष्यन्ते । अतोऽयं प्रबन्धः शास्त्रपाण्डित्य- कामैः प्रमाणप्रमेयतत्त्वजिज्ञासुभिः सर्वैरपि विद्वद्भिः सश्रद्धमाद्रियते । प्राक्तनाः सर्वेऽपि दार्शनिकाः ग्रन्थेास्मन् बहुमानमावहन् । सावधानमिम ग्रन्थं अधीयानः आलोडयंश्च विद्वान् सकलशास्त्रमर्मज्ञो भवेत् । युक्त्या कमप्यर्थं साधयितुं दूषयितुं च प्रभवेदिति नेयमत्युक्तिः ।&#xA;3&amp;hellip;&amp;hellip;. कुसुमाञ्जलिव्याख्यानेषु विस्तरव्याख्यानस्य वैशिष्ट्यम्&#xA;यद्यप्यस्य कुसुमाञ्जलेः प्राचीनानि वरदराजकृतबोधनी वर्धमानकृत- प्रकाशः, शङ्कर मिश्रकृत आमोद इत्यादीनि त्रिचतुराणि व्याख्यानानि उपलभ्यन्ते, तथापि अनपेक्षितानां बहूनां विषयाणां कथनात् न तानि नूलापेक्षितमात्रनि- रूपणेदम्पराणि, तथा संग्रहेण मूलार्थकथनात् अपर्याप्तानि चेति कृत्वा न्याय- मीमांसावेदान्तादिशास्त्राध्ययनाध्यापनादिपरिपक्वमतिभिः विश्वविख्यात वैदुष्यैःVii&#xA;उत्तमूर् श्रीवीरराघवाचार्यस्वामिभिः सरलमधुरवचोगुम्फिता मूलापेक्षितार्थ- विशदीकरणक्षमा अनपेक्षितविस्तरविवर्जिता विस्तराख्या व्याख्या निरमीयत । प्रौढतमस्य मूलग्रन्थस्य प्रतिपङ्क्ति प्रतीकधारणेन व्याख्याने क्रियमाणे संपिण्डितार्थोऽपि प्रदर्शनीय इति व्याख्यानम् अतिविस्तृतं भवेत् प्रेक्षकाणां च क्लेशः स्यादिति मत्वा छायारूपंवेयं व्यरचि | प्रथमतः अधस्तात्, इमां व्याख्यां दृष्ट्वा पश्चात् मूलं परयेयुश्चेत् प्रतिपङ्क्त्यर्थः संपिण्डितार्थश्च सम्यगवगम्येयातामिति एतद्व्याख्यानपरिशीलिनां छात्राणामध्यापकानां च कुले प्रसिद्धम् । अत इयं व्याख्या इतरेभ्यो विलक्षणा सर्वेषां विदुषां चात्यन्त- मुपकारिणीति निश्चप्रचम् ।&#xA;4&amp;hellip;&amp;hellip; विस्तरव्याख्याकारपरिचयः&#xA;व्याख्यातार एते श्रीवीर राघवाचार्यस्वामिनः प्रख्यातानां विदुषां सकाशात् अधीतन्यायमीमांस।वेदान्तादिशास्त्राः श्रीवेंकटेश्वर प्राच्यकलाशालायां बहूनि वर्षाणि बहून् अन्तेवासिनः न्यायमीमांसादिशास्त्राण्यध्याप्य, ततो निवृत्त्यनन्तरं मद्रपुरीं प्राप्य राष्ट्रपतिना संमानितास्सन्तः तत्रैवातीतपञ्चविशतिवर्षेभ्यः विदुषां लौकिकजिज्ञासुजनानां च प्राधान्येन वेदान्ताध्यापनं वहुमुखग्रन्यरचन च कुर्वन्तो विराजन्ते तमाम् । एतैः शताधिकाः प्रबन्धा विरचिताः । न्यायशास्त्रे–उदयनाचार्यकृतस्य कुसुमाञ्जलेः विस्तरनाम्नी छायाव्याख्या, न्यायभाष्यस्य विस्तृता प्रदीपनाम्नी व्याख्या, वैशेषिकदर्शनस्य रसायननाम्नी विस्तृता व्याख्या, अन्नंभट्टकृतस्य तर्कसंग्रहस्य सुखप्रवेशिनीनाम्नी व्याख्या, मीमांसाशास्त्रे - आपदेवीयापरनाम्नो न्यायप्रकाशस्य सुधास्वादनाम्नी विस्तृता व्याख्या, श्रीभाष्यादिषु तत्र तत्रोपात्तानां मीमांसान्यायानां विशदनिरूपिका उपयुक्तमीमांसा, भाट्टादिसिद्धान्तितप्रमेयप्रतिपादक : मीमांसामेयसंग्रहः, सेश्वरमीमांसायाः सूक्ष्मार्थटीकानास्नी व्याख्या, मीमांसापादुकायाः सत्पथसंचार- नाम्नी व्याख्या, वेदान्ते - रङ्गरामानुजस्वाम्यादिकृतानां दशोपनिषद्भाष्यादीनां परिष्कारनाम्नी व्याख्या, अद्वैतामोदखण्डनरूपा परमार्थप्रकाशिका, शत- भूषणीखण्डनरूपं परमार्थभूषणम्, श्रीभाष्यव्याख्या दर्पण:, तत्त्वमुक्ताकलापस्य अलभ्यलाभनामकं व्याख्यानम् इत्यादयो ग्रन्थाः एतैर्निर्माय प्रकाशिताः ।&#xA;Viii&#xA;.&#xA;सह&#xA;एवं श्रीमद्वेदान्तदेशिकविरचितानामष्टोत्तरशतग्रन्थानां स्वव्याख्यया मुद्रणमेतैः ।&#xA;संपादितम् । व्याप्रियमाणैर्बहुभिर्विद्वद्भिर्भूपितया कयाचित् संस्थयापि कर्तुमशक्यानि एकाकिभिरेतैः कृतानि क्रियमाणानि च कर्माणि पश्यतां सर्वेषां सचेतसां चेतांसि चित्रीयन्ते । आल्वापदाभिधेयैः भक्तसूरिभिः विरचितानां द्रविडभाषामयपद्य प्रबन्धानां द्रमिडव्याख्यानमप्यतैः कृत्वा प्रकाशितम् । अधुना चतुरशीतितमे वयसि वार्धके वर्तमाना अप्येते अहोरात्रम् अध्यापनग्रन्थ निर्माणप्रकाशनादौ व्यापृताः भारते अद्वितीयपण्डिताः प्रकाशन्ते ।&#xA;5&amp;hellip;&amp;hellip; निगमनम्&#xA;एतैः 1941 तमे वत्सरे प्रक. शिता कुसुमाञ्जलेविस्तराख्या व्याख्या दशवर्षेभ्यः पूर्वमेव अलभ्या संवृत्ता । तदलाभेन विद्वांसः छात्राश्च महान्तं क्लेशमनुभवन्ति । अतस्तस्याः पुनर्मुद्रणमुचिततममित्यालोच्य राष्ट्रियसंस्कृत- संस्थानीय पुनर्मुद्रणयोजनायां तद्व्याख्यासहितो ग्रन्थोऽयमन्तर्भावितः तिरुपति- विद्यापीठेन पुनर्मुद्रितश्च विदुषामामोदाय कल्पेतेति द्रढोयान् नः विश्वासः । व्याख्याकर्तृभिर्वीरराघवाचार्यस्वामिभिरस्य पुनर्मुद्रणार्थमनुमतिदेत्तेति तद्विषये तेभ्यः सनमोवाकं कार्तज्ञ्यमाविष्करोमि । तथा राष्ट्रियसंस्कृतसंस्थानेन एतत्पुनर्मुद्रणमनुमतमिति तदर्थं संस्थानाधिकारिभ्यः कृतज्ञतामावेदयामि | समुचितसमये पुनर्मुद्रणं कृतवतां मद्रपुरीस्थ - उदय मुद्रणालयाधिकारिणां कृतज्ञता आविष्क्रियते ।&#xA;तिरुपतिः&#xA;18-3-80&#xA;मल्लादि . द. बालसुब्रह्मण्यम्&#xA;प्राचार्यः&#xA;भूमि का&#xA;संवत्सरद्वयादारभ्य प्रतन्यमानेन परदेशीयपारस्परिकसंग्रामेण पत्रादिकमधिकमूल्यमल- म्यञ्च संवृत्तमिति ग्रन्थमुद्रण एव सुबहु व्ययितवता मया किञ्चिदेव संप्रति निवेद्यते । अस्य न्याय कुमुमाञ्जलिप्रकरणस्य प्रणेता न्यायाचार्यः श्रीमान् उदयनः तत्पश्चात्तनैस्सर्वैरपि तार्कि- कैस्समकण्ठमाचार्यपदेनाभिष्टुतस्तथा किल सुप्रसिद्धः, यथा परमर्षिबोधायनादिप्रचारितस्य भग- ववादरायणसिद्धान्तस्य विशिष्टाद्वैतस्य प्रतिष्ठापकैः परस्सहस्रप्रचण्डपण्डितपरमैकान्ति बृन्द- वन्दितपदारविन्दैः जगद्गुरु श्रीभगवद्रामानुजाचार्यचरणैः स्वपरमान्तरङ्गशिष्यः श्रीमान् (किड- म्बि आच्चान्) प्रणत&amp;rsquo;र्तिहरो वेदान्तोदयनविरुदेन मानितः, &amp;lsquo;यथा न्याये स उदयनः, तथा वेदान्तेऽयं अनन्यसामान्यं वैशिष्ट्यं लभत &amp;rsquo; इत्यभिसंधाय । एतद्विरुदप्रदर्शनश्च स्वयं श्रीम- निगमान्तमहादेशिकैरप्यकारि श्रीमति रहस्यत्रयसारेऽन्ते, &amp;lsquo;इति यतिराजमहानस परिमलपरिवाह- वासितां पित्रत । विवुधपरिपन्निषेव्यां वेदान्तोदयन संप्रदायसुधाम् &amp;rsquo; ॥ इति । यद्यपि श्रीमन्निग- मान्तमहादेशिकाः, तदाचार्याः न्यायकुलिश निर्मातारः श्रीवादिहंसाम्बवाहाश्चोदयनाशयं तत्र तत्रानूद्य खण्डयन्ति, तथापि ततो भूयस्तमाद्रियन्तेऽपि ॥&#xA;1&#xA;अस्य स्थितिकालः, एतत्कृतलक्षणावलीप्रन्थान्तगते &amp;rsquo; तर्काम्बराङ्कप्रमितेषूतीतेषु श- कान्ततः । वर्षेषूदयनश्चक्रे सुबोधां लक्षणावलीम् &amp;rsquo; ॥ इति इलोके ९०६ शकाब्दे अनेन लक्षणावल्याः कृतत्वनिर्देशात्स्पष्टमेव ज्ञापते । अपञ्च मीमांसकमूर्धन्यात्पार्थसारथिमिश्रादर्वा- चीन इति तृतीयस्तबके अनुमानार्थापत्यादिषु तद्दृष्टपद्धतिपरिहरणात्, पञ्चमे तदभिमताभिधा- विधिपक्षस्य विशिष्य खण्डनाच्चावसीयते । अयं शब्दप्रमाणविषये प्राभाकरमतखण्डनावसरे प्रकरणपञ्चिकाकार शालिकानाथं, &amp;lsquo;गौडमीमांसकस्ये &amp;rsquo; ति परिहसतीति अयं न गौडस्स्या- दिति तर्क्यते । दीधितिकारश्रीरघुनाथ शिरोमणि कालादारम्यैव वङ्गदेशेषुधिकस्तर्कप्रचारः; तत प्राक्तु मैथिलदेश एवेति हेतोरुदयनोपि मैथिल एवेति मन्यन्त । पुराणवचनमपि तत्रानुकू- लम् । गौडत्वेन शालिकानाथपरिहसनात्पञ्चगौडविलक्षणो द्राविडोऽयं मिथिलां प्राप्त इत्यपि सं- भावयेयुः । अस्मै च बौद्धादिबाह्य निरासिने जगन्नाथः पुरुषोत्तमः स्वालयकवाटं स्वयमेव विघटितं विधाय स्वसेवां कदाचिददादिति तत्पुराणगता कथा अस्य महात्मनो भगवत्प्रावण्यातिशयं दर्श- यति । न्यायवार्तिकपुस्तकभूमिकायां भविष्यपुराणत्रिंशाध्याय उद्धृतो द्रष्टव्यः । कुसुमाञ्जल्या- दिगतश्लोकदर्शनेऽयं विशिष्य शिवभक्त इति बुध्येत । तार्किकसरण्या तु, तदा तदा कार्यार्थवि- चित्रशरीरपरिग्रहसंभवेपि स्वभाव तोऽशरीर एवेश्वरः, ब्रह्मविष्णुरुद्ररूपाणि सृष्टिस्थितिसंहारषि- शेषार्थमिति नास्य क्वचिन्निर्भर इति मन्यते । अत एव वासुदेवविषयाणि गीतावचनानि बहुलं भगवत्प्रशंसायै पञ्चमादौ स्तबके उदाजहार । अयं विष्णोरंश इति पूर्वदृष्टपुराणवचनम् ।&#xA;11&#xA;अस्य मतम् । यद्यप्ययं कुसुमाञ्जल्यारम्भे &amp;lsquo;शुद्धबुद्धस्वभाव इत्यौपनिषदा &amp;rsquo; इति अद्वैतमतं सर्वमत प्रस्तावे प्रथमं दर्शयति । पञ्चमस्तबके, प्रपञ्चं पुरस्कृत्य निष्प्रपञ्चतयोपनिषत्सु इत्याह । द्वितीये, ब्रह्मपरिणतिरिति भास्करगोत्रे युज्यत इति भास्कराद्वैतेऽनादरमा विष्करोति । आत्मतस्वविवेके, &amp;lsquo;न ग्राह्यभेदमवधूय धियोस्ति वृत्तिः तद्वाधने बलिनि वेदनये जयश्रीः &amp;rsquo; (५२९) इति अद्वैतमतस्प बलित्वं जयश्रीमत्त्रं च मुक्तकण्ठं कीर्तयति । अथापि नायमद्वैती, यतः स्वातन्त्र्येण प्रवर्तितेपि कुसुमाञ्जलौ आत्मतत्त्वविवेके च सर्वथा न्यायनयमेवानुरुध्य सवं स्थापयति । अद्वैतश्रवणमेव सम्यगित्यध्यवस्यन् कथं हि न्यायनयेन श्रवणानन्तरभाविमननं निरूपयेत् ? तृतीयस्तबके च &amp;lsquo;सर्वं मिथ्या भविष्यतीति वाक्यव&amp;rsquo; दिति अनतिप्रसङ्गेपि मिथ्यात्व- पक्षं दूषयति । एवमात्मतत्त्वविकेऽपि । विशिष्टाद्वैतिमर्यादां मनसिकृत्येव च क्वचिदाह &amp;lsquo;सर्वावे - शनिबन्धनश्च सर्वतादात्म्यव्यवहारः, आत्मैवेदं सर्व&amp;rsquo; (५५) मिति । अत्मतत्त्रविवेके पे पूर्वो- पात्तश्लोकात्पूर्वमिदं वाक्यम्, &amp;lsquo;प्रविश वा अनिर्वचनीयख्यातिकुक्षिम् तिष्ठ वा मतिकर्द - ममपहाय न्यायनयानुसारेण नीलादीनां पारमार्थिकत्वे &amp;rsquo; इति । तेनानिर्वचनीयख्यातिपक्षेपि गतिकर्दमभावेदयति । किं बहुना आत्मतत्वविवेकान्ते सर्वश्रुत्यैकरस्यं न्यायनयेऽभिसंधायान्येषां मतानां चार्वाकादीनां, अद्वैतस्यापि कतिपयश्रुतिवाक्यादरेण प्रवृत्तत्वं तेषां मतानामांशिक- सुपयोगं, तेषां परप्रामाणिकार्थदूषण तात्पर्याभावं तत्तन्मतस्य दृश्यमान सर्व रूपेणाग्रह्यत्वं, हे- यत्वञ्च गम्भीरं संक्षिप्य भाषमाणः स्वस्य तार्किकद्वैतवादित्वं स्पष्टमेव बोधयति । &amp;rsquo; तद्बाधने बलिनी&amp;rsquo; ति श्लोकेपि नीलपीतादीनां वस्तूनां बाधपक्षे वैलक्षण्याभावात् ज्ञानक्षणिकत्वसाध कयुक्तयभावात् स्थिरज्ञानवादिवेदान्तपक्ष एव विजयेतेति बौद्धमध्ये क्षणिकविज्ञान संततिरूपात्म- वादिन पक्षात् अद्वैतपक्षस्य बलित्वमुच्यते; न तु सर्वपक्षापेक्षया । यदा तु बलवद्वाधकस्य दुर्व- चत्वान्नीलपीतादीनामबाधनमेव, तदा सुतरां न विज्ञानमात्रत्रादिपक्ष इति न्यायपक्षस्य बलि- ष्ठत्वमुत्तरार्धेनाह - &amp;lsquo;नो चेदनिन्द्यमिदमीदृशमेव विश्वं तथ्यं तथागतमतस्य तु कोऽवकाशः इति । प्रपञ्चं पुरस्कृत्य निष्प्रपञ्चत्वेनेत्येतदपि जीवात्मनां स्वभावतोऽशेषविशेषगुणशून्यत्वात्ते- षां तदशाप्राप्त्यर्थं प्रपञ्चं निर्मिमाणस्य न सर्वदा स्वभाविकं प्रपञ्चनिर्माणैदम्पर्यम्, नापि सृज्य- मानप्रपञ्चाधीनो लेपस्तस्येति आत्मनां अन्ततरशुद्धत्ववदस्याप्यन्ततः कार्यविरहानिष्प्रपञ्चत्वमि- त्येवं बोधयतीति । दोपसत्यत्वं त्रिना दुर्वचं मिथ्यात्वमित्यध्यात्मतत्वविवेके । अलं बहुना । . अनेन विरचिता अन्ये ग्रन्थाः बौद्धाधिकारापरनामा आत्मतत्त्वविवेकः, प्रबोधसिद्धिः, तात्पर्यटीका- परिशुद्धिः, किरणावली, लक्षणावली च । प्रबोधसिद्धिरेवबोधसिद्धिर्बोध शुद्धिर्न्यायपरिशिष्टमिति ॥&#xA;1&#xA;अस्य च न्यायकुसुमाञ्जलिप्रकरणस्य वरदराजकृता बोधनीनाम्नी व्याख्या वर्ध- मानोपाध्यायकृता प्रकाशाख्या च संप्रत्युपलभ्यते । आत्मतत्त्वविवकादरिवास्यापि व्याख्या दीधि- तिकारादिभिः कृता, न वेति न ज्ञायते । प्रकाशव्याख्यानञ्च मकरन्दनामकं श्री रुचिदत्तकृतमुप-&#xA;9&#xA;11&#xA;iii&#xA;लभ्यते । तत्र व्याख्याने ( ३. स्त. २१. पु. ) निर्दिष्टं परिमलाख्यं प्रकाशुव्याख्यनं तु नो- पलभ्यते। प्रकाश एव प्रचारे वर्तते, न तथा बोधनी । तत्र चतुर्थपञ्चमस्तवकव्याख्यानममुद्रितत्वा- द्दुर्लभमपि । सकलशास्त्रपारदृश्वनो दुरूहतर्क कल्पना कल्पतरोगभीरभाषिण उदयनस्य ग्रन्थं सर्वशास्त्रविदपि न कश्चिद् व्याख्यानं विना प्रायो बोद्धुं प्रभवति । तत्र च प्रकाशव्याख्याने स्वपितृचरणगङ्गेशोपाध्यायकृततत्त्वचिन्तामणिप्रन्थोक्तानां तदुपरि स्वाभिमतानाञ्च बहूनां घट- नाद्वर्धमानो न मूलापेक्षितमात्रनिरूपणैदम्पर्यमुत्राह । तत्र संग्रहेण मूलार्थकथनादपर्याप्तिश्च । अतश्च बहोः कालात्प्रचारमनागतस्य, अद्यत्वे प्रायः पञ्चविंशत्या वत्सरैर्विश्वविद्यालय इह पाठ्यतया कल्पितस्य न्यायकुसुमाञ्जलिग्रन्थस्य यथाश्रुतार्थं बहुतर्कमीमांसादिग्रन्थाध्ययनसिद्ध- बुद्धिवैशद्यबलेन प्रकाशसाहाय्येन च वुद्धवता, पश्चाद्वेदान्तग्रन्थाध्ययनस मोधत संपरिपक्कमतिना मया पाठनावसरेषु तत्तद्वयख्यानादृष्टमप्यर्थं तनतन्त्र परिशीलितवता सरलविशदया सरण्या सर्वार्थबुबोधयिषया कुसुमाञ्जलिविस्तरोऽयं शनैश्शनैस्तृतीयस्तत्रकपर्यन्तं कृतः वर्ष- त्रयात्प्राक् मध्येमध्ये श्रीवेङ्कटेशकल्याणचरितकाव्यस्य परमार्थप्रकाशिकादेश्च निर्माणाद- लब्धावकाशेन ततः क्रमेण समाप्य संप्रति मुद्रितस्सारासारविवेकविचक्षणेभ्यस्तादरमुपहियते । प्रौढतमस्यास्य मूलग्रन्थस्य प्रतीकधारणेन व्याख्याने संपिण्डितार्थोपि विस्पष्टं प्रदर्शनीय इति व्याख्यानमत्यन्तविस्तृतं भवेत्, प्रेक्षणे मुद्रणे च क्लेशस्स्यादिति च च्छायाव्याख्यां व्यरचयम् । मूलो योगायैव च तत्र तत्र स्वतन्त्रविचारमध्यकरवम् । तदपि सहृदयास्त्रष्टुमर्हन्ति । तत्रतत्र पूर्वव्याख्यानं, प्राचीनं एष्याटिक्सोसैटिमुद्वितपुस्तकञ्च विलोक्य विचिन्त्य मूलपाठ इह यथाशक्ति शोधितः । ऐषियाटिक्पुस्तकस्य क. १ इति, तत्रैवाघोदर्शितपाठविषये क. २. इति, चौखाम्बापुस्तकस्य ख. इति च संज्ञाऽत्र कृता । तत् मूलमात्रश्रद्धाळूनामपीदं मुद्रणमादरार्हं भवि- ष्यति । तत्र तत्र विस्तरोक्तानुगुणत्वमन्यथात्वं पाठसाक्षित्वं च दर्शयितुं व्याख्यान्तरभागोपि टिप्पणे न्यवेशि । कचिन्मूलार्थवैशद्यमपि स्वयं तत्राकारि । अयञ्च प्रन्थः तृतीयस्तबकेऽनुमान घट्टप- र्यन्तं श्रीपञ्चनदश्रीनिवासमुद्रणालये मुद्रितः । तंदुत्तरभागश्च शीघ्रं निर्वर्तनायात्रेत्र वाणीमुद्रणा- लये मुद्रितः । तत् उभयेष्वपि प्रीतिपूर्वं कृतवत्सु कृतज्ञस्सन् अभिनवपरिष्कारमिमं ग्रन्थमधुना प्रकाशयामि । तदनुगृह्णन्तु सन्तो महान्तः इति सविनयं प्रार्थये ॥&#xA;श्रीरङ्गलक्ष्मणमुनिर्महितो ममैष त्रय्यन्तशास्त्रगुरुरस्ति यतः प्रसन्नः | देवः प्रसीदति ततो जगदन्तरात्मा मन्ये जनेभ्य इह सद्गुणदर्शनाय ॥&#xA;तिरुपति ।&#xA;22-9-41&#xA;}&#xA;इति प्रन्थकर्ता ति. वीरराघवाचार्यः&#xA;परमात्मनिरूपणप्रतिज्ञा&#xA;कृत्स्नकुसुमाञ्जलिस्थूल विषयसूची ।&#xA;पु-!&#xA;पु.&#xA;पु.&#xA;२०५.&#xA;२०७&#xA;शब्दध्वं सानुमेयत्व भंग: ९२ शब्दस्याननुमानता तदनारम्भणीयत्वभङ्गः ५ सद्ध्यामिति शास्त्रनिर्वाह : ९८ आकांक्षास्वरूपम् पञ्चविप्रतिपत्ति प्रदर्शनम् शब्दानित्यत्वानुमाननिर्दु- प्राभाकरार्धजरतीयभंग: २१२ विस्तरे सर्वस्तबकार्थसारः ६ ष्टत्वम्&#xA;१०० अन्विताभिधाननिरासः २१६ अदृष्टसाधक संकलनम्&#xA;&amp;ldquo;9&#xA;९ निरासश्च&#xA;८ संगत्युपपत्तिः जातिशक्ति-&#xA;2440&#xA;१३ | सर्गप्रलययो र्बाधिकानु-&#xA;सापेक्षत्वम् प्रवाहानादित्वम् सामान्यशक्तिभंगः ..&#xA;बौद्धापोहभङ्गः&#xA;&amp;hellip;&#xA;१५ मानभंग:&#xA;१७ सर्गप्रलययोः साधकम्&#xA;अवान्तरकार्यवैजात्यम् १८ संप्रदायहूासः कार्यभेदेकारणवैचिल्यम् २० नित्यानुमेयवेद निरासः&#xA;विश्ववृत्तिसाफल्यम्&#xA;अदृष्टं, मीमांसकशक्ति-&#xA;शङ्काच&#xA;अभावस्य कारणत्वम्-&#xA;२२ तत्र भाट्टमतभंग:&#xA;महाजनपरिग्रहपदार्थः&#xA;६२ बाह्यमते तदभावः&#xA;अर्थकरणत्व भंग:&#xA;२०१&#xA;२२२&#xA;११३ | शब्दस्याबाधकत्वम्&#xA;अर्थापत्तेरबाधकत्वम् २२३&#xA;२२४&#xA;११७ तस्या अनुमानत्वम् १२३ अनुपलब्धेरमा नत्वम् २३०&#xA;१२६&#xA;IV&#xA;मीमांसकप्रामाण्यभंगः&#xA;१२८&#xA;१३१ | स्मृतेरप्रमात्वम् १३४ ज्ञातताभंग:&#xA;| ज्ञानातीन्द्रियत्वभंगः&#xA;१३५&#xA;१&#xA;६&#xA;६&#xA;१६&#xA;२७ वेदस्यजीवमूलकत्वायोगः १३९ ईश्वरज्ञानस्याफलवे भ्रम- २८ प्राहित्वेपि प्रामाण्यम् ३०&#xA;मन्त्रादेः प्रतिबन्धमात्रत्वम् २१&#xA;III&#xA;V&#xA;शक्तिपक्षे दूषणम् &amp;hellip;.३३ प्रत्यक्षस्येश्वराबाधकत्वम् १४५ ईश्वरसाधकहेतु संकलनम् ३३ भूतगताधेयशक्तिभंगः ३४ कृषिचिकित्सादावुपपत्तिः ३९ मनोविभुखभंगः १४८ कार्यत्वहेतोरनाभासत्वम् ३४ अपाकजस्थलेषु&#xA;&amp;hellip;.&#xA;परात्मादेरयोग्यत्वोपपत्तिः १५५ आगमसंवादः ४२ 99 भूतानांसंस्कार्यत्वेनुपपत्तिः४७ सर्वबाधकानुमान्दूषणम् १६० आयोजनादिहेतुः सांख्यमतभंगः &amp;hellip;. ५० शशशृङ्गनिषेधायोगः&#xA;देहचैतन्यभंगः&#xA;बौद्धक्षणिकत्वभंगः&#xA;कार्यकारणभावानौपाधि-&#xA;कत्वम् विभूनां कारणत्वम्&#xA;&amp;hellip;.&#xA;II&#xA;१६२ तात्पर्यशब्दार्थः लिडर्थविचारः&#xA;५६ सामान्यतो पीश्वरबाधानु&amp;ndash;&#xA;५९&#xA;.&#xA;५०&#xA;&amp;hellip;&#xA;५१&#xA;६७&#xA;७४&#xA;मानायोगः १६३ | आख्यातस्ययत्नार्थकत्वम् ७६ चार्वाकादिनिरासः १६५ अभिहितानभिहितव्यवस्था८५ ६७ अप्रयोजकत्वविकल्पः १७० लिडो यत्नार्थकत्वभंगः ८६ स्वपक्षेनियमोपपत्तिः १७४ फल अपूर्व क्रियाधर्मपक्ष- तर्ककार्यनिरूपणम् १७६ निरासः&#xA;६९&#xA;१०१&#xA;प्रामाण्यस्य परत उत्पत्तिः ७४ अप्रयोजकविभागादि १८२ विधिर्वक्तुरभिप्राय इति १०४&#xA;परतो ज्ञेयत्वम् ७८ सादृश्यस्यातिरिक्तत्वभंग ः १०९३ श्रुत्यादिहेतवः&#xA;&amp;quot;&#xA;वर्णनित्यत्वभंग:&#xA;८६ | भाट्टमतोपमान मंग:&#xA;शब्दध्वंसप्रत्यक्षानुमानम् ८८ काणादमतनिरासः&#xA;१०६&#xA;१९५ ईश्वरस्य प्रत्यक्षत्वम्&#xA;१०९&#xA;|&#xA;१९८ वमस्यस्मृतित्व भंगः&#xA;१११&#xA;११२&#xA;अभावस्याधारानिरूप्यत्वं ९० अतिदेशवाक्यार्थविवेकः२०१ ईश्वर प्रत्यक्षोपायः&#xA;लो.&#xA;सत्पक्षप्रसरः&#xA;२ स्वर्गापवर्ग&#xA;३ न्यायचर्चेयं&#xA;I&#xA;पु.&#xA;१७ स्थैर्यदृष्टयोर्न&#xA;१८&#xA;ममूलकारिकासूची ॥&#xA;६६&#xA;६७&#xA;हेतुशाकमनादृत्य&#xA;३ १९&#xA;पूर्वभावा हि&#xA;६९&#xA;२०&#xA;५&#xA;इत्येषा सहकारि&#xA;७२&#xA;४&#xA;सपक्षत्वादना&#xA;८&#xA;II&#xA;५ हेतुभूतिनिषेधो&#xA;९&#xA;१&#xA;प्रमायाः परतन्त्र&#xA;७३&#xA;६ प्रवाहो नादिमान्&#xA;१.३&#xA;२&#xA;वर्षादिवद्भवो&#xA;११८&#xA;७&#xA;एकस्य न क्रमः&#xA;२०&#xA;३&#xA;जन्म संस्कारविद्या&#xA;१२६&#xA;८&#xA;विफला विश्ववृत्तिः&#xA;२२&#xA;४&#xA;कारंकारमलौकि&#xA;१४३&#xA;९&#xA;चिरध्वस्तं फला&#xA;२६&#xA;III&#xA;१.०&#xA;भावो यथा तथाऽ&#xA;२७ १&#xA;योग्यादृष्टिः&#xA;१४६&#xA;११&#xA;सस्कारः पुंस&#xA;३६&#xA;२&#xA;व्यावर्त्यभावव&#xA;१६१&#xA;१२&#xA;निमित्तभेदसं&#xA;४२&#xA;३ दुष्टोपलम्भ&#xA;१६२&#xA;१३&#xA;जयेतरनिमित्त&#xA;४४&#xA;४&#xA;इष्टसिद्धिः&#xA;१६३&#xA;१४&#xA;कर्तृध नियन्ता&#xA;५३&#xA;५&#xA;आगमादेः&#xA;१६५&#xA;१५&#xA;नान्यदृष्टं स्मर&#xA;&amp;lsquo;१६&#xA;६&#xA;६&#xA;दृष्टचदृष्टयोः&#xA;१६&#xA;न वैजात्यं विना&#xA;१८&#xA;G&#xA;शङ्का चेदनुमा&#xA;१७४&#xA;तचत्पादना&#xA;१९३/२२. अवच्छेदग्रह&#xA;९. साधर्म्यमिव&#xA;८. परस्परविरोधे&#xA;उत्तरभागकारिका सूची ।&#xA;२३४ ७. प्रवृत्तिः कृतिरेवा ७३&#xA;१९५ २३. प्रत्यक्षादिभिरेभि २४६ ८. इष्टहानेर निष्टाप्ते&#xA;७५&#xA;१०. संबन्धस्य&#xA;१९७ १. अव्याप्तेरधिक&#xA;१ ९. कृताकृतविभागेन ७७&#xA;११. सादृश्यस्या&#xA;१९८ २. स्वभावनियमा&#xA;१२/१०. भावनैव हि&#xA;७९&#xA;१५. व्यस्त पुंदूषणा&#xA;१६. नप्रमाणमना १७. नचासौक्काच&#xA;१२. श्रुतान्वयाद १३. अनेकान्तः परि २०५ १४. निर्णीतशक्तेः २१२&#xA;२१५&#xA;१९९&#xA;३. अनेकान्ताद&#xA;१३ ११. आक्षे लभ्ये&#xA;८२&#xA;४. अर्थेनैव&#xA;१४ १२. अतिप्रसंगान&#xA;८९&#xA;५. मितिस्सम्यक्&#xA;२८ १३. असत्त्वादप्र&#xA;९७&#xA;६. साक्षात्कारिणि २२२ १. कार्याऽऽयोजन&#xA;३१ २४. हेतुत्वादनु&#xA;१०१&#xA;३३ १५. त्रिधिर्वक्तुर&#xA;१०४&#xA;१८. हेत्वभावेफला १९. अनियम्यस्य २०. प्रतिपत्तेरपारो २१. प्रतियोगिनि&#xA;२. न बापोस्योपजी २२३ ३. तर्काभासतया&#xA;२२४ ४. स्वातन्त्र्ये जडता २३० ५. कार्यःवान्निरुपा&#xA;२४०&#xA;५१ १८. इत्येवं&#xA;49&#xA;१६. कृत्स्न एव हि&#xA;१०६&#xA;४७ १७. स्यामभूत्रं&#xA;१०७&#xA;११३&#xA;५७ १२. अस्माकं तु&#xA;36&#xA;६. उद्देश एव&#xA;६६ २०. इत्येषनीति&#xA;&amp;quot;&#xA;1&#xA;11 : 11&#xA;न्यायकुसुमाञ्जलिः ॥&#xA;प्रथमस्तवकः ।&#xA;सत्पक्षप्रसरस्लतां परिमलप्रोद्बोधवद्धोत्सवो विम्लानो न विमर्दनेऽमृतरस १ प्रस्यन्दमाध्वीकभूः । ईशस्यैष निवेशितः पदयुगे भृङ्गायमाणं भ्रमत् चेतो मे रमयत्वविघ्नमनघो (घं) २ (घ) न्यायप्रसूनाञ्जलिः ॥ १ ॥&#xA;श्रीगुरुभ्यां नमः ॥&#xA;कुसुमाञ्जलिविस्तरः ||&#xA;अयमनघविभूतिर्वत्सला वेङ्कटाद्रौ विनतजनविशिष्टभिष्टविश्राणनाय | श्रुतिशत शुभ तर्कव्यक्तरूपः श्रियेह स्वयमधिगतवासः श्रीनिवासः श्रियै नः ॥&#xA;वेदापहारि मधुकैटभदर्पहारि वधोमुखार्तिपरिहारि विहारि लक्ष्म्या | तत्किञ्चिदच्छसरसीरुहघाम धाम तुङ्गं तुरङ्गममुखं शुभमातनोतु ॥&#xA;कणचरणमक्षचरणं कृतकृत्यं योऽकृत स्वयं कृतिभिः । न्यायाचार्यः श्रीमान् उदयननामा जगद्गुरुर्जयति ॥&#xA;१ प्रकाशे, &amp;lsquo;अमृतं मोक्षस्तत्र रस इच्छा ; रस्यमानममृतमिति यावत् । तस्य प्रश्यन्दः उत्पत्तिः तदेव माध्वीकं तस्य भूः&amp;rsquo; इति । २ बोघन्यां, &amp;lsquo;अनघमिति व्यस्तपाठे चेतोविशेषणं, क्रियाविशेषणं वा&amp;rsquo; इति ।&#xA;न्यायकुसुमाञ्जलिः। 2&#xA;अदृष्टमधितिष्ठति स्वयमदृष्टयोधिश्रुतिप्रणेतरि कथञ्चिदप्यनधिगम्यबाधाङ्कुरे । प्रमातरि तथा बहुप्रबलतर्क सिद्धेऽर्पितः परे स्तबकपञ्चकप्रथित एष पुष्पाञ्जलिः ॥&#xA;शङ्कोत्तर विषेकार्थे नव्यशैल्या विशुद्धया । अत्यक्तप्राच्यमार्गेौऽहं व्याकुर्वे कुसुमाञ्जलिम् ||&#xA;प्रतीकधरणे प्रायः क्लशं द्रष्टृषु पश्यता । कारिकाभिन्नभागेषु च्छायाव्याख्या विधीयते ॥&lt;/p&gt;</description>
    </item>
  </channel>
</rss>
